ኢዴፓ B-ORG
በየክልሉ O
በሚንቀሳቀስበት O
ጊዜ O
ሁሉ O
የሀገሪቱን O
አጠቃላይ O
ሕግእንዲሁም O
የአካባቢውን O
ባህልና O
ቋንቋ O
አክብሮ O
በአካባቢው O
የሚገኙ O
የፖለቲካ O
ድርጅቶችንም O
አክብሮና O
መብታቸውን O
ጠብቆ O
በጨዋነት O
ያስተምራል O
፣ O
ይማራል" O
ብለዋል O
። O


ይኽው O
በማር O
የተለወሰና O
የእምነቱን O
ተከታዮች O
አስተሳሰብ O
ለማደፍረስ O
የተዘጋጀ O
የካሴት O
ክር O
በትናንሽ O
ከተሞችና O
የገጠር O
አካባቢዎች O
በስፋት O
እንዲሰራች O
የተደረገው O
የሃይማኖቱን O
ምስጢር O
ጠንቅቀው O
የማያውቁና O
እንዲሁ O
ሃይማኖቱን O
የተቀበሉ O
ሰዎችን O
ለማጥመድ O
መሆኑ O
ተጠቁሟል O
። O



የሻዕቢያው B-ORG
መሪ O
ለዚህ O
ማስፈራሪያቸው O
እንደ O
አብነት O
የተጠቀሙበት O
ኦጋዴንን B-LOC
ሲሆን O
የኢሕአዴግ B-ORG
መንግሥት I-ORG
ከቅኝ O
ግዛት O
ውሎቹ O
ላፈንግጥ O
ቢል O
ያንን O
ግዛት O
ለዘለዓለሙ O
ሊያጣው O
እንደሚችል O
ግልጽ O
ሊሆንለት O
ይገባል O
ሲሉ O
አስጠንቅቀዋል O
። O


የዩኒቨርስቲው O
የተማሪዎች O
ኅብረት O
በሙስና O
መዘፈቁ O
ተነገረ O

ይህ O
በእንዲህ O
እንዳለ O
አዲሱ O
የዩኒቨርስቲው O
ፕሬዝዳንት O
እሸቱ B-PER
ወንጨቆ I-PER
ምክቶላቸውን O
የመለወጥ O
ሀሳብ O
እንዳላቸውና O
ጉዳዩንም O
ለውሳኔ O
ለዩኒቨርስቲው O
አመራር O
ቦርድ O
ማቅረባቸውን O
ውስጥ O
አዋቂ O
ምንጮች O
ይናገራሉ O
። O

በቀረበው O
ጥያቄ O
መሰረት O
የዩኒቨርስቲው O
አመራር O
ቦርድ O
ቀደም O
ሲል O
የነበሩት O
ምክትሎቻቸው O
እንዲነሱ O
ወስኗል O
የሚል O
ጭምጭምታ O
ቢኖርም O
ይህ O
ጋዜጣ O
ለሕትመት O
እስከገባበት O
ጊዜ O
ድረስ O
ውሳኔው O
መተላለፉና O
ተተክዊኦቹ O
እንደማን O
እንደሆኑ O
የታወቀ O
ነገር O
የለም O
። O


& O
laquo O
; O
ማናቸውም O
አባል O
ሀገር O
እንዴት O
በሃሳቡ O
እንደሚስማማ O
ያስቸግራል& O
raquo O
; O
ሲሉ O
ባለሥልጣኑ O
ለአይ. O
ፒ. O
ኤስ O
የዜና O
ወኪል O
ተናግረዋል O
። O


ከእነዚሁ O
የፖርቲ O
የንግድ O
ተቋማት O
የተወከሉ O
ሶስት O
የሥራ O
ኃላፊዎች O
በየተራ O
በሰጡት O
አስተያየት O
ተናጋሪው O
ፓራፖርታሎችን O
በተመለከተ O
ያደረጉት O
ገለፃ O
በይሆናል O
ላይ O
የተመሠረተና O
አንዳንድ O
የግል O
ጋዜጦችን O
ዋቢ O
ያደረገ O
በመሆኑ O
ተሳታፊዎችን O
ስህተት O
ላይ O
ሊጥል O
እንደሚችል O
ገልጠው O
እንዲህ O
ዓይነቱ O
መድረክ O
ሲዘጋጅ O
በተሟላ O
መረጃና O
ጥናት O
ላይ O
የተመሠረተ O
ቢሆንእንደሚመረጥ O
አስረድተዋል O
። O


በናዝሬት O
አጠቃላይ O
ዕድሮች O
የመሰብሰቢያ O
አዳራሽ O
በተካሄደው O
በዚሁ O
ስብሰባ O
ላይ O
በአዳራሽ O
ውስጥ O
በመቀመጥና O
በመቆም O
፣ O
ከውጭም O
በመስኮት O
ቁጥሩ O
እስከ O
1400 O
የሆነ O
ሕዝብ O
መገኘቱን O
የገለጡት O
አቶ B-TTL
ልደቱ B-PER
መታፈስ O
ሊኖር O
ይችላል" O
የሚል O
ማስፈራሪያ O
በከተማው O
ተሠራጭቶ O
የነበረ O
ቢሆንም O
ቁጥራቸው O
የበዛ O
ወጣቶች O
ጐልማሶችና O
አዛውንቶች O
በስብሰባው O
ላይ O
መካፈላቸውን O
፣ O
ብዙውም O
በአዳራሽ O
ጥበት O
ምክንያትም O
መመለሱን O
አመልክተዋል O
። O


በአቶ B-TTL
ተፈራ B-PER
ዋልዋና I-PER
አሊ B-PER
አብዲ I-PER
የሥልጣን O
ዘመን O
የክልሉ O
ጠቅላላ O
አገልግሎት O
ኃላፊ O
የነበሩትና O
በኋላም O
በቂርቆስ O
ገበያ O
ላይ O
በደረሰው O
ቃጠሎ O
በርካታ O
ንብረት O
ሲያግዙ O
ተገኝተዋል O
በመባል O
ከድርጅት O
አባልነትና O
ከኃላፊነት O
የተነሱትን O
ግለሰብ O
በአዲስ O
አበባ O
ጤና O
ቢሮ O
የጤና O
መምሪያ O
ኃላፊ O
አድርጐ O
መሾም O
አዲሱ O
ምደባ O
ምን O
ያህል O
አድሏዊ O
መሆኑን O
ያሳያል O
ያሉት O
ቅሬታ O
አቅራቢዎች O
፣ O
በዲሲፕሊን O
፣ O
በብቃት O
ማነስና O
በሙስና O
ከደረጃቸው O
ዝቅ O
እንዲሉ O
ተደርገው O
የነበሩ O
የድርጅት O
አባላት O
በአዲሱ O
አደረጃጀት O
እንደገና O
መሾም O
ይህንኑ O
የተዛባ O
አሠራር O
እንደሚጠቁም O
አስረድተዋል O
። O


በወላይታ B-LOC
ዞን I-LOC
ሰባት I-LOC
ወረዳዎች I-LOC
ውስጥ I-LOC
በሚገኙ O
292 O
ቀበሌዎች O
ከየካቲት B-TIME
1- I-TIME
30 I-TIME
ቀን I-TIME
1995 I-TIME
በተካሄደ O
ግምገማ O
አንድ O
ሺ O
235 O
የቀበሌ O
መስተዳድር O
አመራሮች O
ከኃላፊነት O
መወገዳቸው O
ተገለጸ O
። O


ገዢው O
ፓርቲ O
በሕዝብ O
ከሚደርስበት O
ጫና O
በተጨማሪ O
በውስጡ O
ያጋጠመው O
መከፋፈል O
ይበልጥ O
ሥር O
እየሰደደ O
በመሄድ O
ከሁሉም O
አቅጣጫ O
ማምለጫ O
በሌለው O
ቅራኔ O
መወጠሩን O
ኢዴአፓ B-ORG
አስታውቆ O
ከሕዝብ O
የሚደርስበትን O
ተቃውሞና O
መገለል O
ለማስታገስ O
በማያስችል O
የውስጥ O
ቁስል O
በመመረዙ O
ተስፋ O
ወደ O
መቁረጥ O
መድረሱን O
አስረድቷል O
። O



8 O
ሚሊዮን O
ሕዝብ O
የዕለት O
ጉርስ O
ይፈልጋል O

የኢትዮጵያ O
ሕዝብ O
ሆይ O
! O


በኢትዮጵያ O
እስልምና O
ጉዳዮች O
በቅርቡ O
የተካሄደው O
መደበኛ O
ያልሆነ O
የክልል O
ምክር O
ቤቶች O
ጉባኤ O
የቀድሞውን O
የምክር O
ቤት O
ሊቀመንበር O
በመሻር O
ሕመምተኛውን O
የ80 O
ዓመት O
አዛውንት O
በሌሉበት O
መምረጡ O
ታወቀ O
። O


ወላይታ B-LOC
1235 O
ኃላፊዎች O
ከሥልጣን O
ተወገዱ O

በተጀመረው O
የፌዴራል B-ORG
ፖሊስ I-ORG
አቅም O
ግንባታ O
በሀገር O
ውስጥና O
ውጭ O
አገር O
የሰለጠነ O
የአድማ O
ብተና O
ኃይል O
ተደራጅቶ O
ሥራ O
መጀመሩን O
የፌዴራል O
ጉዳዮች O
ሚኒስትር O
አቶ B-TTL
አባይ B-PER
ፀሐዬ I-PER
አስታወቁ O
። O


ምርጫ B-ORG
ቦርድ I-ORG
ለ1997 B-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ምርጫ O
ማስፈፀሚያ O
ከ45 O
ሚሊዮን O
ብር O
በላይ O
እንዲፈቀድለት O
ጠየቀ O

የኢትዮጵያና O
የኔዘርላንድስ O
ባለሥልጣኖች O
የአየር O
አገልግሎት O
ስምምነት O
ባለፈው O
ህዳር B-TIME
28 I-TIME
ቀን I-TIME
1993 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ተፈራረሙ O
። O

ስምምነቱ O
በሁለቱ O
አገሮች O
መንግሥታት O
በኩል O
ገና O
ያልፀደቀ O
ቢሆንም O
የሁለቱ O
አገሮች O
የአየር O
ትራንስፖርት O
ባለሥልጣኖች O
ከተፈራረሙበት O
ዕለት O
ጀምሮ O
ስምምነቱን O
በጊዜያዊነት O
ሥራ O
ላይ O
ለማዋል O
ተስማምተዋል O
። O


ማህበሩና O
የማህበሩ O
አባላት O
የሕግ O
የበላይነትን O
አክብረው O
መሥራት O
ግዴታቸው O
እንደሆነ O
እንደሚገነዘቡና O
ስህተታቸውንም O
ለማረም O
ዝግጁ O
መሆናቸውን O
ፕሬዝዳንቱ O
አስታውሰው O
ከዚያ O
ውጭ O
በሥልጣንና O
በኃይል O
ተመክቶ O
በጭፍን O
ጥላቻ O
የነፃውን O
ፕሬስ O
ዋሾነት O
፣ O
ሕገወጥነትና O
አጥፊነት O
፣ O
በተቃራኒው O
ደግሞ O
የገዢዎቻችንን O
ቅዱስነት O
ብቻ O
መነብነብ O
በየትኛውም O
መልኩ O
ለሀገራችን O
የፕሬስ O
ነፃነት O
የሚያበረክተው O
ገንቢ O
አስተዋፅዖ O
እንደማይኖር O
ሊታወቅ O
ይገባል O
ብለዋል O
። O


በሁለት O
ነፃነት O
ግንባር O
ውስጥ O
የሁለት O
መስመር O
ትግሉ O
ቀጥሏል O

የወያኔ/ B-ORG
ኢሕአዴግና I-ORG
የሻዕቢያ B-ORG
ከፍተኛ O
ባለሥልጣኖች O
ኖርዌይ O
ውስጥ O
በምትገኝ" O
ኦስ B-LOC
በምትባል O
አነስተኛ O
ከተማ O
ሁለቱ O
አገሮች O
ግንኙነታቸውን O
ወደነበረበት O
ለመመለስ O
በሚል O
የሁለቱን O
አገሮች O
ሲቪክ O
ማኅበረሰቦች O
ለማገናኘት O
በተጠራ O
ስብሰባ O
መሳተፋቸውን O
ጉዳዩን O
በቅርብ O
የተከታተሉ O
የዜና O
ምንጮች O
ገለጡ O
። O


በረቂቅ O
የፕሬስ O
ሕጉ O
ላይ O
ያለውን O
ተቃውሞ O
በመግለጽ O
ሕብረተሰቡ O
የሚሳተፍበት O
የተቃውሞ O
ፊርማ O
እንደሚያሳስቡ O
አቶ B-TTL
ክፍሌ B-PER
ሙላት I-PER
የኢነጋማ B-ORG
ፕሬዝዳንት O
ኢሰመጉ B-ORG
በሰሜን B-LOC
ሆቴል I-LOC
በጠራው O
ስብሰባ O
ላይ O
ገለጹ O
። O


ይህ O
በእንዲህ O
እንዳለ O
የሽሬና B-LOC
አካባቢዋ O
ነዋሪዎች O
የሄጉን B-LOC
ውሳኔ O
ኢፍትሃዊነንት O
በማውገዝ O
በሽሬ B-LOC
ከተማ I-LOC
ሊያደርጉት O
አስበው O
የነበረውን O
ሰላማዊ O
ሰልፍ O
የዞኑ O
ባለሥልጣናት O
ፈቃድ O
በመከልከላቸው O
ሊሳካ O
አለመቻሉን O
ሪፖርተሩ O
ገልጦ O
፤ O
ሰልፉ O
በመከልከሉ O
ሕዝቡ O
በአመራሩ O
ላይ O
ያለው O
አመኔታ O
እየተሸረሸረ O
ለመሆኑ O
የቆሙት O
ለማን O
ነው O
? O

የሚል O
ጥያቄ O
በማንሳት O
ላይ O
እንደሚገኝ O
አመልክቷል O
። O


ከዚህም O
በተጨማሪ O
የአፍሪካ O
ልማት O
ፈንድ O
ሴኔጋል O
የእንሰሳት O
ተዋፅጾ O
ምርቷን O
በማሳደግ O
በኩል O
ለምታደርገው O
ጥረት O
አድን O
ነጥብ O
14 O
ሚሊዮን O
ዶላር O
በእርዳታ O
እንደሚሰጣት O
ተገልጿል O
። O


የአድማ O
ብተና O
ኃይል O
ታጥቆና O
ተደራጅቶ O
ሥራ O
መጀመሩ O
ተገለጸ O

የሲካፋ O
ውድድር O
በ1973 B-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ከተጀመረ O
አንስቶ O
ዑጋንዳ O
8 O
፣ O
ኬንያ O
4 O
፣ O
ማላዊ O
3 O
፣ O
ዛምቢያና O
ታንዛኒያ O
በየበኩላቸው O
ሁለት O
ሁለት O
ጊዜ O
፣ O
ሱዳን O
ኢትዮጵያ O
፣ O
ዛንዚባርና O
ሩዋንዳ O
አንዳንድ O
ጊዜ O
ዋንጫ O
ወስደዋል O
። O

አሁንስ O
ማን O
ይወስድ O
ይሆን O
? O


የመኢአድ B-ORG
ጽ/ O
ቤት O
ንብረት O
ተወረሰ O

ኢዴአፓ B-ORG
ብሔራዊ O
አደጋ O
እንዳይከሰት O
አስተማማኝ O
ዋስትና O
ማዘጋጀት O
ያስፈልጋል O
አለ O

ከእስረኞች O
ቁጥር O
መጨመር O
የእስር O
የመጠለያ O
ቤቶቹ O
በጣም O
ጠባቦችና O
በቂ O
አየርና O
ብርሃን O
የማያስገቡ O
በመሆናቸው O
ከሰብአዊነትና O
ከህግ O
አንፃር O
አስቸኳይ O
መፍትሄ O
እንደሚሻቸው O
ተጠቁሟል O
። O

የህግ O
ታራሚዎቹ O
ቁጥር O
እየተበራከተ O
መምጣት O
በሀገሪቱ O
ኢኮኖሚያዊ O
ዕድገት O
ላይ O
ከፍተኛ O
ተፅዕኖ O
እንደሚያሳድር O
በስብሰባው O
ከመጠቀሱም O
በላይ O
እስረኞችን O
ከማጐር O
ይልቅ O
ወንጀል O
የሚቀንስበትንና O
መከላከል O
የሚቻልበትን O
መንገድ O
መቀየስ O
እንደሚገባ O
አስተያየት O
ተሰንዝሯል O
። O


የአርባምንጭ O
ዕፅዋት O
ጥበቃ O
ክሊኒክ O
ኃላፊ O
ስለጉዳዩ O
ተጠይቀው O
፣ O
ከዕርዳታ O
እህል O
ጋር O
ገብቶ O
በተሽከርካሪዎች O
ጐማ O
፣ O
ጐርፍና O
ንፋስ O
ኃይል O
በፍጥነት O
በመስፋፋት O
ላይ O
ያለውን O
የፓርቲኒየም O
አረም O
ለማጥፋት O
በዘመቻ O
መንቀሳቀስ O
እንደሚያስፈልግ O
ጠቁመዋል O
። O


ሪፖርተሩ O
በአሁኑ O
ምደባ O
መንግሥት O
ያለበትን O
የበጀት O
ችግር O
በሠራተኛው O
ሕይወት O
ለማካካስ O
ይፈልጋል O
ከሚሉት O
ሠራተኞች O
አስተያየት O
የተረዳው O
መንግሥት O
ወረዳዎችን O
በሰው O
ኃይል O
፣ O
በበጀትና O
በማቴሪያል O
ማጠናከር O
ሲገባው O
ከፊሉን O
እንኳን O
ሳያሟላና O
በቂ O
ጥናት O
ሳይደረግ O
ብተና O
መጀመሩን O
ነው O
። O

ሠራተኞቹ O
የወረዳዎቹን O
መዋቅር O
አስመልክተው O
እንደገለጡትም O
በወረዳ O
የሚገኙ O
መንግሥታዊ O
የሆኑ O
ቢሮዎች O
ሊኖሯቸው O
የሚገባው O
የሠራተኛ O
ብዛት O
በቅድሚያ O
አልተጠናም O
። O

ይህን O
አባባላቸውን O
ለማጠናከርም O
ለዓለማያ O
ግብርና O
ቢሮ O
በመዋቅሩ O
መሠረት O
ከ65 O
ሰዎች O
በላይ O
እንደሚያስፈልጉ O
እየታወቀ O
35 O
ሰዎች O
ብቻ O
መቅረታቸው O
፣ O
አልፎ O
ደግሞ O
ከዚህ O
ላይ O
17 O
ሠራተኞች O
በዳግም O
ብተናው O
የሚነሱ O
መሆናቸው O
ታውቋል O
። O

በመሆኑም O
መንግሥት O
በ18 O
ሠራተኞች O
የግብርና O
ልማቱ O
ውጤት O
እንዲያመጣ O
እየጠበቀ O
ነው O
ወይ O
? O

በማለት O
የሚጠይቁት O
ሠራተኞች O
በወረዳ O
ደረጃ O
አንድ O
ሠራተኛ O
ብቻ O
ያለበት O
ለምሳሌ O
እንደ O
ፕላን O
ክፍል O
፣ O
እንደየተፈጥሮ O
ሀብትና O
የእንስሣት O
ክፍል O
ቢሮዎች O
አንዳንድ O
ሰው O
ያላቸው O
ቢሆኑም O
ወደ O
ሌላ O
ወረዳ O
እንዲዛወሩ O
የተደረገውም O
ከነዚሁመሆኑ O
እጅግ O
አሳዝኖአቸዋል O
። O


የተማሩ O
ዜጐቻቸው O
ለሌሎች O
አገር O
ሲሳይ O
የሆኑባቸው O
እንደ O
ኢትዮጵያ O
ያሉ O
ታዳጊ O
አገሮች O
በአገር O
ውስጥ O
ያሉት O
እዚሁ O
እንዲቀሩ O
፣ O
የወጡትም O
ወደ O
አገራቸው O
እንዲመለሱ O
እስካሁን O
ምሁራንን O
በሚመለከት O
ሲከተሉት O
የነበረውን O
ፖሊሲና O
የተዛባ O
አመለካከት O
መመርመር O
አለባቸው O
ያሉት O
ጽሑፍ O
አቅራቢ O
ፖሊቲከኞችም O
ቢሆኑ O
ምሁራንን O
በተለየ O
ሁኔታ O
ማየቱን O
ማቆምና O
እንደ O
ሀገሪቱ O
ሀብት O
መቁጠር O
ይኖርባቸዋል O
ብለዋል O
። O


በኦነግ B-ORG
ዙሪያ O
የተሰባሰቡ O
ተቃዋሚ O
ኃይሎች O
አሉ O
ለሚለው O
የጠ/ B-TTL
ሚ/ I-TTL
ር I-TTL
መለስ B-PER
ዜናዊ I-PER
ንግግር O
የመኢአድ B-ORG
ፕሬዚዳንት O
አቶ B-TTL
ኃይሉ B-PER
ሻውልም I-PER
አስተያየት O
አላቸው O
። O


የኢትዮጵያ O
መንግሥት O
በአሁኑ O
ጊዜ O
በብዙ O
ሺህ O
የሚቆጠረውን O
የገጠር O
ሕዝብ O
ለማስፈር O
የወሰደው O
ርምጃ O
ከፍተኛ O
ችግር O
እንዳጋጠመው O
የቢቢስ B-ORG
አፍሪካ O
ራድዮ O
ተንታኝ O
ማርቲን B-PER
ፕላውት I-PER
ባቀረበው O
ዘገባ O
አስታወቀ O
። O

በሰፈራው O
ካምፕ O
እንዲጠለሉ O
ከተደረጉት O
መካከል O
አያሌ O
ሰዎች O
በሕመምና O
በጉስቁላና O
ከመሞታቸውም O
በተጨማሪ O
ሌሎች O
ደግሞ O
በአካባቢው O
መቆየትና O
የሚያስከትሉባቸውን O
አደጋ O
በመፍራት O
ወደ O
ቀድሞ O
መንደራቸው O
በእግራቸው O
በመጓዝ O
ላይ O
መሆናቸውን O
ከዜና O
ዘጋቢው O
ትንታኔ O
ለመረዳት O
ተችሏል O
። O


የዘመኑን O
ቴክኖሎጂ O
ባፈራው O
አየር O
ባስ O
አገልግሎት O
የሚሰጠው O
የደቡብ B-ORG
አፍሪካ I-ORG
አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
ከኢትዮጵያ B-ORG
አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
ቀጠሎ O
ከጆሓንስበርግ B-LOC
አዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ጆሀንስበርግ B-LOC
ቀጥታ O
( O
የትም O
ሳያርፍ O
) O
በረራ O
የሚያደርግ O
ነው O
። O


የሰልፉ O
አስተባባሪዎች O
እንደተናገሩት O
ይህ O
ጊዜ O
ለሰላማዊ O
ሰልፉ O
ማካሄጃ O
የተመረጠበት O
ምክንያት O
የፈጠራ O
ሥራዎች O
ዘረፋ O
ከሚገባው O
በላይ O
የተጧጧፈበት O
ጊዜ O
በመሆኑና O
በጉሮሮአችን O
ላይ O
በመምጣት O
ልንቋቋመው O
ከምንችለው O
በላይ O
ስለሆነብን O
ነው O
ብለዋል O
። O


ሚስተር B-TTL
ፍራንኮ B-PER
በዚሁ O
መግለጫቸው O
የምግብ O
ዋስትና O
ፕሮግራሙ O
በኮሚሽኑና B-ORG
በኢትዮጵያ B-ORG
መንግሥት I-ORG
መካከል O
ሲካሄድ O
የቆየው O
የፖሊሲ O
አቅጣጫ O
ለውጥ O
ድርድር O
ውጤት O
መሆኑን O
አመልክተው O
ይህም O
አገሪቱ O
በየጊዜው O
የሚገጥማትን O
የምግብ O
እጥረት O
በረጅም O
ጊዜ O
የልማት O
አቅጣጫ O
በመፍታት O
ከተረጂነት O
እንድትላቀቅ O
እንደሚያስችላት O
የታመነበት O
መሆኑን O
አስረድተዋል O
። O


ከተለያየ O
አቅጣጫ O
የተሰበሰበው O
አስተያየት O
ይህንን O
የሚጠቁም O
ከሆነ O
መንግሥት O
አካሄዱን O
እንዲለውጥ O
በግልጽ O
ይነገረዋል O
። O


በቡድን O
ሆነው O
ጐዳና O
ላይ O
እንደሚያድሩና O
በቀን O
የፀሐይ O
ሐሩርና O
በሌሊት O
ቁር O
እንዲሁም O
በረሐብ O
በመሰቃየት O
ላይ O
መሆናቸውን O
የገለጹት O
ወጣቶቹ O
ወደ O
መጡበት O
ትውልድ O
ሀገራቸው O
ለመመለስ O
የሚፈልጉ O
ያሉ O
ቢሆንም O
አዲስ O
አበባ O
ድረስ O
መጥቶ O
ባዶ O
ዕጅ O
መመለሱ O
በአካባቢያቸው O
እንደነውር O
ስለሚቆጠርና O
እነሱንም O
ስለሚያሳፍራቸው O
እንደማይሞክሩት O
አስታውቀዋል O
። O

አንዳንዶቹም O
በሎተሪ O
ሽያጭ O
ከሚያገኙት O
ትርፍ O
ሱሪ O
ገዝተው O
በመልበስ O
ከነዋሪው O
ሕዝብ O
ጋር O
ለመመሳሰል O
ያላቸውን O
ዕቅድ O
ገልጸዋል O
። O


160 O
የዓለም O
መሪዎች O
በተገኙበት O
በኒውዮርክ B-LOC
ከተማ I-LOC
ከሴፕተምበር B-TIME
6 I-TIME
ቀን I-TIME
እስከ I-TIME
ሴፕቴምበር I-TIME
9 I-TIME
ቀን I-TIME
2000 I-TIME
በተካሄደው O
ሚሊኒየም O
አከባበር O
ላይ O
ከተገኙት O
መሪዎች O
መካከል O
ኸንነድይ O
ጽችሆኦል O
ኦፍ O
ጞቨርመንት O
አቶ B-TTL
መለስ B-PER
ተናጋሪ O
እንዲሆኑ O
ጥሪ O
አቅርቦላቸው O
ነበር O
። O

ተቋሙ O
ጠቅላይ O
ሚኒስትሩ O
እንዲናገሩ O
የፈለገው O
171 O
; O
መልካም O
አመራር O
187 O
; O
በሚል O
ርዕስ O
ሲሆን O
ይኸ O
ፕሮግራም O
እንደታወቀ O
ለተቋሙ O
ዳይሬክተር O
በሺህ O
የሚቆጠሩ O
የተቃውሞ O
ኢሜይሎች O
ደብዳቤዎችና O
የስል O
ጥሪዎች O
ተልከዋል O
። O

የወያኔ/ B-ORG
ኢህአዴግ I-ORG
ተቃዋሚዎችና O
የእነሱም O
ደጋፊዎች O
ከሆኑ O
ተባባሪዎች O
ለዩኒቨርስቲው O
ሲጐርፉ O
የነበሩ O
መልዕክቶች O
ይዘት O
ሲጠቃለል O
ጠቅላይ O
ሚኒስትሩ O
ኢትዮጵያን O
በመበታተን O
፣ O
አያሌ O
ሺህ O
ዜጐችን O
በማጥፋት O
፣ O
የጐሣ O
ፖለቲካ O
በማራመድ O
፣ O
በሕግ O
ላይ O
በማፌዝ O
፣ O
ምሁራንን O
በማሳደድና O
በማሰር O
( O
በመግደል O
) O
የኢትዮጵያን O
ሠራዊት O
የፖሊስና O
የደህንነት O
ሥርዓትን O
በማፍረሱ O
ሂደት O
ተጠያቂ O
በመሆናቸው O
ሐርቫርድን B-ORG
የመሰለ O
ስመጥር O
ዩኒቨርስቲ O
እርሳቸውን O
ጋብዞ O
ለማናግር O
ፕሮግራም O
መያዙን O
የሚያወግዝ O
ነበር O
። O


ይህ O
በእንዲህ O
እንዳለም O
የሻዕቢያ O
አምስት O
ከፍተኛ O
ወታደራዊ O
መኮንኖችና O
የደህንነት O
ኃላፊዎች O
አዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
መግባታቸውን O
ዘገባው O
ጠቁሞ O
ስለተልዕኮአቸው O
ምንነት O
ግን O
እስካሁን O
የተገለፀ O
ነገር O
አለመኖሩን O
አስረድቷል O
። O


የትግራይ B-LOC
ተወላጅ O
የሠራዊቱ O
አባላት O
፣ O
ከፍተኛ O
ካድሬዎች" O
የመለስና B-PER
የስብሃት B-PER
ነጋ I-PER
ጥምረት O
የአገሪቱን O
መሠረታዊ O
ጥቅሞች O
ማሳጣቱና O
መሠረታዊ O
ችግሮችን O
እየዘነጋ O
መሆኑ O
አሳስቧቸዋል O
። O

ሰብዓዊ O
መብቶች O
ይጣሳሉ O
። O

ኢኮኖሚው O
ወድቋል O
። O

በብዙ O
የአገሪቱ O
ከተሞች O
ሕግና O
ሥርዓትን O
ማስከበር O
አስቸጋሪ O
ሆኗል O
። O

ምናልባትም O
የሄግ O
ውሣኔ O
ይፋ O
መሆን O
አገሪቱን O
ወደ O
አንድ O
አዲስ O
ደረጃ O
ሊያሸጋግር O
ይችላል O
። O

" O
እያሉ O
ናቸው O
፤ O
እንደ O
ወጋህታ O
ዘገባ O
። O


የኢህአዴግ B-ORG
አባል O
ድርጅቶች O
በችግር O
ተወጥረዋል- O
በመንግሥት O
ሥራ O
መጓተት O
ይታያል O

ታህሣሥ B-TIME
2 I-TIME
ቀን I-TIME
1993 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
በአዋሣ B-LOC
አጠቃላይ I-LOC
ከፍተኛ I-LOC
2ኛ I-LOC
ደረጃ I-LOC
ት/ I-LOC
ቤት I-LOC
ውስጥ O
በአንድ O
አልባሌ O
ቦታ O
ማቴዎስ B-PER
ወልደሰንበት I-PER
የተባለ O
ተማሪ O
ሬሣ O
ደብተሩን O
እንዳቀፈ O
በመገኘቱ O
ሁኔታው O
በትክክል O
ሲጣራ O
በፖሊስ O
ጥይትና O
ዱላ O
የሞቱት O
ተማሪዎች O
ቁጥር O
እንደሚጨምር O
የሕዝብ O
ሥጋት O
መኖሩንም O
ሪፖርተራችን O
ገልጧል O
። O


ሌላው O
ከዚሁ O
ጋር O
የተጠቀሰው O
በአምራቹና O
በሸማቹ O
መካከል O
ያለው O
ግንኙነት O
ነው O
። O

አስተያየት O
ሰጭው O
ኢትዮጵያ O
ውስጥ O
በተለይም O
በዚህ O
ዓመት O
የገበያ O
መስመር O
በተቃራኒ O
ሁኔታ O
ላይ O
እንደሚገኝ O
አስረድተዋል O
። O

ይኸ O
አምራችን O
፣ O
ሻጭን O
፣ O
ቸርቻሪንና O
ተጠቃሚን O
የሚያገናኘው O
የገበያ O
መስመር O
ያለመሰራቱን O
ከአንዳንድ O
ሁኔታዎች O
ለመረዳት O
መቻላቸውን O
አብራርተዋል O
። O


ፔትሮናስ B-ORG
ለመጀመሪያ O
ፍለጋ O
ወቅት O
ለአራት B-TIME
ዓመታት I-TIME
ፍቃድ O
የሚሰጠው O
ሆኖ O
ሁለት O
ጊዜ O
ለሁለት B-TIME
ዓመት I-TIME
የሚታደስ O
እንደሆነና O
በተለይ O
የጋዝ O
ክምችት O
ከተገኘ O
ተጨማሪ O
አራት B-TIME
ዓመት I-TIME
እንደሚሰጠው O
ስምምነቱ O
ያሳያል O
። O


በሀገራችን O
የሚታዩትን O
የሰብአዊ O
መብቶች O
ረገጣን O
እየተከታተለ O
ለሕዝባችንና O
ለዓለም O
ኅብረተሰብ O
የሚያሳውቀው O
የኢትዮጵያ B-ORG
ሰብዓዊ I-ORG
መብቶች I-ORG
ጉባዔ/ I-ORG
ኢሠመጉ I-ORG
ከ1994 B-TIME
እስከ I-TIME
1995 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ድረስ O
624 O
ሰዎች O
በመንግሥት O
ታጣቂዎችና O
በሕክምና O
እጦት O
መሞታቸውን O
አስታወቀ O
። O


ባለፉት B-TIME
አስር I-TIME
ዓመታት I-TIME
በዓለም B-ORG
ባንክ I-ORG
ገፋፊነት O
የቡና O
አምራች O
የሆኑት O
እንደ O
ቬትናም O
የመሳሰሉት O
አገሮች O
የቡናን O
ገበያ O
በመሻማታቸው O
የቡና O
ዋጋም O
ሆነ O
ወደ O
ውጭ O
የሚላከው O
መጠን O
በብዙ O
እጅ O
ወደ O
ታች O
አሽቆልቁሏል O
። O

እንደ O
አውሮፓ O
አቆጣጠር O
ከ1997- B-TIME
2000/ I-TIME
01 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ባለው O
ጊዜ O
ውስጥ O
ብቻ O
የቡና O
ዋጋ O
ሰላሳ O
ሰባት O
በመቶ O
( O
37% O
) O
ሲቀንስ O
የተላከው O
መጠን O
ደግሞ O
ሃያ O
በመቶ O
( O
20% O
) O
ዝቅ O
ብሏል O
። O

ከ1997/ B-TIME
98- I-TIME
2000/ I-TIME
01 I-TIME
ባለው O
ጊዜ O
ውስጥ O
በጠቅላላው O
ከቡና O
ሽያጭ O
የተገኘው O
ገቢ O
ከ O
$ O
420 O
ሚሊዮን O
ወደ O
$ O
155 O
ሚሊዪን O
ዝቅ O
ብሏል O
። O

ከዚህ O
ሀቅ O
የምንረዳው O
ኢትዮጵያ O
የውጭ O
ምንዛሪዋ O
ከአሜሪካ O
ጋር O
ሲወዳደር O
በመቀነሷ O
በቲዎሪው O
መሠረት O
እንደተባለው O
ብዙ O
ወደ O
ውጭ O
ጥሬ O
ሀብት O
በመላክ O
ጠያቄ O
እንዳላገኘችና O
ተጠቃሚ O
እንዳልሆነች O
እናያለን O
። O


ጉዳዩን O
አስመልክተን O
ከኢትዮጵያ O
እስልምና O
ጉዳዮች O
የሃጂ B-TTL
ዑምራ O
ጉዳዮች O
ዘርፍ O
ያነጋገርናቸው O
ሃጂ O
ተስፋዬ B-PER
ዲንቃ I-PER
እንደገለፁት O
የኢትዮጵያ B-ORG
አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
ማክሰኞ B-LOC
ማለዳ I-LOC
ወደ O
ሳውዲ O
ለሚያደርገው O
በረራ O
118 O
ሰው O
እንዲያዘጋጁ O
የነገራቸው O
ሰኞ O
10 O
፡ O
30 O
እንደሆነና O
በኢሚግሬሽን B-ORG
መመሪያ O
መሠረት O
ወደ O
ስፍራው O
የሚጓዙትን O
ሰዎች O
ስም O
ዝርዝር O
ማስተላለፍ O
የሚገባው O
ከሦስት B-TIME
ቀን I-TIME
በፊት O
በመሆኑ O
ያንን O
ማድረግ O
ባለመቻሉ O
ከኤርፖርት B-LOC
እንዲመለሱ O
መደረጉን O
አስታውቀዋል O
። O


የትግራይ O
ተወላጆች O
ለመለስ B-PER
ያላቸው O
ከባድ O
ተቃውሞና O
ከስልጣንም O
እንዲነሱ O
ያላቸው O
ጥያቄ O
እጅግ O
ስላሳሰባቸው O
ወደአሜሪካ O
ከተሰማሩ O
ካድሬዎች O
መካከል O
እነዶክተር B-TTL
ሰለሞን B-PER
እንቋይ I-PER
አቶ B-TTL
አሰፋ B-PER
ማሞ I-PER
ወዘተ O
በቦስተን B-LOC
በኒውዮርክና B-LOC
ባለፈው O
እሁድ O
ደግሞ O
በዋሽንግተን B-LOC
ዲሲ I-LOC
መራራ O
ተቃውሞና O
ዘለፋ O
እንደደረሰባቸው O
ታውቋል O
። O

እያንዳንዱ O
ተናጋሪ O
የመለስ B-PER
አስተዳደር O
ለትግራይ O
ህዝብ O
ጥላቻን O
፣ O
ለፖለቲካ O
ድርጅታቸው O
መፈረካከስን O
፣ O
ለኢትዮጵያ O
መደፈርንና O
እልቂትን O
ያመጣ O
በመሆኑ O
መሄድ O
እንዳለበትና O
ከዚህ O
በላይ O
መቆየት O
ማለት O
ለአገሪቱ O
በጠቅላላና O
በተለይም O
ለትግራይ O
ህዝብ O
አደገኛ O
መሆኑን O
ለማሳየት O
ሞክረዋል O
። O


" O
ስለዚህ O
ሻዕቢያ B-ORG
በማያገባው O
ጉዳይ O
ላይ O
ገብቶ O
ስለፈተፈተ O
እኛም O
በተመሳሳይ O
ሁኔታ O
በማያገባን O
ጉዳይ O
ላይ O
ገብተን O
መፈትፈት O
አለብን O
ብለን O
አንወስድም O
። O

ሻዕቢያ B-ORG
የሚያወራው O
ወሬ O
በይዘሩ O
ብዙዎቹ O
የግል O
ፕሬሶች O
ከሚሉት O
የተለየ O
ነገር O
የለውም O
። O

ስለዚህ O
አሁን O
ባሉት O
የፕሬስ O
ውጤቶች O
ላይ O
አንድ O
ቢጨመር O
ቢቀነስ O
ይህን O
ለውጥ O
የሚያመጣ O
አይደለም O
። O

በሥራ O
ምናምን O
ፓርቲ O
ላይ O
በይፋ O
ያልተመዘገበም O
ቢሆን O
አንድ O
ቢጨመር O
ቢቀነስ O
የሚያመጣው O
ለውጥ O
ያለ O
አይመስለኝም" O
ብለዋል O
። O


በይግባኝ O
በጠቅላይ O
ፍርድ O
ቤት O
ጉዳያቸው O
በመታየት O
ላይ O
ያለው O
የኢትዮጵያ B-ORG
መምህራን I-ORG
ማኅበር I-ORG
ፕሬዚዳንት O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ታዬ B-PER
ወልደሰማያት I-PER
ለ16ኛ O
ጊዜ O
በተቀጠረው O
ቀጠሮ O
ዛሬ O
ፍ/ O
ቤት O
እንደሚቀርቡ O
ከማህበሩ O
የተገኘው O
መረጃ O
አስታወቀ O
። O


የ1995 B-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ሻምፒዮን O
የሆነው O
ይህ O
ቡድን O
አየር O
መንገድ O
3ለ1 O
፣ O
ጉናን O
2ለ1 O
ከመከላከያ O
ጋር O
ያለግብ O
የተለያየ O
ሲሆን O
ቡድኑ O
በ1996 B-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
በሚደረገው O
የፕሪሚየር O
ሊግ O
ውድድር O
ላይ O
በተሳታፊነት O
ይቀርባል O
። O


ስማቸው O
እንዲጠቀስ O
ያልፈለጉትና O
ከ100 O
በላይ O
የሚሆኑት O
ተማሪዎች O
በተወካዮቻቸው O
አማካኝነት O
ሰሞኑን O
ለመንግሥት O
የዜና O
ምንጭ O
እንደገለጹት O
በቅርቡ O
የኮተቤ B-ORG
መምህራን I-ORG
ኮሌጅ I-ORG
ለክልሉ O
42 O
ተማሪውችን O
ለመቀበል O
ዕድል O
ቢሰጥም O
ቢሮው O
የአማሪኛ O
ቋንቋ O
ተማሪዎችን O
አልቀበልም O
ብሏል O
። O

ኮሌጁ O
ትምህርቱን O
የሚሰጠው O
በተለያዩ O
የትምህርት O
ዓይነቶች O
ሆኖ O
ሳለና O
ክልሉ O
የራሱን O
ቋንቋ O
የሚያስለጥንበት O
የማሠልጠኛ O
ተቋም O
እያለው O
ወደ O
ኮሌጁ O
በግቢያ O
በቂ O
ነጥብ O
እያለን O
መከልከላችን O
ሕገ O
መንግሥታዊ O
መብታችንን O
መንፈግ O
ነው O
ሲሉ O
አስተያየት O
ሰጪዎቹ O
አስረድተዋል O
። O


ይህ O
የተገለጠው O
የኢትዮጵያ O
ዴሞክራሲያዊ B-ORG
አንድነት I-ORG
ፓርቲ I-ORG
( O
ኢዴአፓ O
) O
እና O
የኢትዮጵያ B-ORG
መድኅን I-ORG
ዴሞክራሲያዊ I-ORG
ፓርቲ I-ORG
( O
መድኅን O
) O
ሰሞኑን O
የድንበር O
ኮሚሽኑን O
ውሳኔ O
አስመልክቶ O
መንግሥት O
በተደጋጋሚ O
ያወጣቸውን O
መግለጫዎች O
በመቃወም O
መስከረም B-TIME
27 I-TIME
እና I-TIME
17 I-TIME
ቀን I-TIME
1996 I-TIME
በየበኩላቸው O
ባወጡት O
መግለጫ O
ነው O
። O


ይህ O
የተረጋገጠው O
በ" O
ኢንተር B-ORG
አፍሪካ I-ORG
ግሩፕ I-ORG
አዘጋጅነት O
ታህሳስ B-TIME
6 I-TIME
ቀን I-TIME
1995 I-TIME
በሸራተን B-LOC
አዲስ I-LOC
ላሊበላ I-LOC
አዳራሽ I-LOC
ከቀኑ B-TIME
8 I-TIME
ሰዓት I-TIME
ተኩል I-TIME
እስከ I-TIME
2 I-TIME
ሰዓት I-TIME
ተኩል I-TIME
ክቡር O
ጠቅላይ B-TTL
ሚኒስትር I-TTL
መለስ B-PER
ዜናዊና I-PER
ከፍተኛ O
የፓርቲና O
የመንግሥት O
ባለሥልጣናት O
በተገኙበት O
የተለያዩ O
የኅብረተሰብ O
ክፍሎችን O
የሚወክሉ O
ተሳታፊዎች O
በአገሪቱ O
ዋና O
ዋና O
የፖሊሲ O
ጥያቄዎች O
ዙሪያ O
ባካሄዱት O
የመጀመሪያ O
ዙር O
ውይይት O
ላይ O
ነው O
። O


የህንድ O
መምህራን O
የቋንቋም O
ሆነ O
የማስተማር O
ብቃታቸው O
ደካማ O
ነው O
። O

አሥር O
የሕንድ O
መምህራንን O
አንድ O
የሀገራችን O
የቢኤ O
ምሩቅ O
መምህር O
ይበልጠዋል O
። O

ውጭ O
አምባኪ O
ሆነን O
እንጂ O
የህንድ O
መምህራን O
አያስፈልጉንም" O
ያለው O
አንድ O
የ6 O
ኪሎ O
ዩኒቨርስቲ O
ተማሪ O
ይህንኑ O
ጉዳይ O
በስብሰባቸው O
ላይ O
ማንሳታቸውን O
ገልጿል O
። O


ከ6000 O
ዶላር O
በታች O
የፋይናንናስ O
አቅም O
ያላቸው O
መንግሥታዊ O
ያልሆኑ O
ድርጅቶች O
የኦዲት O
ሪፖርታቸውን O
ማቅረብ O
የሌለባቸው O
በመሆኑ O
ኢነጋማም B-ORG
ማቅረብ O
የማይገደድ O
መሆኑን O
ሪፖርት O
አድርጓል O
። O

በመሆኑም O
ኢነጋማ B-ORG
የመመዝገብ O
ጥያቄ O
ሲቀርብለት O
ባለፉቱ O
ሦስት O
ዓመታት O
ውስጥ O
ይህ O
ለመጀመሪያ O
ጊዜ O
ነው O
። O


በኦሮሚያ B-LOC
ክልል I-LOC
ተማሪዎች O
ካነሱት O
የመብት O
ጥያቄ O
ጋር O
በተያያዘ O
ለጠፋው O
ሕይወትና O
ለወደመው O
ንብረት O
ተጠያቂ O
የሆኑ O
የፀጥታ O
ሃይሎች O
ለፍርድ O
እንዲቀርቡ O
የኢትዮጵያ B-ORG
ሰብአዊ I-ORG
መብቶች I-ORG
ጉባኤ/ I-ORG
ኢሰመጉ I-ORG
ጠየቀ O
። O



በአሰበ B-LOC
ተፈሪም I-LOC
በአንድ O
ሙስሊምና O
የክርስትና O
እምነት O
ተከታይ O
ተማሪ O
መካከል O
ተፈጥሮ O
የነበረን O
ጊዜያዊ O
ፀብ O
ወደ O
ሌላ O
አቅጣጫ O
ለመቀየር O
የተደረገው O
ሙከራም O
የዚሁ O
ተቀጽላ O
መሆኑን O
ዘገባው O
አመልክቶ O
መንግሥት O
ምንም O
እንኳን O
በሃይማኖት O
ውስጥ O
ጣልቃ O
እንደማይገባ O
ሕገ- O
መንግሥቱ O
ቢገድበውም O
አሁን O
እየታየ O
ያለው O
አደገኛ O
አዝማሚያ O
በዚሁ O
ከቀጠለ O
መመለሻ O
ወደ O
ሌለው O
ጦስ O
አካባቢውን O
ሊከትት O
ስለሚችል O
የተለይ O
ትኩረት O
ሰጥቶ O
ሁኔታውን O
የሚያስተካከልበትን O
መላ O
መፈለግ O
እንዳለበት O
ብዙዎች O
ተቆርቋሪ O
ዜጐች O
እያሳሰብ O
መሆናቸውን O
አስረድቷል O
። O


ኢንቪዬቲቪ B-ORG
አፍሪካ I-ORG
በዚህ O
ጉዳይ O
ለመንቀሳቀስ O
ኅዳር B-TIME
9 I-TIME
ቀን I-TIME
1996 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
በኢምፔሪያል B-LOC
ሆቴል I-LOC
የሴቶችን O
የፖለቲካ O
ተሳትፎ O
ለማጠናከር" O
በሚል O
ርዕስ O
የውይይት O
መድረክ O
አዘጋጅቶ O
ለጥናት O
የሚጠቅሙ O
ችግሮች O
ናቸው O
ተብለው O
የተነሱ O
ሐሳቦች O
ማሰባሰቡን O
እንዲሁም O
ዓላማውን O
ለማሳካት O
የሚያስፈልጉ O
ዕቅዶችን O
ለማውጣት O
እና O
ሴቶች O
የጉዳዩ O
ባለቤት O
ሆነው O
የሚንቀሳቀሱበትን O
ሂደት O
ለማመቻቸት O
የሚያስችል O
ግንዛቤ O
መውሰዱን O
ፕሬዚዳንቱ O
ገልፀዋል O
። O


የመከላከያ O
ፀረ O
ሙስና O
እንቅስቃሴ O
ተጠናክሮ O
ቀጥሏል O


በሌላ O
በኩል O
ደግሞ O
ባለፉት O
አምስት B-TIME
ዓመታት I-TIME
የረባ O
የልማት O
ሥራ O
ሳይከናወንባት O
ያሳለፈችው O
አዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
በቅርቡ O
ተካሂዶ O
ከነበረው O
ምርጫ O
በኋላ O
ባለፈው O
ወር O
የመጀመሪያ O
ስብሰባቸውን O
አዲሶቹ O
የም/ O
ቤት O
አባላት O
ያካሄዱ O
ቢሆንም O
በድጋሚ O
አመራሩን O
በቁንጮነት O
እነ O
ዓሊ B-PER
አብዶ I-PER
የመያዛቸው O
ጉዳይ O
ጥያቄ O
ውስጥ O
መግባቱን O
አስተያየታቸውን O
የሰጡን O
አንዳንድ O
የምክር O
ቤቱ O
አባላት O
አስታወቁ O
። O


የሔጉ O
የድንበር O
ኮሚሽን O
ያስተላለፈው O
ውሣኔም O
ሕዝብ O
የሰፈረባቸው O
ከተሞችንና O
የግጦሽ O
መሬቶችን O
፣ O
የገበሬ O
መንደሮችንንና O
የአካባቢ O
ብሔረሰቦችን O
ማንነት O
ሳያገናዝብ O
የአፋር B-LOC
የባድመ B-LOC
የኢሮብና B-LOC
የኩናማ B-LOC
ብሔረሰቦችን O
መኖሪያ O
ለኤርትራ O
አሳልፎ O
መስጠቱ O
ፍትሃዊነት O
የጐደለውና O
ሸፍጥየተሞላበት O
አካሄድ O
በመሆኑ O
በትግራይ O
ሕዝብ O
ዘንድ O
ተቀባይነት O
እንደማይኖረው O
ተሣታፊዎቹ O
አስምረውበታል O
። O


በትምህርት O
ቤቶቹ O
መዘጋት O
ምክንያት O
ነው O
ተብሎ O
የሚነገረው O
በመድኃኔአለም O
ትምህርት O
ቤት O
ላይ O
የድንጋይ O
ውርወራ O
ተካሂዷል O
የሚል O
ቢሆንም O
ለጉዳዩ O
ቅርበት O
ያላቸው O
ወገኖች O
እንደሚናገሩት O
ሰሞኑን O
በአለማያ O
ዩኒቨርስቲ O
ቅጥር O
ግቢ O
ውስጥ O
ከተነሳው O
ረብሻ O
ጋር O
በተያያዘ O
በከተማው O
ሁከት O
ይነሳል O
ከሚል O
ስጋት O
የመነጨ O
እንደሆነ O
ጠቁመዋል O
። O


የጉብኝቱ O
ዓላማ O
ለቱሪስት O
መስህብነትና O
ለአርክዮሎጂካዊ O
ግኝቶች O
ጠቋሚነትን O
ለማሳየት O
ነው O
። O

ሉሲን O
የማጓጓዝ O
ሥራ O
በኢትዮ- B-ORG
አሜሪካን I-ORG
የንግድ I-ORG
ጽ/ I-ORG
ቤት I-ORG
ፕሬዚዳንት O
በአቶ B-TTL
ገዛኸኝ B-PER
ከበደ I-PER
የሚመራ O
ሲሆን O
የአሜሪካን O
አንትሮፖሎጂስቶች O
ቡድን O
ባለፈው O
ሳምንት O
አዲስ O
አበባ O
ገብቷል O
። O


በየነ O
ነገር O
ግን O
ገዢው O
ፓርቲ O
ኢሕአዴግ O
ጉዳዩን O
ከሕገ O
መንግሥት O
መቀበልና O
አለመቀበል O
ጋር O
እያምታታ O
እንደሚገኝ O

ተናግረዋል O
። O


አምባሳደሩ O
በአደረጉት O
በዚህ O
የግብዣ O
ሥነ O
ስርዓት O
ላይ O
ኃይሌ B-PER
ገ/ I-PER
ስላሴ I-PER
ከኔዘርላንድስ O
የውጭ O
ጉዳይ O
ሚኒስትር O
ያኘ B-PER
ዴ I-PER
ሁኘ I-PER
ሺፈር I-PER
የተላከለትን O
ልዩ O
የደች O
አዋርድ O
ተቀብሏል O
። O

በጥር O
ወር O
መጀመሪያ O
የኔቶ B-ORG
ዋና O
ፀሐፊነት O
መንበረ O
ስልጣንን O
የሚረከቡት O
የውጭ B-TTL
ጉዳይ I-TTL
ሚኒስቴር I-TTL
ሺፈር B-PER
የላኩት O
መልዕክት O
በአምባሳደር B-TTL
ሮብ B-PER
ቬርማስ I-PER
የተነበበ O
ሲሆን O
ለአገሩ O
ኢትዮጵያ O
ያደረገው O
እና O
እያደረገ O
ያለው O
መልካም O
ተግባር O
እንዳስደነቃቸው O
ይገልጻል O
። O

በተጨማሪም O
ኤድስ O
እና O
ሌሎችንም O
በሽታዎች O
ለማዋጋት O
እያደረገ O
ላለው O
ጥረት O
መልካም O
ምኞት O
ተመኝተውለታል O
። O


ሁለቱ O
ፓርቲዎች O
ዛሬ O
የተያያዙትን O
ሰላማዊ O
ትግል O
በድል O
ለመወጣት O
የሚያስችል O
የተቀራረበ O
ዓላማን O
መርሃ O
ግብር/ O
ፕሮግራም O
ያላቸው O
መሆኑን O
በማመን O
የኢትዮጵያን O
ሕዝብ O
ጉልህ O
ጥያቄ O
ሊመልሱ O
መነሳታቸውን O
ገልጠዋል O
። O

ከዚህም O
በመነሳት O
ከቅርብ O
ጊዜ O
ወዲህ O
ያላቸውን O
የትግል O
ቁርጠኝነትም O
እየተፈታተሹ O
መምጣታቸውን O
፣ O
በዚህ O
መፈታተሻ O
ሂደት O
ማንነታቸውን O
ተገንዝበው O
በመካከላቸው O
የማይታረቅ O
ልዩነት O
እንደሌለ O
መረዳታቸውን O
፣ O
ስለዚህም O
ሁለት O
ሆኖ O
የሕዝቡን O
ሃሳብ O
ከመከፋፈል O
ይልቅ O
ከህብረትም O
ባለፈ O
ውህደት O
ፈጥሮ O
ትግሉን O
ማጠናከር O
መምረጣቸውን O
አስታውቀዋል O
። O


በዚህም O
ምክንያት O
በአንዳንድ O
አካባቢዎች O
ድምጽን O
ያለአግባብ O
የተነጠቀው O
ህዝብ O
አላስፈላጊ O
ወደ O
ሆነ O
ፍጥጫና O
ግጭት O
እንዲገባ O
እየተደረገ O
ነው O
ብልዋል O
ቅንጅቱ B-ORG
አስከትሎም O
ይህ O
አደገኛ O
ሁኔታ O
በአስቸኳይ O
እንዲታረም O
ካልተደረገ O
በአጭር O
ጊዜ O
ውስጥ O
ወደ O
አልተጠበቀ O
ግጭትና O
ብጥብጥ O
ይሸጋገራል O
የሚል O
ከፍተኛ O
ስጋት O
እንዳደረበት O
ድርጅቱ O
አስታውቋል O
። O


የኢትዮጵያ B-ORG
ነፃ I-ORG
ፕሬስ I-ORG
ጋዜጠኞች I-ORG
ማኅበር/ I-ORG
ኢነጋማ I-ORG
በፍትሕ B-ORG
ሚኒስቴር I-ORG
የተጣለበት O
እገዳ O
አግባብ O
ስላለመሆኑ O
በበርካታ O
የሀገር O
ውስጥና O
ዓለም O
አቀፍ O
ተቋማት O
የተገለፀ O
ሲሆን O
ይህንኑ O
እገዳ O
መንግሥት O
እንዲያነሳም O
የዓለም O
ዐቀፍ O
የጋዜጠኞችና O
ሰብአዊ O
ተቋማት O
ጥያቄ O
ያቀረቡ O
ከመሆናቸውም O
በላይ O
ተቃውሞአቸውን O
ሲያሰሙ O
ሰንብተዋል O
። O


መግለጫው O
በማስከተልም O
ይህን O
የዜግነት O
መብት O
የሚደፍር O
ኢ- O
ሰብአዊ O
ድርጊት O
ሁሉም O
የኅብረተሰቡ O
ክፍሎች O
ሲኰንኑትና O
ሊያወግዙት O
ይገባል O
በማለት O
ማህበሩ O
እርምጃውን O
አጥብቆ O
እንደሚያወግዝም O
ገልጿል O
። O


ይሁን O
እንጂ O
ኢትዮጵያ O
የጦርነቱ O
መነሻ O
የነበረችው O
የባድመ O
ከተማንና O
ከፊሉን O
የኢሮብ O
አካባቢ O
ኮሚሽኑ O
ወደ O
ኤርትራ O
እንዲካለል O
በመወሰኑ O
ከኮሚሽኑ O
ውሳኔዎች O
ውስጥ O
ይህን O
ውሳኔ O
በተመለከተ O
ተቃውሞዋን O
እያሰማች O
ቆይታለች O
። O


ፖሊሶች O
የግል O
ጋዜጦችን O
እንዳያነቡ O
ማስጠንቀቂያ O
ተሰጣቸው O

ይኸው O
ከካፒታል O
ዕድገት O
የሚገኝ O
የግብር O
ጥቅም O
( O
ካፒታል O
ጌይን O
ታክስ O
) O
አዋጅ O
ከጥቅምት B-TIME
ወር I-TIME
1987 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ጀምሮ O
እስከ O
ሰኔ B-TIME
3 I-TIME
ቀን I-TIME
1994ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ድረስ O
ሲሠራበት O
እንደነበር O
አውስተዋል O
። O


ይህንኑ O
ለመዘከር O
ጳጉሜ B-TIME
3 I-TIME
ቀን I-TIME
በኢትዮጵያ O
ጋዜጠኞችና O
የፕሬስ O
ነፃነት O
ተሟጋቾች O
ዘንድ O
ያላትን O
ከበሬታ O
ለማረጋገጥና O
ለማስታወስ O
በየዓመቱ O
የኢትዮጵያ O
የፕሬስ O
ነፃነት O
ቀን O
ሆና O
ትክበር O
ዘንድ O
የኢነጋማ O
ሥራ O
አስፈፃሚ O
ኮሚቴ O
በሙሉ O
ድምፅ O
መወሰኑን O
አቶ B-TTL
ክፍሌ B-PER
አመልክተዋል O
። O


ሁሉምገር O
በምስጢር O
ተይዞ O
ለዚች O
ድሀ O
ሀገር O
ልማት O
ሊውል O
የሚችል O
በርካታ O
መዋዕለንዋይ O
እየወጣ O
ስራዊቱን O
ከቦት O
ቦታ O
ማዘዋወር O
በርካታ O
አዳዲስ O
መኪናዎችን O
መግዛት O
ቡና O
ቤቶችንና O
አልቤርጎዎችን O
በበርካታ O
ገንዘብ O
ዕየተከራዩ O
ወታደር O
ሌሊትና O
ቀን O
በሕዝብ O
መካከል O
መልቀቅ O
ከጥቅሙ O
ይልቅ O
ጉዳቱ O
እንደሚያመዝን O
በማስጠንቀቅ O
አንዳንድ O
የሀገር O
ሽማግሌዎችና O
ምሁራን O
እርምት O
እንዲደረግ O
ማሳሰባቸውንም O
የየአካባቢው O
ሪፖርተሮቻችን O
አስረድተዋል O
። O



የኢትዮጵያ O
ግብርና O
መር O
ፖሊሲና O
የመሬት O
ይዞታ O
እንዲገመገም O
በመጠየቅ O
ላይ O
ነው O

በተነሳው O
ረብሻም O
ትምህርት O
ለሰዓታት O
የተቋረጠ O
ሲሆን O
ዶክተሩም O
በፖሊስ O
ቁጥጥር O
ስር O
ከዋሉ O
ከሰአታት O
በኋላ O
የአዲስ O
አበባ O
ዩኒቨርስቲ O
ዲን O
የሆኑት O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
እንድሪያስ B-PER
እሸቴ I-PER
ዋስ O
ሆነው O
እንዳስፈቷቸው O
ታውቋል O
። O


ስማቸው O
እንዳይገለጽ O
የፈለጉ O
አንዳንድ O
የኦሮሚያ O
ክልላዊ O
መንግሥት O
ምክር O
ቤት O
ሠራተኞች O
እንደተናገሩት O
መስተዳድሩ O
ያለ O
ምንም O
ቅድመ O
ማስጠንቀቂያ O
ያስተላለፈው O
ትዕዛዝ O
ግራ O
እንዳጋባቸውና O
በዩኒቨርስቲና O
ኮሌጆች O
የሚማሩ O
፣ O
ልጆችና O
ቤተሰብ O
ያሏቸውም O
ከሰራተኞቹ O
መሀከል O
በመኖራቸው O
ከፍተኛ O
ችግር O
ላይ O
እንደሚወድቁ O
ተናግረዋል O
። O


የጋምቤላው B-LOC
ጭፍጨፋ O
በገለልተኛ O
አካል O
ይጣራ O

ደብዳቤው O
በመቀጠልም O
በሕዝቧ O
መካከል O
የተበተነው O
የጎሳና O
የዘር O
በሽታ O
መፈወሻ O
እንዳልተገኘለት O
ገልጦ O
ሕዝቡ O
በአገሩ O
የመኖር O
ዕድሉ O
በጣም O
የተቀጨ O
መሆኑን O
አመልክቷል O
። O

ዘመነኛው O
ገዢ O
መደብ O
ታይቶና O
ተሰምቶ O
የማይታወቅ O
ወንጅልና O
ውንብድና O
በአገሪቱና O
በሕዝቧ O
ላይ O
እያደረሰ O
እንደሚገኝ O
የገለጠው O
ኮሚሽኑ O
171 O
; O
ይህ O
ሁሉ O
እኛ O
ኢትዮጵያውያን O
ለያብቻ O
ጎራ O
ተለያይተን O
ለጠላት O
በር O
ወለል O
አድርገን O
ከፍተን O
በማስጨፈራችን O
ነው O
። O

በማለት O
ኮንኗል O
። O

በመሆኑም O
ዛሬ O
ለአገራችን O
ችግር O
ባንፈጥንም O
ከልክ O
በላይ O
መሮጥ O
እንደሚያስፈልግ O
አሳስቧል O
። O

171 O
; O
ስለዚህም O
ይህ O
የእኛ O
የዚህ O
ዘመን O
ትውልድ O
ፈተና O
በመሆኑ O
ከመለያየት O
ይልቅ O
በመቀራረብ O
በጋራ O
ቤት O
መሥራት O
አማራጭ O
የሌለው O
187 O
; O
እንደሆነም O
አስታውቋል O
። O

በመሆኑም O
ኮሚሽኑ O
አሁን O
በያዘውዕቅድ O
መሠረት O
የአንድ O
አገር O
ልጆችን O
በብሔራዊ O
ዕርቅ O
ደረጃ O
ለማቀራረብ O
ቅድሚያ O
በመስጠት O
እንደሚያግባባ O
ጠቁሟል O
። O


14ሺ O
ተፈናቃዮች O
ዳግም O
ተፈናቀሉ O

ከዚህ O
ሌላ O
የባንኩ O
ዋነኛ O
ባለድርሻ O
የሆነው O
የስታር B-ORG
ቢዝነስ I-ORG
ግሩፕ I-ORG
ባለቤቶች O
ከዚሁ O
ከሙስና O
ጋር O
በተያያዘ O
በቁጥጥር O
ስር O
መዋልም O
ሌላው O
የአቢሲኒያ B-ORG
ባንክ I-ORG
ትልቁ O
ችግር O
ነው O
። O

ከዚህ O
ኩባንያ O
ባለቤቶች O
የተወሰኑት O
ከአገር O
ለቅቀው O
የወጡ O
ቢሆንም O
ዐቃቤ O
ሕግ O
ክስ O
መስርቶባቸዋል O
። O

ከአገር O
ከወጡት O
መካከል O
በአሁኑ O
ጊዜ O
በአሜሪካ O
የሚገኙትን O
እንደ O
አቶ B-TTL
ተመስገን B-PER
መሐሪ I-PER
ያሉትን O
ይመለከታል O
። O


ከኤርትራ O
መንግስት O
በኩል O
ለጊዜው O
የተሰጠ O
መግለጫ O
ባይኖርም O
በኤርትራ O
መንግስትና O
በተመድ B-ORG
ድርጅት O
መካከል O
የነበረውን O
የሻከረ O
ግንኙነት O
እንደሚያሻሽለው O
የፖለቲካ O
ተንታኞች O
ያስረዳሉ O
። O


ኢትዮጵያ O
የግጭቱ O
መንስኤ O
ናት O
የምትባለው O
ባድመ B-LOC
ለኤርትራ O
በመካለሏ O
የተነሳ O
በድንበር O
ውሳኔው O
እንዳልተደሰተችና O
ውሳኔው O
በድጋሚ O
እንዲመረመር O
ሳትፈልግ O
እንዳልቀረች O
ምንጩ O
ጠቅሷል O
። O


ምርጫው O
ሰላማዊ O
በሆነ O
መንገድ O
እንዲጠናቀቅ O
እስካሁን O
ህገ O
መንግሥታዊ O
ኃላፊነታችሁን O
የተወጣችሁ O
የመከላከያ O
፣ O
የፖሊስና O
የደህንነት O
አባልትም O
እስካሁን O
ላሳያችሁት O
ስርዓትን O
የማስከበር O
ተግባራችሁ O
እያመሰገንን O
ወደፊትም O
ከህዝቡ O
ውሳኔና O
ፍላጎት O
ጋር O
ቆማችሁ O
ህገመንግሥታዊ O
ኃላፊነታችሁን O
በአግባቡ O
እንድትወጡ O
ቅንጅታችን B-ORG
ጥሪ O
ያቀርባል O
። O

በዚህ O
አጋጣሚም O
ከዛሬ B-TIME
ጀምሮ I-TIME
ለተወሰኑ B-TIME
ቀናት I-TIME
በየእለቱ B-TIME
ከቀኑ I-TIME
8 I-TIME
፡ I-TIME
00 I-TIME
ሰዓት I-TIME
ጀምሮ I-TIME
ተከታታይ O
መግለጫዎችን O
በዋናው O
የቅንጅቱ O
ቢሮ O
የምንሰጥ O
መሆኑን O
በአክብሮት O
እንገልፃለን O
። O


አትሌት B-TTL
ብርሃኔ B-PER
አደሬ I-PER
ክብረወሰን O
አስመዘገበች O

ሚስተር B-TTL
ሙሰን B-PER
እንደገለጹሱት O
ያበቃለት O
ያህል O
እየተቆጠረ O
ያለውን O
የድንበር O
ጉዳይ O
እንደገና O
ወደ O
ውይይት O
መደረክ O
አቅርቦ O
ለመደራደር O
ጠቅላይ B-TTL
ሚኒስትር I-TTL
መለስ B-PER
ዜናዊ I-PER
የመሪነት O
ሚናቸውን O
ተጠቅመው O
አዲስና O
ተስፋ O
ያለው O
ሕይወት O
እንዲሰጡት O
አሳስበዋል O

እንደሚታወቀው O
ከአምስት B-TIME
ዓመት I-TIME
በፊት O
በአገራችን O
የፖለቲካ O
መድረክና O
በተለይም O
በኦሮሞ O
ህዝብ O
ጥያቄ O
ላይ O
ትርጉም O
ያለው O
ለውጥ O
ያመጣ O
አዲስ O
የፖለቲካ O
ድርጅት O
ብቅ O
ብሏል O
። O

በረዳት B-TTL
ፕሮፌሰር I-TTL
መረራ B-PER
ጉዲና I-PER
የሚመራው O
የኦሮሞ B-ORG
ብሔራዊ I-ORG
ኮንግረስ I-ORG
( I-ORG
ኦብኮ I-ORG
171 O
; O
አንድ O
ሰው O
ለአንድ O
ድምፅ O
፤ O
የኦሮሞ O
ህዝብ O
ከዴሞክራሲያዊት O
ኢትዮጵያ O
የሚያወጣው O
የለም O
187 O
; O
የሚል O
መፈክር O
አንስቶ O
ወደፖለቲካ O
መድረክ O
መጥቷል O
። O

ይህ O
ደግሞ O
በኦነግ B-ORG
አቋም O
ላይ O
ለውጥን O
ያስከተለ O
ይመስላል O
። O

ቢያንስ O
የሁለት O
መስመር O
ትግል O
ተጀምሯል O
። O

የአመራር O
ለውጥም O
ተከስቷል O
። O

171 O
; O
ከነፃ O
ኦሮምያ O
187 O
; O
በመልስ O
ድርድር O
ውስጥ O
መግባት O
171 O
; O
ለአበሾችና O
ለኢትዮጵያውያን O
መንበርከክና O
ማደር O
ነው O
187 O
; O
የሚሉ O
በአንድ O
ወገን O
ተሰልፈዋል O
። O

በዚህም O
መስመር O
የተሰለፉት O
የቀድሞ O
የህዝብ O
ድርጅት O
ጉዳይ O
ጽ/ O
ቤት O
ካድሬና O
እስከ O
ቅርብ O
ጊዜ O
ድረስ O
የኦነግ B-ORG
ዋና O
ፀሀፊ O
የነበሩት O
ገላሳ B-PER
ዲልቦ I-PER
በእናታቸው O
የጐጃም B-LOC
አምራ O
ናቸው O
የሚባሉት O
በደርግ O
የመጀመሪያዎቹ O
ዓመታት O
የአርሲ O
ክፍለ O
ሀገር O
ዋና O
አስተዳዳሪ O
እስከ O
ቅርብ O
ጊዜ O
ድረስም O
የኦነግ B-ORG
የውጭ O
ግኝኑነት O
ኃላፊ O
የነበሩት O
አቶ B-TTL
አቢዩ B-PER
ገለታ I-PER
የኦነግ B-ORG
ሠራዊት O
አዛዥ O
ነበሩ O
የሚባሉት O
አባ B-PER
ጫላ I-PER
ለታ I-PER
( B-PER
የሌንጮ I-PER
ለታ I-PER
ወንድም O
) O
ናቸው O
። O

እነዚህ O
ወገኖች O
171 O
; O
በኢትዮጵያ O
ጉዳይ O
አያገባንም O
187 O
; O
በማለት O
ኦነግን B-ORG
በኢትዮጵያ O
ተቃዋሚ O
ኃይሎች O
ስብሰባ O
እንዳይሳተፍ O
ሲያደርጉ O
ቆይተዋል O
። O


አቶ B-TTL
መለስ B-PER
የተቃውሞ O
ጐርፍ O
ገጠማቸው O

በመጨረሻም O
መላው O
የኢትዮጵያ O
ሕዝብ O
በጫንቃው O
ላይ O
የተንሰራፋውን O
የግፍ O
አገዛዝ O
አሽቀንጥሮ O
ለመጣል O
ኅብረቱን O
አጠናክሮ O
እንዲታገል O
ጥሪ O
አቅርቦአል O
። O


የሕዝብ O
ተወካዮች O
ም/ O
ቤት O
አባላት O
ለዕረፍት O
ወጥተው O
በሚመለሱበት O
ወቅት O
ከወካላቸው O
ህዝብ O
ባሰባሰቧቸው O
ጉዳዮች O
ላይ O
ተወያይተው O
መፍትሔ O
የሚፈልጉበት O
መድረክ O
በማጣታቸው O
ግዴታቸውን O
ለመወጣት O
አለመቻላቸውን O
አንዳንድ O
አባላት O
ለጦቢያ O
ገለጡ O
። O


ምርጫ B-ORG
ቦርድ I-ORG
ኢሰመጉን B-ORG
ወቀሰ O


የፓርቲው O
ድጋፍ O
ስላላቸው O
የመንግሥት O
ግብርና O
ቀረጥ O
አይከፍሉም O
፣ O
የብድርና O
የሌሎች O
ጥቅማ O
ጥቅሞች O
ቅድሚያም O
ይሰጣቸዋል O
እየተባለ O
የሚናፈሰው O
አሉባልታ O
መሠረተ O
ቢስ O
መሆኑን O
ኃላፊዎቹ O
ጠቁመው O
እንደማኛውም O
የንግድ O
ድርጅት O
ማሟላት O
ያለባቸውን O
ግዴታ O
እየፈጸሙ O
አለምንም O
አድላዊ O
አሠራር O
እየተንቀሳቀሱ O
መሆናቸውን O
አስረድተዋል O
። O


አዲሱ O
ጀርመናዊ O
አሠልጣኝ O
የመረጧቸው O
17 O
ተጫዋቾችና O
እንዲሁም O
አንድ O
የቡድን O
መሪና O
ወጌሻ O
አብረው O
ሄደዋል O
። O

ቡድኑ O
ከኒጀር O
ጋር O
ከነገ O
በስቲያ O
ተጫውቶ O
በመጪው O
ሣምንት O
አዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ይመለሳል O
። O


ይህ O
በእንዲህ O
እንዳለ O
ሰኔ B-TIME
4 I-TIME
ቀን I-TIME
1996 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
በደቡብ B-LOC
ክልል I-LOC
በጋሞ B-LOC
ጐፋ I-LOC
ዞን I-LOC
በጨንቻ B-LOC
ወረዳ I-LOC
ዘርዶ B-LOC
ቀበሌ I-LOC
ነዋሪ O
የሆኑ O
የኦሮቶዶክስ O
ተከታዮች O
ከፖሊስ O
ጋር O
መጋጨታቸው O
ታውቋል O
። O


ይህ O
ከክልሉ O
አጠቃላይ O
በጀት O
አንጻር O
ሲታይ O
ከፍተኛ O
አሃዝ O
ያለው O
የመንግሥት O
ብር O
ለክልሉ O
የልማትና O
የዕድገት O
እንቅስቃሴ O
ቢውል O
ኖሮ O
ከፍተኛ O
የዕድገት O
እመርታ O
ሊታይ O
ይችል O
እንደነበር O
በአውደ O
ጥናቱ O
ላይ O
ተጠቅሷል O
። O

ቀደም O
ሲል O
በቀን O
ለአንድ O
የሕግ O
ታራሚ O
ቀለብ O
ይውል O
የነበረው O
ሁለት O
ብር O
በጀት O
ወደ O
3. O
( O
ሦስት O
ብር O
ከሃምሳ O
ሳምንቲም O
) O
ማደጉም O
የመንግሥትን O
የዓመት B-TIME
ወጪ O
እንዳናረው O
ተሳታፊዎቹ O
ይናገራሉ O
። O


በመቀጠልም O
የዳኞችን O
እንቅስቃሴ O
ለመቆጣጠር O
እንዲያመቸው O
99 O
ከመቶ O
በላይ O
በመንግሥት O
የፓለቲካ O
ፓርቲ O
አባላት O
በተሞላው O
ምክር O
ቤቱ O
የአዲስ O
አበባ O
ከተማ O
መስተዳድር O
የከተማ O
ነክ O
ጉዳዮች O
ፍርድ O
ቤት O
የዳኞች O
አስተዳደር O
ጉባኤ O
ማቋቋሚያ O
ደንብ O
ቁጥር O
3/ O
1999 O
በዚህ O
ደንብ O
አንቀፅ O
41 O
ንዑስ O
አንቀፅ O
1/ O
ሐ O
መሠረት O
ከተቋቋመው O
ባለ O
ሰባት O
አባላት O
የዳኞች O
አስተዳደር O
ጉባኤ O
ውስጥ O
ሶስቱ O
አባላት O
የመንግሥት O
የፖለቲካ O
ምክር O
ቤት O
አባላት O
እንዲሆኑ O
ስለተደነገገ O
በዚህ O
ኢፍታዊ O
ህግ O
ላይ O
ተመስርቶ O
መንግሥት O
ፍርድ O
ቤትን O
በመጥላት O
የሚታወቁትን O
ግለሰቦች O
አስቀመጠ O
ብለዋል O
። O


ፕሮፌሰር B-TTL
እንድርያስ B-PER
ከተባበሩት B-ORG
መንግሥታት I-ORG
ድርጅት I-ORG
አንድ O
የሥራ O
ክፍል O
ጠቀም O
ያለ O
ዶላርና O
ከዩኒቨርሲቲውም O
የተወሰነ O
ክፍያ O
እያገኙ O
በዩኒቨርሲቲው O
የሕግ O
ትምህርት O
ክፍል O
የፍልስፍና O
ትምህርት O
አስተማሪ O
እንደነበሩ O
ለማወቅ O
ተችሏል O
። O

በቅርቡም O
ከዩኒቨርስቲው O
በሚያገኙት O
ክፍያ O
ምክንያት O
ከዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ተጠምቀ B-PER
መሀሪ I-PER
ጋር O
አለመግባባት O
ውስጥ O
ገብተው O
እንደነበረ O
ለማወቅ O
ተችሏል O
። O


በአሁኑ O
ወቅት O
የምሥራቅ B-LOC
ጐጃም I-LOC
አስትዳዳሪ O
የሆኑት O
አቶ B-TTL
ጌታቸው B-PER
ኃይሌ I-PER
ሲሆኑ O
ቀደም O
ሲል O
የሬዲዮ O
ፋና O
ጋዜጠኛና O
በኢትዮ- O
ኤርትራ O
ጦርነት O
ወቅት O
ከግንባር O
ሆነው O
ሲጽፉ O
የነበሩ O
የብአዴን B-ORG
አባል O
መሆናቸው O
ይታወቃል O
። O


የፓርቲ O
ኩባንያዎች O
የግል O
ንግድ O
ዘርፉን O
ማዳከማቸው O
ተገለጸ O

የድርጅቱ O
አመራር O
ባለፈው O
ማክሰኞ B-TIME
ጥር I-TIME
27 I-TIME
ቀን I-TIME
በሰሜን B-LOC
ሆቴል I-LOC
ለአገር O
ውስጥና O
ለውጭ O
አገር O
ጋዜጣዊ O
መግለጫና O
171 O
; O
የኢትዮጵያ O
ሕዝብ O
የባሕር O
በር O
ባለቤትነት O
መብቱን O
የሚያሳጣውን O
ስምምነት O
በአደባባይ O
ወጥቶ O
የመቃወም O
ታሪካዊ O
ግዴታ O
አለበት O
187 O
; O
በሚል O
ርዕስ O
ባሰራጨው O
ጽሁፍ O
የኢትዮጵያ O
ሕዝብ O
ላለፉት O
10 B-TIME
ዓመታት I-TIME
የተለያዩ O
ፖለቲካዊ O
፣ O
ኢኮኖሚያዊና O
ማህበራዊ O
ጥያቄዎችን O
አንስቶ O
ወያኔ/ B-ORG
ኢሕአዴግን I-ORG
በመታገል O
የሕይወት O
መስዋዕትነት O
መክፈሉን O
ገልጦ O
ወያኔ O
ግን O
ለጥያቄዎቹ O
መልስ O
ለመስጠት O
ብቃቱና O
ፍላጎቱ O
የሌለው O
ከመሆኑም O
በላይ O
አካሄድኩ O
በሚለው O
የተሀድሶ O
ግምገማ O
171 O
; O
የበከተና O
የበሰበሰ O
187 O
; O
ደረጃ O
ስለመድረሱ O
ራሱ O
አምኖ O
መቀበሉን O
ብቻ O
ጠቅሶ O
ማለፉ O
በቂ O
ይሆናል O
ብሏል O
። O


5ኛ/ O
ትርፍ O
ናቸው O
በሚባሉና O
በመንግሥት O
ቁጥጥር O
ሥር O
ባሉ O
ኩባንያዎች O
ተቀጥረው O
የሚሰሩ O
ሠራተኞች O
መባረር O
አለባቸው O
፤ O
6ኛ/ O
የኢኮኖሚውን O
ዕድገት O
በገበያ O
ኢኮኖሚ O
መርሆ O
ሥር O
ለመምራት O
የተቋማት O
አደረጃጀት O
ተሃድሶ O
ማካሄድ O
አለባቸው O
የሚል O
ነበር O
። O


ማኅበሩ O
171 O
; O
ከዝንብ O
ማር O
ከጅብ O
እርጥባን O
187 O
; O
በሚል O
ርዕስ O
ለዝግጅት O
ክፍሉ O
በላከው O
መግለጫ O
እንዳስታወቀው O
ከመምህራን O
መረዳጃ O
እገዳ O
ውጪ O
ካድሬ O
መምህራን O
በዝቅተኛ O
ክፍያ O
አባል O
ሆነዋል O
። O

በሕገ O
ደንቡ O
መሠረትም O
ተጠቃሚ O
መምህራን O
በጡረታ O
ሲገለሉ O
ማግኘት O
የሚገባቸውን O
ብር O
በተለያዩ O
ሰንካላ O
ምክንያቶች O
171 O
; O
ገንዘብ O
የለም O
፣ O
ወረፋ O
ጠብቁ O
187 O
; O
በማለት O
ለችግርና O
ለእንግልት O
እየዳረገ O
ነው O
ብሏል O
። O

በአንጻሩ O
ግን O
ለሥርዓቱ O
ያደሩ O
ካድሬ O
መምህራን O
ግን O
ያለወረፋ O
ተጠቃሚ O
እንደሆኑ O
ከመምህራን O
የተሰወሩ O
አለመሆናቸውን O
ጠቁሟል O
። O

በተለይ O
ደግሞ O
በሥራ O
ዘመናቸው O
ጊዜ O
ለመምህራን O
መብትና O
ለሙያው O
ክብር O
ራሳቸውን O
ያስገዙ O
መምህራን O
ማግኘት O
የሚገባቸውን O
ሕጋዊ O
ክፍያ O
እስካሁን O
እንዳላገኙ O
ከመምህራን O
ማወቅ O
እንደሚቻል O
አስታውቋል O
። O



ባሁኑ O
ወቅትም O
ይህ O
የሕብረትና O
የውህደት O
አማራጭ O
መፍትሔነቱ O
የታወቀ O
ቢሆንም O
ለዚህ O
መሳካት O
ዋና O
ዋና O
ችግሮች O
ምን O
ምን O
ናቸው O
የሚለውን O
የማየቱ O
ጉዳይ O
ብዙ O
የተጤነ O
እንዳልነበረም O
ፓርቲዎቹ O
ባወጡት O
መግለጫ O
አስታውቀዋል O
። O

አሁን O
ግን O
ችግሮቹ O
ግንዛቤ O
እየተገነላቸው O
በመሆኑ O
እነዚያን O
ችግሮች O
በትክክል O
አይቶ O
እያረሙ O
የመሄዱ O
አግባብነት O
መታየቱን O
አስረድተዋል O
። O

በመሆኑም O
ባሁኑ O
ወቅት O
በአሜሪካ O
የተካሄደው O
የተቃዋሚ O
ፓለቲካ O
ድርጅቶች O
ሁሉን O
አቀፍ O
ጉባኤ O
ያስገኘው O
ሕብረት O
ከላይ O
ከተጠቀሰው O
ትግልና O
ምክክር O
የተፈጠረ O
፣ O
የኢትዮጵያን O
ውድቀት O
ለመታደግ O
ከማሰብ O
ተቃዋሚ O
ፖለቲካ O
ድርጅቶች O
ሁሉ O
ራሳቸውን O
በመጠየቅ O
የነቃ O
ተሳትፎ O
አድርገውበት O
የመጣና O
የኢትዮጵያን O
ሕዝብ O
ጥያቄ O
በመመለሱ O
ረገድ O
አንድ O
እርምጃ O
መሆኑን O
አመልክተዋል O
። O


አትሌቲክሱ O
ከጃፓን O
እግርኳሱ O
ከካርቱም O
በድል O
ተመለስ O

"ከፊታችን O
የተጋረጠው O
አደጋ O
አስጊ O
ነው" O
ኢመማ B-ORG

ኦነግ B-ORG
ትግሉን O
ከኢትዮጵያ O
ዴሞክራሲያዊ O
ኃይሎች O
ጋር O
እንዲያቀናጅ O
ተጠየቀ O

በተያያዘ O
ዜና O
ኦሕዴድ B-ORG
በክልሉ O
ያሉት O
ዘጠኝ O
የምክር O
ቤት O
አባላቱን O
አመኔታ O
ስላጣባቸው O
ከአባልነታቸው O
ማባረሩን O
ገልጿል O
። O

በምርጫ O
ኮሚሽን O
ሕግ O
መሰረት O
እንዲባረሩ O
አድርጌያለሁ O
ያላቸው O
የምክር O
ቤቱ O
አባላት O
አቶ B-TTL
አህመድ B-PER
ዳውድ I-PER
አቶ B-TTL
ተውፊቅ B-PER
መሀመድ I-PER
አቶ B-TTL
ሐሰነ B-PER
አህመድ I-PER
አቶ B-TTL
መኰንን B-PER
ፈይሳ I-PER
አቶ B-TTL
አቡበከር B-PER
የሱፍ I-PER
አቶ B-TTL
ቢራሂም B-PER
አቡድላሂ I-PER
ወ/ B-TTL
ሮ I-TTL
ፀሐይ B-PER
ቢልሃ I-PER
ሲሆኑ O
ሰሞኑን O
እየተካሄደ O
ላለው O
የሐረሪ B-ORG
ብሔራዊ I-ORG
ሊግ I-ORG
ምክር I-ORG
ቤት I-ORG
እንዳስታወቀው O
ደግሞ O
ወ/ B-TTL
ሮ I-TTL
ዓይንዬ B-PER
ዩኒስ I-PER
እና O
ወ/ B-TTL
ሮ I-TTL
ዕፅገነት B-PER
ውቤ I-PER
የተባሉ O
ተመራጮቹን O
ማባረሩን O
አስታውቋል O
። O

በአጠቃላይ O
ኦህዴድ B-ORG
በም/ O
ቤቱ O
ከነበረው O
17 O
መቀመጫ O
ዘጠኙን O
ያነሳ O
ሲሆን O
በአሁኑ O
ወቅት O
ይኼ O
ምክር O
ቤት O
አለ O
ለማለት O
እንደማይቻል O
ከአካባቢው O
የደረሰን O
ዘገባ O
አመልክቷል O
። O



የናዝሬት B-LOC
እስር O
ቤት O
ተሰበረ O
14 O
ሞቱ O

ይህም O
ስጋት O
ለማስቀረት O
የኢትዮጵያ B-ORG
ምርጫ I-ORG
ቦርድ I-ORG
ገዢው O
ፓርቲና O
ዓለም O
አቀፉ O
ማኅበረሰብ O
በአስቸኳይ O
የሚጠበቅባቸውን O
ሚና O
እንዲጫወቱ O
አስገንዝቧል O
። O



በውድድሩ O
ያሸንፋሉ O
ብለው O
የተማመኑባቸው O
ቻርለስ B-PER
ካማቲና I-PER
ሪቻርድ B-PER
ሌሙ I-PER
4ኛና O
5ኛ O
መውጣታቸው O
አሰልጣኙን O
ክፉኛ O
እንዳሳፈራቸው O
ተገልጦአል O
። O

በሌላ O
በኩል O
ደግሞ O
የማራቶን O
ተወዳዳሪዎቻችን O
ሚያዝያ B-TIME
7/ I-TIME
94 I-TIME
ላለባቸው O
የለንደን O
ማራቶን O
በተለያዩ O
ውድድሮች O
ራሳቸውን O
እየገመገሙ O
ይገኛሉ O
። O

አትሌት B-TTL
ኃይሌ B-PER
ገብረስላሴና I-PER
አትሌት B-TTL
ተስፋዬ B-PER
ጅፋት I-PER
ባለፈው O
እሁድ O
በፖርቱጋል B-LOC
ሊዝበን I-LOC
ግማሽ O
ማራቶን O
ውድድር O
1ኛና O
4ኛ O
ሆነው O
መፈፀማቸው O
እንደጠንካራ O
ጐን O
ተይዞላቸዋል O
። O


በሌላ O
በኩል O
ደግሞ O
የዩኒቨርሲቲው O
አስተባባሪ O
ኮሚቴ O
በወሰነው O
መሠረት O
የተራቡ O
ወገኖችን O
ለማሰብ O
ዛሬ O
በዩኒቨርሲቲው O
ፆም O
ሆኖ O
ይውላል O
። O

ተማሪዎቹ O
ከምግብ O
በጀታቸው O
1 O
ሚሊዮን O
ብር O
ተቀንሶ O
ለተራቡት O
ወገኖች O
እንዲውል O
ወስነዋል O
። O


በምዕራብ B-LOC
ሐረርጌ I-LOC
ዞን I-LOC
በሜኤሶ I-LOC
ወረዳ I-LOC
በኦሮሞና O
በሱማሌ O
ተወላጆች O
መካከል O
በተነሳው O
ግጭት O
በሰው O
ሕይወትና O
አካል O
እንዲሁም O
በንብረት O
ላይ O
ጉዳት O
ደርሷል O
። O

ግጭቱም O
ተባብሶ O
መቀጠሉን O
ለማወቅ O
ተችሏል O
። O

የኢትዮጵያ B-ORG
ሰብአዊ I-ORG
መብቶች I-ORG
ጉባኤ I-ORG
( O
ኢሰመጉ O
) O
ትናንት B-TIME
ታህሳስ I-TIME
21 I-TIME
ቀን I-TIME
1996 I-TIME
ባወጣው O
71ኛ O
ልዩ O
መግለጫው O
እንዳስታወቀው O
በሁለቱ O
ጉሳዎች O
መካከል O
ግጭት O
ሲነሳ O
የመጀመሪያ O
አለመሆኑንና O
የሚመለከታቸው O
መንግሥታዊ O
አካላት O
አፋጣኝ O
እርምጃ O
ባለመውሰዳቸው O
በንብረትና O
በሰው O
ሕይወት O
ላይ O
ከፍተኛ O
ጥፋት O
መድረሱን O
አመልክቷል O
። O


የመሬት O
ባለቤትነትን O
በተመለከተ O
መንግስት O
ሕዝበ O
ውሳኔ O
ለማካሄድ O
የገባውን O
ቃል O
አላከበረም O

ከአሥር O
ወራት O
በፊት O
በሲዲኒው B-LOC
ኦሎምፒክ O
በድል O
ያሸበረቀው O
የሴቶች O
10 O
ሺ O
ሜትር O
ውድድር O
አሁንም O
በኤድመንተን B-LOC
በልማደኞቹ O
አትሌቶታችን O
ተደግሟል O
። O

ዘወርት O
ድል O
የሚናፍቃቸው O
ጀግኖቻችን O
አትሌት B-TTL
ደራርቱ B-PER
ቱሉ I-PER
ብርሃኔ B-PER
አደሬና I-PER
ጌጤ B-PER
ዋሚ I-PER
ትናንት O
ጠዋት O
ከመላው O
ዓለም O
የተሰባሰቡ O
እውቅና O
ምርጥ O
የሆኑ O
ሃያ O
ሦስት O
አትሌቶች O
በተካፈሉበት O
የ10 O
ሺህ O
ሜትር O
ሩጫ O
ዓለም O
አቀፍ O
ተደናቂነትን O
ያተረፈችው O
ጀግናዋ O
ደራርቱ B-PER
ቱሉ I-PER
በ31.48. O
81 O
ውድድሯን O
በአንደኝነት O
ስታጠናቅቅ O
ጓደኛዋ O
ብርሃኔ B-PER
አደሬ I-PER
በ31.48. O
85 O
በሁለተኝነት O
ተከትላት O
ገብታለች O
። O

በተለያዩ O
ዓለም O
አቀፍ O
የስፖርት O
መድረኮችና O
እንዲሁም O
በሲዲኒው B-LOC
ኦሎምፒክ O
ደራርቱ B-PER
ቱሉን I-PER
አስቀድማ O
በሁለተኝነት O
ደረጃ O
የድል O
አክሊል O
የደፋቸው O
ጌጤ B-PER
ዋሚ I-PER
የብሪታንያዋን O
አትሌት O
እልህና O
ወኔ O
በተመላበት O
ሩጫ O
ቀድማ O
ውድድሩን O
በሦስተኝነት O
አጠናቃለች O
። O


ከሁለተኛው O
ዙር O
የፍርድ O
ቤት O
መፍረስ O
በኋላ O
ፍርድ O
ቤት O
ሣይኖር O
ለሁለት B-TIME
አመት I-TIME
ያህል O
ቆይቶ O
የህዝብ O
ዋይታና O
የውጭ O
መንግሥታት O
ወቀሳ O
ያሰጋው O
የወያኔ O
መንግሥት O
ለይስሙላ O
ፍርድ O
ቤት O
አቋቋምኩ O
ብሎ O
ከመንግሥት O
ካድሬዎች O
በስተቀር O
ለናሙና O
እንኳን O
አንድም O
የፖለቲካ O
ገለልተኛ O
ሰው O
በማይማርበት O
በሲቪል O
ሰርቪስ O
ኮሌጅ O
ለአጭር O
ጊዜ O
በሰለጠኑ O
የሥርአቱ O
ካድሬዎችብቻ O
ከመጀመሪያ O
ደረጃ O
እስከ O
ይግባኝ O
ሰሚ O
ፍርድ O
ቤት O
ያለውን O
ቦታ O
ለመሙላት O
ባለመቻሉ O
ቀደም O
ብሎ O
በዘርና O
በጥላቻ O
የደርግ O
ኢሠፓ O
ቅሪቶቹን O
ተመልሰው O
እንዲሰሩ O
ፈቅጃለሁ O
ብሎ O
የሀገሪቱ O
የህግ O
ሥርአት O
እንዳሰኘው O
ሲያሾረው O
ኖሯል O
ብለዋል O
። O


የኮንቬንሽኖች O
አፈፃፀም O
ኮሚቴ O
ያሳለፈው O
ውሳኔ O
ለዓለም O
የሥራ O
ድርጅት O
የገዥዎች O
ቦርድ O
የሚቀርብ O
ሲሆን O
ተጨማሪ O
የተፅዕኖ O
እርምጃዎችንም O
ሊከተሉ O
እንደሚችሉ O
ታውቋል O
። O

የኢትዮጵያ B-ORG
የውጭ I-ORG
ጉዳይ I-ORG
ሚኒስቴር I-ORG
በጄኔቫ B-LOC
ተወካዩ O
በአቶ B-TTL
ምኒልክ B-PER
ዓለሙ I-PER
አማካይነት O
የመጪውን O
ዓመት O
የ90ኛ O
ኮንፈረንስ O
ኢትዮጵያ O
እንድትሰበስብ O
ጥያቄ O
አቅርቦ O
የነበረ O
ቢሆንም O
የሠራተኛ O
መብት O
ረጋጭ O
አገር O
ክቡር O
የሆነውን O
የመብት O
ማስከበሪያ O
ኮንፈረንስ O
ልትሰበስብ O
አይገባም O
በሚል O
ጥያቄውን O
እንዲያነሳ O
ተደርጓል O
። O


በአዲስ B-ORG
አበባ I-ORG
ዩኒቨርሲቲ I-ORG
የኢኮኖሚክስ O
መምህር O
የሆኑት O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ደጀኔ B-PER
አረዶ I-PER
በበኩላቸው" O
ግሎባይላይዜሽንና O
ዓለም O
አቀፍ O
ፍልሰት" O
በሚል O
ርዕስ O
ባቀረቡት O
ጽሁፍ O
የታዳጊ O
አገሮችን O
የተማረ O
የሰው O
ኃይል O
በማመናመን O
ለችግር O
ከዳረጉት O
ነገሮች O
አንዱ O
ግሎባይላይዜሽን O
መሆኑን O
ጠቅሰው O
በተለይ O
ዲቪ O
ሎተሪ O
የተባለው O
ፕሮግራም O
የአገሮቹን O
አምራች O
ኃይል O
በርካሽ O
ዋጋ O
ለመበዝበዝ O
የተዘረጋ O
የእጅ O
አዙር O
ቅኝ O
አገዛዝ O
በመሆኑ O
ልንዋጋው O
ይገባል O
ብለዋል O
። O


ሙሊን B-PER
አያይዘውም O
ሁለቱም O
ሀገሮች O
171 O
; O
ኃላፊነቶቻቸውን O
በመጋፈጥ O
ሊወጡ O
ይገባቸዋል O
187 O
; O
እንጂ O
ሁኔታው O
እንዲቀጥል O
መፈቀድ O
አይኖርባቸውም O
ብለዋል O
። O


ይህ O
ድርጊት O
ሲፈፀም O
የመከላከያ O
ፀረ O
ሙስና O
መምሪያ O
ኃላፊ O
የሆኑት O
መኰንን O
የተቃወሙት O
ነገር O
ሳይኖር O
እርሳቸውም O
የጥቅሙ O
ተካፋይ O
መሆን O
ሙስና O
በመላከያ O
ነውርእንዳልሆነና O
የግዴለሽነት O
እና O
የአድርባይነት O
አቋም O
በመከላከያ O
ሰፍኖ O
እንደሚታይ O
እኝሁ O
መኮንን O
አብራርተዋል O
። O


ሰሞኑን O
በዜና O
መሰራጫዎችና O
የወሬ O
ወሬ O
እንደሚሰማው O
የኢህአዴግ B-ORG
መንግሥት I-ORG
አገር O
ቤት O
ገብተው O
ኢንቬስት O
ሊያደርጉ O
የሚችሉ O
ግለሰቦችንና O
የውጭ O
ኩባንያዎችን O
እያፈላለገና O
በኤምባሲው O
ኢትዮጵያውያንን O
እያነጋገረ O
እንዳለ O
ነው O
። O

በቅርቡ O
በርሊን B-LOC
ከተማ I-LOC
በኢትዮጵያ B-LOC
አምባሳደር I-LOC
መኖሪያ I-LOC
ቤት I-LOC
ስድስት O
የመንግሥት O
ተወካዮች O
ለአንዳንድ O
ኢትዮጵያውያን O
ሰፋ O
ያለ O
ገለፃ O
እንደሰጡ O
ታውቋል O
። O

በተጨማሪም O
የብሔራዊ O
ባንክ O
ገዢውንና O
የገንዘብና O
የኢኮኖሚ O
ልማት O
ሚኒስትሩን O
( O
የኢኮኖሚ O
ጥፋት O
ሚኒስትር O
ብንለው O
ይሻላል O
) O
ጨምሮ O
አንድ O
ስድስት O
አባላት O
ያሉት O
የልዑካን O
ቡድን O
የዓለም B-ORG
ባንክንና I-ORG
የገንዘብ B-ORG
ድርጅቱን I-ORG
ለማግባባት O
በሚል O
ወደ O
አሜሪካ O
አምርቶ O
እንደነበር O
ይታወቃል O
። O


በአዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
የነበሩ O
14, O
70 O
ተፈናቃዮች O
ከሰኔ B-TIME
ወር I-TIME
1995 I-TIME
ጀምሮ O
ከመጠለያዎቻቸው O
እንዲወጡ O
መደረጋቸውን O
የኢትዮጵያ B-ORG
ሰብዓዊ I-ORG
መብቶች I-ORG
ጉባኤ/ I-ORG
ኢሠመጉ I-ORG
አስታወቀ O
። O


ክቡርነታቸው" O
ማንኛውም O
ፖሊስ O
አደገኛ O
ቦዘኔ O
መሆኑን O
በሚገባ O
የሚጠራጠረውን O
ሰው O
ያለፍርድ O
ቤት O
ትእዛዝ O
መያዝ O
ይችላል" O
የሚለውን O
የአዋጁን O
አንቀጽ O
6 O
ንዑስ O
አንቀፅ O
1 O
እንደተቹት" O
እንዴት O
አንድ O
ዜጋ O
አንድ O
ተራ O
ፖሊስ O
በመሰለው O
እንዲያስር O
ይደርጋል O
፣ O
ይኼ O
ሰብአዊ O
መብትን O
የሚጋፋ O
ነው" O
ብለዋል O
። O


ጄኔራሉ O
የሞቱት O
በሰው O
እጅ O
ነው O
ተባለ O

እነዚህ O
ከፍተኛ O
መኰንኖች O
ከጠቅላይ O
ሚኒስቴር O
ጽሕፈት O
ቤት O
ግንቦት B-TIME
23 I-TIME
ቀን I-TIME
1995 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
በቁጥር O
ጠ80.አጠ93/ O
01/ O
16 O
ለሁሉም O
ክልል O
መንግሥታት O
እና O
አዲስ O
አበባ O
መስተዳድር O
ድሬዳዋ O
ከተማን O
ጨምሮ O
አገልግሎታቸው O
20 O
የሞላ O
ከአዲስ O
አበባ O
፣ O
አገልግሎታቸው O
ከ10 O
ዓመት O
በላይ O
የሆነ O
ደግሞ O
በክልል O
ደረጃ O
ቦታ O
እንዲያገኙ O
በታዘዘው O
መሠረት O
ለአብዛኛዎቹ O
መኰኖች O
በአዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
መስተዳድር I-LOC
ቦሌ I-LOC
ቡልቡላ I-LOC
ሲኤምሲ B-LOC
ቀራኒዮ B-LOC
አየር B-LOC
ጤና I-LOC
አቃቂ B-LOC
ወዘተ O
በተባሉ O
ቦታዎች O
የቤት O
መሳሪያ O
ቦታ O
በነፃ O
ተሰጥኦቸዋል O
። O

ይሁን O
እንጂ O
አብዛኛዎቹ O
መኰንኖች O
በነፃ O
ያገኙትን O
ካርታ O
እና O
ፕላን O
ለሌላ O
አሳልፈው O
በመሸጥ O
ቤተሰቦቻቸውን O
በንግድ O
ላይ O
ያሰማሩት O
አንሶ O
አሁን O
ደግሞ O
መንግሥት O
ቤት O
አልባ O
ለሆኑ O
መኰንኖች O
ወደሠራው O
ሕንፃ O
ገብተዋል O
። O


ኢሠማኮ B-ORG
በሠራተኛው O
ላይ O
የሚፈጸመውን O
የመብት O
ረገጣ O
በመቃወም O
በሁኔታዎች O
አስገዳጅነት O
የትግል O
እንቅስቃሴ O
ለማድረግ O
በነገው O
ዕለት O
በጽ/ O
ቤቱ O
ቅጥር O
ግቢ O
ውስጥ O
የመብት O
ረገጣው O
ሰለባ O
የሆኑት O
ሠራተኞች O
በተገኙበት O
ጋዜጣዊ O
መግለጫ O
እንደሚሰጥ O
ለማወቅ O
ተችሏል O
። O

ኢሠማኮ B-ORG
ስለዚህ O
ጉዳይ O
ባወጣው O
መግለጫ O
171 O
; O
የኢትዮጵያ O
ሠራተኛ O
ሠርቶ O
እየገባ O
የሚራብ O
ቢሆንም O
ክተጨባጩ O
የሀገራችን O
ኋላቀርነት O
እውነታ O
ወጪ O
ስመኖር O
የጠየቀበት O
ወቅት O
የለም O
187 O
; O
ብሏል O
። O

171 O
; O
እንዲያውም O
የኢትዮጵያ O
ሠራተኛ O
ለነገ O
ሕይወቱ O
መሻሻል O
የተቻለውን O
ያህል O
የሚጥር O
፣ O
መጭውን O
በብሩህ O
ተስፋ O
አሻግሮ O
የሚመለከት O
ቢሆንም O
የድህነት O
ሕይወቱ O
እንደበዛበት O
ተቆጥሮ O
ሠርቶ O
የመግባት O
መብቱ O
ሲገፈፍ O
በሕግ O
መዳኘትን O
በመምረጥ O
ወደ O
ፍርድ O
ቤቶች O
እየተመላለሰ O
እስኪሞት O
የሚታገስ O
አስተዋይ O
ነው O
187 O
; O
ሲል O
አስታውቋል O
። O


" O
ሲቪክ B-ORG
ኤዱኬሽን I-ORG
ኢትዮጵያ I-ORG
የተሰኘ O
ድርጅት O
በቅርቡ O
ባዘጋጀው O
ወርሃዊ O
ውይይት O
ላይ O
በሕገ O
ወጥ O
መንገድ O
ከሀገር O
የሚወጡ O
ሴቶችን O
በተመለከተ O
የተለያዩ O
ባለሙያዎችን O
በመጋበዝ O
ከተሣታፊዎች O
ጋር O
አነጋግሮ O
ነበር O
። O


የአልጀሩስን B-LOC
ስምምነት O
መሠረዝም O
ሆነ O
የዘሄጉን B-LOC
ውሳኔ O
አለመቀበል O
መንግሥትን O
ከዓለም O
አቀፉ O
ማኅበረሰብ O
ጋር O
በተወሰነ O
መልኩ O
ማቃቃሩ O
የማይቀር O
መሆኑን O
መግለጫው O
አስታውሶ O
፣ O
ሀገራችን O
በዘላቂነት O
ከምታጣው O
ጥቅምና O
በታሪክ O
እና O
በትውልድ O
ፊት O
ከሚኖረው O
ውርደት O
አኳያ O
የአልጀሩስን B-LOC
ስምምነት O
ሰርዞ O
የሚከተለውን O
ሁሉ O
ከሕዝብ O
ጋር O
ሆኖ O
ለመቀበል O
መዘጋጀት O
ከአንድ O
ኃላፊነት O
ከሚሰማው O
መንግሥት O
የሚጠበቅ O
መሆኑን O
አስረድቷል O
። O


በተቃዋሚ O
ፓርቲዎች O
ለተነሱት O
አቤቱታዎች O
ምላሽና O
ማስጠንቀቂያ O
ሲሰጡ O
የቆዩት O
አቶ B-TTL
በረከትም B-PER
በተለይም O
የቅንጅትና B-ORG
የኅብረት B-ORG
መሪዎች O
አቋማችሁን O
አስተካክሉ O
ነው O
ያሉት O
። O

እንደ O
አቶ B-TTL
በረከት B-PER
ማላሽና O
ማስጠንቀቂያ O
የገዢው O
ፓርቲ O
አመራሮች O
በምርጫው O
መቸነፍ O
አስነዋሪ O
አይደለም O
ተቃዋሚዎች O
በየምርጫው O
ጣቢያው O
ያደረጋችሁትን O
ማጭበርበር O
አውቀናል O
በየደረጃው O
በህግ O
የምንፈታው O
ጉዳይ O
ይኖራል O
ብለዋል O
። O


የኢትዮጵያ O
ጠቅላይ B-TTL
ሚኒስትር I-TTL
አቶ B-TTL
መለስ B-PER
ዜናዊን I-PER
በአምስቱ O
ቀን O
ጉብኝታቸው O
ወቅት O
ያነገገሩት O
አክስወርዚ B-PER
በኤርትራውያን O
በኩል O
በገጠማቸው O
የደጅ O
ጥናት O
ብዛትና O
በመጨረሻም O
በደረሳቸው O
የእምቢታ O
መልዕክት O
በመበሳጨት" O
በጣም O
ተስፋ O
ቆርጫለሁ O
፤ O
ከአሁን O
በኋላ O
ወደ O
ኤርትራ O
መሄድም O
አልፈልግም" O
ሲሉ O
በንዴት O
መግለጻቸውን O
ዜናው O
ዘግቧል O
። O

በተጨማሪውም" O
ኤርትራውያኑን O
ስለጉዳዩ O
ማነጋገር O
ወሳኝነት O
ያለውና O
ጠቃሚም O
ነገር O
ነው O
። O

ምክንያቱም O
ያለነሱ O
ተሳትፎ O
ችግሩን O
ለማስወገድ O
መቼም O
ቢሆን O
የማይሞከር O
ነውና O
። O

ስለዚህ O
እኔም O
በሌላ O
አጋጣሚ O
ደግሜ O
የማነሳው O
ይሆናል O
። O

" O
ሲሉ O
የተልልኮአቸውን O
ከፍተኛ O
ጠቀሜታ O
አስገንዝበዋል O
። O


ኦሕዴድ B-ORG
ሐብሊግን B-ORG
አስጠነቀቀ O

አብዛኞቹ O
አፍሪካውያን O
ምሁራን O
በተለይም O
የሕክምና O
ዶክተሮች O
ወደ O
ውጭ O
የሚፈልሱትና O
ለትምህርት O
የተላኩትም O
እንደ O
ወጡ O
የሚቀሩት O
ፖለቲከኞችበሚፈጥሩባቸው O
ጫና O
፣ O
የሚከፈላቸው O
ደመወዝ O
አነስተኛ O
በመሆኑ O
፣ O
የሚቀጥሉት O
ተቋማት O
ጥቂት O
በመሆናቸውና O
ተፈላጊው O
ማበረታቻና O
ትኩረት O
ስለማይሰጣቸው O
መሆኑን O
የጠቆሙት O
ጽሁፍ O
አቅራቢ O
በተለይ O
የበለፀጉ O
አገሮች O
ለነዚህ O
ምሁራን O
የሚከፍሉት O
ከፍተኛ O
ደመወዝ O
ወደ O
ሀገሮቻቸው O
እንዳይመለሱ O
ምክንያት O
መሆኑንም O
አስረድተዋል O
። O



አያይዞም O
በሥነ O
ሥርዓቱ O
ረገድም O
እንዲህ O
ዓይነቱ O
ገደብ O
ሊጣል O
የሚችለው O
የአስቸኳይ O
ጊዜ O
አዋጅ O
በማወጅ O
ብቻ O
ሲሆን O
፤ O
ይህም O
ማድረግ O
ደግሞ O
የጠቅላይ O
ሚኒስትሩ O
የብቻ O
ሥልጣን O
ሳይሆን O
የሚኒስትሮች O
ምክር O
ቤትም O
ኃላፊነት O
ነው O
። O

በተጨማሪም O
የሚኒስትሮች O
ም/ O
ቤትም O
ቢሆን O
በዚህ O
መልኩ O
ያሳለፈውን O
ውሳኔ O
በ48 B-TIME
ሰዓታት I-TIME
ውስጥ O
ለሕዝብ O
ተወካዮች O
ም/ O
ቤት O
የማቅረብ O
እና O
የማፅደቅ O
ግዴታ O
አለበት O
በማለት O
አስታውቋል O
። O


በሌላ O
በኩል O
ደግሞ O
ከአዲቀይሕ B-LOC
የተፈናቀሉ O
የኤርትራ O
ዜጎች O
እዚያው O
አዲግራት B-LOC
ከተማ I-LOC
ውስጥ O
መጠለያ O
ተሰጥቆአቸው O
ያለአንዳች O
ሰቆቃ O
እንደሚኖሩና O
ከሕዝቡም O
ጋር O
ያላቸው O
ግንኙነት O
እንደቀድሞው O
ሰላማዊ O
መሆኑን O
አንድ O
አረጋዊ O
ገልጠው O
በኢትዮጵያ O
በኩል O
ጭፍራ O
ወያኔ O
፣ O
በሻዕቢያ O
በኩል O
ወዲ B-PER
አፈርወርቂ I-PER
ተስማምተው O
ሁለት O
ሀገሮች O
ነን O
ብለውናል O
። O

እኛ O
ደግሞ O
አሁንም O
እንደድሮው O
አንድ O
ነን O
በማለት O
ማስረዳታቸውንም O
ሪፖርተራችን O
ገልጦልናል O
። O


በአሁኑ O
ጊዜ O
በውጭ O
አገር O
የሚገኘው O
የቀድሞ O
የመጽሔቱ O
ዋና O
አዘጋጅ O
አቶ B-TTL
ሙሉጌታ B-PER
ሉሌ I-PER
10ሺ O
ብርና O
የአንድ O
ዓመት O
እሥራት O
በሁለት O
ዓመት O
ገደብ O
መቀጣቱ O
ይታወሳል O
። O


ሪፖርተሩ O
እንደገለጼው O
ወደቤተሰቦቻቸው O
ያልተመለሱት O
ተማሪዎች O
አልቤርጐ O
ተከራይተው O
እንዳይኖሩ O
ማዕቀብ O
ተጥሎባቸዋል O
። O

ለቡና O
ቤትና O
ለሆቴል O
ቤት O
ባለንብረቶች O
ለተማሪዎች O
አልጋ O
እንዳያከራዩ O
ጥብቅ O
ትዕዛዝ O
ተላልፏል O
። O

ይህንንም O
ለመቆጣጠር O
ባለሆቴሎች O
በየዕለቱ O
መኝታ O
ይዘው O
ያደሩ O
እንግዶችን O
ስም O
ዝርዝር O
ይዘው O
ለፖሊስ O
ጣቢያ O
ሪፖርት O
ያደርጋሉ O
። O

ባለንብረቶቹ O
የአገር O
ውስጥ O
ገቢ O
በእያንዳንዱ O
መኝታ O
ክፍል O
ተምኖ O
ግብር O
እንደሚያከፍላቸውና O
ለምን O
ማከራየት O
እንደተከለከሉ O
ሲጠይቁ O
የተሰጣቸው O
መልስ O
171 O
; O
ከበላይ O
አካል O
ትዕዛዝ O
ስልሆነ O
አርፋችሁ O
በሚሰጣችሁ O
መመሪያ O
መሰረት O
ስሩ O
187 O
; O
የሚል O
እንደሆነ O
ሪፖርተሩ O
ዘግቧል O
። O


እነዚህ O
የትግራይ O
ተወላጆች O
በሐርቫርድ B-LOC
ዩኒቨርስቲ I-LOC
አዳራሽ I-LOC
ውስጥ O
እርስ O
በርስ O
ከተበጣበጡ O
በኋላ O
ወደአክሱም B-LOC
ሬስቶራንት I-LOC
አምርተው O
በዚያም O
አካባቢውን O
ሰላም O
ሲነሱ O
ማምሸታቸውን O
የደረሰን O
ዜና O
ያስረዳል O
። O


መንግሥት O
ከገባበት O
አጣብቂኝ O
እንዲወጣ O
የኮሚሽኑ O
ውሳኔ O
እንዲቀበል O
ለማግባባት O
እንደተሞከረ O
ዘገባዎች O
ቢጠቁሙም O
ከሕዝብ O
ሊነሳ O
የሚችለውን O
ተቃውሞ O
በመስጋት O
የባድመን B-LOC
ወደ O
ኤርትራ O
መካለል O
ውሳኔ O
መቀበል O
መራራ O
እንክብል O
የመዋጥ O
ያህል O
ሆኖበታል O
። O


መላው O
የነፃው O
ፕሬስ O
አባላት O
እንደከዚህ O
ቀደሙ O
ሁሉ O
በኢ- O
ዴሞክራሲያዊእርምጃዎችና O
ማስፈራሪያዎች O
ሳይረበሹ O
የቆሙለት O
አውቆ O
የማሳወቅ O
ሙያዊዴታቸውን O
በአግባቡ O
እንዲወጡ O
ማህበሩ O
አሳስቦአል O
። O



በፖለቲካ O
ፓርቲዎች O
የጋራ O
መድረክ O
ላይ O
ገዢውን O
ፓርቲ O
ወክለው O
የቀረቡት O
አቶ B-TTL
በረከት B-PER
ተቃዋሚዎች O
አሁን O
ያገኙት O
ድምፅ O
የሆነ O
ነፋስ O
አምጥቶ O
እንደሰጣቸው O
ገልጸው& O
laquo O
; O
ይኼ O
ደግሞ O
አይቆይም O
፤ O
እወቁት O
አይቆይም O
። O

የገጠማችሁት O
ኢሕአዴግን B-ORG
ነው& O
raquo O
; O
ሲሉ O
አስጠንቅቀዋቸዋል O
። O


አዲሱ O
የኦነግ B-ORG
አመራር O
በቅርቡ O
ባወጣቸው O
የፖሊሲ O
መግለጫዎች O
ኦነግ B-ORG
መሣሪያ O
ያነሳው O
የህዝቡን O
መብት O
ለመከላከል O
እንጂ O
ለሽብርተኝነት O
አለመሆኑን O
፣ O
የሃይማኖት O
ጽንፈኝነትን O
እንደሚቃወም O
፣ O
የኢትዮጵያን O
ችግር O
በሰላማዊ O
መንገድ O
ለመፍታት O
እስከየትኛውም O
ርቀት O
እንደሚጓዝና O
በኢትዮጵያ O
የጭቆና O
አገዛዝ O
እንዲያበቃ O
በጋራ O
ለመታገል O
ከአገሪቱ O
የፖለቲካ O
ኃይሎች O
ጋር O
በጋራ O
መግባባት O
ላይ O
መድረሱን O
ይፋ O
አድርጓል O
። O


የኢትዮጵያ B-ORG
ዴሞክራሲያዊ I-ORG
አንድነት I-ORG
ፓርቲ I-ORG
( O
ኢዴአፓ O
) O
የካቲት B-TIME
9 I-TIME
ቀን I-TIME
1996 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
በቁጥር O
ኢዴአፓ O
909/ O
96" O
የመኢአድ B-ORG
አመራሮች O
ዓላማ O
በውህደት O
ስም O
ኢዴአፓን B-ORG
ማክሰም O
ነበር" O
በሚል O
ርዕስ O
የሁለቱን O
ፓርቲዎች O
የውህደት O
ጥረት O
መቋረጥ O
አስመልክቶ O
ባወጣው O
መግለጫ O
የድርድሩ O
ሂደት O
ከአሁን O
ቀደም O
በመኢአድ B-ORG
በኩል O
ለሁለት O
ጊዜ O
ተቋርጦ O
የነበረ O
ቢሆንም O
ኢዴአፓ B-ORG
ውህደቱ O
እንዲሳካ O
በነበረው O
ጽኑ O
አቋም O
በሦስተኛ O
ወገኖች O
ግፊት O
ጭምር O
ሂደቱ O
እንደገና O
እንዲቀጥል O
ሲያደርግ O
ቢቆይም O
አሁን O
ግን O
ሂደቱ O
ለሦስተኛ O
ጊዜ O
በመኢአድ B-ORG
በኩል O
መቋረጡን O
አስረድቷል O
። O


መንግሥት O
በጋምቤላ O
ግጭት O
የተምታታ O
መግለጫ O
እየሰጠ O
ነው O
ተባለ O

" O
የባድመ B-LOC
ጉዳይ O
ግንባር O
ቀደም O
ሆኖ O
የሚራገበውና O
በምክንያቱም O
ድንበር O
ዘግተናል O
የተባለው O
የሕዝቡ O
ትኩረት O
ከአገራችን O
የባህር O
በር O
ባለቤትነት O
ጥያቄ O
ላይ O
እንዳይሆን O
ነው" O
ብለዋል O
። O

" O
የሕዝቡ O
የትግል O
አቅጣጫ O
ከእንግዲህ O
በውስጥ O
መብቱን O
በማስከበርና O
የራሱን O
መንግስት O
በመመስረት O
ላይ O
ማተኮር O
ይኖርበታል O
። O

ሲሉ O
ገልጠዋል O
። O


በመጨረሻም O
የፖለቲካ O
ድርጅቶች O
በጋራ O
ሊንቀሳቀሱ O
የሚችሉበት O
ልዩነታቸውን O
አስወግደውና O
አቻችለው O
በዋና O
ዋና O
የሀገራችን O
የፖለቲካ O
ጉዳዮች O
ላይ O
የጋራ O
ዓላማና O
አመለካከት O
ሲይዙ O
በመሆኑ O
ይህን O
ተግባራዊ O
ለማድረግ O
ከሁሉም O
የፖለቲካ O
ድርጅቶች O
የተውጣጣ O
አዘጋጅ O
ኮሚቴ O
ተቋቁሞ O
ሁሉም O
የፖለቲካ O
ኃይሎች O
የሚሳተፉበት O
ጉባዔ O
እየተዘጋጀ O
መሆኑን O
አስታውቋል O
። O

የዚህ O
ጉባዔ O
ዋና O
ዓላማም O
የፖለቲካ O
ድርጅቶች O
በተለያዩ O
ጉዳዮች O
ላይ O
ግልጽ O
ውይይት O
አካሂደውና O
ስምምነት O
ላይ O
ደርሰው O
የሚቀጥለውን O
የትግል O
ስትራቴጂ O
በጋራ O
የሚቀይሱበትና O
በጋራ O
ለመንቀሳቀስ O
የሚያስችላቸውን O
መርህ O
የሚነድፉበትን O
ሁኔታ O
ለመፍጠር O
እንደሆነም O
ጠቁሟል O
። O


የመንግሥት O
ሠራተኛ O
፦ O
171 O
; O
አሁን O
በሕወሓት B-ORG
አባላት O
መካከል O
ተከሰተ O
የሚባለውን O
ነገር O
ለመገምገም O
ጊዜው O
ገና O
ይመስለኛል O
። O

ኮሚሽኑ O
ከባድመ B-LOC
ማንነት O
ጋር O
ተያይዞ O
የተከሰተውን O
አጨቃጫቂ O
የይገባኛል O
ጥያቄ O
ለጊዜው O
በይደር O
በማቆየት O
በሚቀጥሉት O
ወራት O
ከምሥራቁ O
የሁለቱ O
አገሮች O
ጠረፍ O
የድንበር O
ማካለሉን O
ሥራ O
በመሬት O
ላይ O
ለመጀመር O
መወሰኑም O
ተያይዞ O
የደረሰው O
ዘገባ O
ያስረዳል O
። O


የቅዱስ B-ORG
ጊዮርጊስ I-ORG
ስፖርት I-ORG
ማህበር I-ORG
ቡድኑን O
ለማጠናከርና O
በአፍሪካ O
ደረጃ O
በሚካሄዱ O
ውድድሮች O
አጥጋቢ O
ውጤት O
ለማስመዝገብ O
የሚያስችል O
አንድ O
ሆላንዳዊ O
ፕሮፌሽናል O
አሰልጣኝ O
አስመጥቷል O
። O


መጽሐፉ O
ተመርምሮና O
ተጠንቶ O
በምሁራን O
ሚዛን O
ሲመዘን O
ምን O
ይመስላል O
? O

ለሚለው O
ክቡር O
ደጃዝማች B-TTL
ዶክተር B-TTL
ዘውዴ B-PER
ገ/ I-PER
ሥላሴ I-PER
ፕሮፌሰር B-TTL
ባህሩ B-PER
ዘውዴ I-PER
ኢንጂኔር B-TTL
ከበደ B-PER
አካለወልድ I-PER
እና O
ፕሮፌሰር B-TTL
ሪቻርድ B-PER
ፓንክረስት I-PER
ተመርጠው O
በፅሑፍ O
ይዘት O
ላይ O
በመመሥረት O
የየበኩላቸውን O
አስተያየት O
ሰጥተዋል O
። O


ኦፊሴላዊ O
መግለጫ O
ባለመስጠቱ O
በጄኔራል B-TTL
ተስፋዬ B-PER
ጉዳይ O
የጣሊያን B-ORG
ኤምባሲ I-ORG
ከተጠያቂነት O
አያመልጥም O
ተባለ O

በፕሬስ O
አዋጅ O
ቁጥር O
34/ O
85 O
፣ O
አንቀጽ O
8/ O
4/ O
ሀ O
መሠርት O
171 O
; O
ማንኛውም O
የፕሬስ O
አሳታሚ O
ወይም O
አዘጋጅ O
ለፕሬስ O
ዝግጅት O
የተጠቀመበትን O
ዜና O
ወይም O
መረጃ O
ምንጭ O
እንዲገልጽ O
አይገደድም O
187 O
; O
የሚል O
ሆኖ O
ሳለ O
በጋዜጠኛ O
ፈቃዱ O
ላይ O
መረጃ O
ካላመጣህ O
እያሉ O
የማሰሩና O
የማስፈራራቱ O
ጉዳይ O
ብዙዎችን O
የሕግ O
ባለሙያዎችና O
ጋዜጠኞች O
ግራ O
አጋብቷል O
። O


በኦሮሚያ O
ክልላዊ O
መንግሥት O
ሥር O
ያሉ O
ቢሮዎች O
ድንገተኛ O
የዝውውር O
ደብዳቤ O
ደረሳቸው O

171 O
; O
ያም O
ሆነ O
ይህ O
ሁለቱም O
ወገኖች O
የሚያራምዱት O
አቋም O
በግልጽ O
መድረክ O
ስላልወጣ O
ሁኔታውን O
በጥሞና O
መከታተሉ O
ይመረጣል O
187 O
; O
ብለዋል O
። O


የኢትዮጵያ B-ORG
ፕራቬታይዜሽን I-ORG
ኤጀንሲ I-ORG
ከ1987 B-TIME
እስከ I-TIME
1992 I-TIME
ባለው I-TIME
ጊዜ I-TIME
166 O
የመንግሥት O
የልማት O
ድርጅቶችን O
በ3. O
ቢሊዮን O
ብር O
መሸጡንና O
በሚቀጥሉት O
ሁለት O
ዓመታትም O
200 O
የሚሆኑትን O
እንደሚሸጥ O
ይፋ O
አድርጐአል O
። O


መሰረታዊ O
ነገር O
ሳይሟላለት O
እንኳን O
የኮሌጅና O
የዩኒቨርስቲ O
ትምህርት O
ቀርቶ O
ሌላውም O
ሊሞከር O
እንደማይቻል O
ተማሪዎቹ O
ገልጸው O
፣ O
ወጪ O
መጋራት O
የሚለው O
በእርግጥ O
ተቋማት O
የሚሰጡትን O
አገልግሎት O
ያቋርጣሉ O
ነው O
? O

ወይስ O
ይህ O
እንዳለ O
ሆኖ O
ለዚህ O
የወጣውን O
ወጪ O
መጨረሻ O
ላይ O
ተማሪው O
ገንዘብ O
ሲያገኝ O
የሚመልሰው O
ነው O
? O

ሲል O
በአንክሮ O
ጠይቀዋል O
። O


ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
መረራ B-PER
መዐሕድ B-ORG
ከዚህ O
በፊት O
በስብሰባው O
ለመገኘት O
መጠየቁን O
እንደሚያስታውሱ O
ተናግረው O
የአሁኑ O
ስብሰባም O
በቋሚ O
አባላት O
ብቻ O
የሚካሄድ O
መሆኑንና O
በዚሁ O
ስብሰባም O
አዳዲስ O
አባላት O
እንዴት O
የኅብረቱ O
አባል O
ሊሆኑ O
እንደሚችሉ O
እንደሚወስን O
ነው O
የተናገሩት O
። O


ተሰብሳቢዎቹም O
በከፍተኛ O
የአገር O
ፍቅር O
ስሜት O
ወቅታዊ O
ጥያቄዎችን O
ያነሱ O
ሲሆን O
አብዛኛዎቹ O
በባህር O
በር O
ባለቤትነት O
ላይ O
ያተኩሩ O
እና O
የመንግሥትን O
አካሄድ O
ያወገዙ O
ነበሩ O
። O

የኢዴፓ B-ORG
አመራር O
አባላት O
ተሰባሳቢው O
ላሳየው O
ኢትዮጵያዊ O
ጨዋነትና O
በስብሰባው O
ላይ O
ተካፍለው O
የነበሩ O
የገዢ O
ፓርቲ O
አባላትና O
ካድሬዎች O
የሠላማዊ O
መንገድ O
መወያየታቸው O
የፖለቲካ O
ጨዋነት O
ምልክት O
መሆኑን O
ገልፀው O
የዞኑ O
መስተዳድር O
አካላትና O
የፖሊስ O
ኃይል O
ላደረጉላቸው O
ቀና O
ትብብር O
ምሥጋና O
አቅርበዋል O
። O


ፔትሮናስ B-ORG
ከዚህ O
ቀደም O
በጋምቤላ B-LOC
አካባቢ I-LOC
በነዳጅ O
ፍለጋ O
ልማት O
ላይ O
ተሰማርቶ O
የነበረ O
ሲሆን O
በአሁኑ O
ጊዜ O
በክልሉ O
የነዳጅ O
ጉድጓድ O
ለመቆፈር O
በዝግጅት O
ላይ O
መሆኑም O
ታውቋል O
። O



የአዲስ O
አበባ O
ጊዜያዊ O
መስተዳድር O
ከሕግ O
አግባብ O
ውጪ O
የሚያካሂደውን O
የዜጐችን O
የመሥራትና O
የሥራ O
ዋስትና O
ማሳጣት O
ርምጃ O
አጥብቆ O
እንደሚቃወም O
የአዲስ B-ORG
አበባ I-ORG
መምህራን I-ORG
ማህበር I-ORG
አስታወቀ O
። O


ይህ O
በአባላት O
ቁጥር O
መጠን O
የመጣመር O
ጥያቄ O
ኢዴአፓ B-ORG
ውህደቱን O
እንዲሸሽ O
በማድረጉ O
የመኢአድ B-ORG
አመራር O
በጉዳዩ O
ላይ O
በጥልቀት O
በመምከር O
የኢዴአፓን B-ORG
አቋም O
የሚያለዝብና O
ውህደቱ O
እውን O
እንዲሆን O
ደብዳቤ O
በመጻፍ O
በግለሰብ O
ደረጃም O
ሳይቀር O
ከፍተኛ O
ጥረት O
ማድረጉን O
ገልጿል O
። O


እኛ O
እያልን O
ያለነው O
ህገ O
መንግሥቱ O
በቃላት O
ሳይሆን O
በተግባር O
ይከበር O
ነው O
። O

እኛ O
የምንጮኸው O
ህግ O
መብቶችን O
በመጠበቅ O
እንጂ O
በመጣስ O
171 O
; O
አይከበርም O
187 O
; O
ነው O
። O

ባለፉት O
መንግሥታት O
ተሰጠ O
የሚባለው O
መብት O
የተስፋ O
ዳቦ O
ሆኖ O
መቅረቱ O
የተለመደ O
ነበር O
። O

የኛ O
ጥያቄ O
ይህ O
ህዝብን O
በማታለል O
ያስረጀ O
ባህል O
ይወገድ O
ነው O
። O

የኛ O
አቤቱታ O
ኢትዮጵያ O
የወደፊት O
ራዕይዋ O
በተማሩ O
ልጆቿ O
እውን O
እንዲሆን O
ከተፈለገ O
ከተፅዕኖ O
ነፃ O
የሆነ O
የትምህርት O
አካባቢ O
( O
ፍረአ O
አቻደሚች O
አንቪሮመንት O
) O
ይፈጠር O
ነው O
። O

እነዚህ O
ጥያቄዎች O
የአንተም O
ናቸው O
። O


የአማራው O
ክልል O
ደግሞ O
ከአባይ O
ማዶ O
ጎጃምና B-LOC
ጐንደርን B-LOC
በአንድ O
ላይ O
፣ O
ወሎና B-LOC
ሸዋ B-LOC
ደግሞ O
በተናጠል O
በሚደራጁ O
ክልሎች O
ሊዋቀሩ O
እንደሚችሉ O
እየተናገሩ O
ነው O
። O



ለስብሰባው O
ቅርብ O
የሆኑ O
ምንጮችን O
ጠቅሶ O
ዋልታ B-ORG
ኢንፎርሜሽን I-ORG
ማዕከል I-ORG
እንደዘገበው O
ረቂቁን O
ከሚያዘጋጁት O
15 O
ተቃዋሚ O
ድርጅቶች O
መካከል O
የኤርትራ B-ORG
ብሔራዊ I-ORG
ኃይሎች I-ORG
ኅብረት I-ORG
የኤርትራ B-ORG
ነፃነት I-ORG
ግንባር I-ORG
የቀይ B-ORG
ባህር I-ORG
አፋር I-ORG
ዴሞክራሲያዊ I-ORG
ድርጅት I-ORG
ብሔራዊ I-ORG
ምክር I-ORG
ቤትና I-ORG
የቀድሞው O
የኤርትራ O
ፓርላማ O
አባል O
በነበሩት O
ኅሩይ B-PER
ተድላ I-PER
የሚመራ O
አዲስ O
የተቋቋመው O
የኤርትራ B-ORG
የተባበሩት I-ORG
ፓርቲ I-ORG
እንደሚገኙበት O
አመልክቷል O
። O


ንግድ B-ORG
ምክር I-ORG
ቤቱ I-ORG
ቦታ O
ተረከበ O

ከም/ O
ቤቱ O
አባላት O
እይታና O
እውቀት O
ውጪ O
ለትናንሽ O
ኮሚቴዎች O
ሪፖርት O
ቀረበ O
ከሚባለው O
ውስጥ O
የሕዝብን O
ሕይወት O
የሚነካው O
የትምህርት B-ORG
ሚ/ I-ORG
ር I-ORG
የግብርና B-ORG
ሚ/ I-ORG
ር I-ORG
ጤና B-ORG
ጥበቃ I-ORG
ሚ/ I-ORG
ር I-ORG
የምርጫ B-ORG
ቦርድና I-ORG
የመሳሰሉት O
መንግሥታዊ O
መ/ O
ቤቶች O
የሥራ O
ዕቅድና O
ክንውን O
በተወሰነ O
አካባቢ O
እየታየ O
መሆኑ O
ከፍተኛ O
ቅሬታና O
ጥርጣሬን O
እንዳሳደረ O
ተገልጧል O
። O

አሁን O
ያለው O
አሠራር O
ሂደትን O
ያልተከተለና O
የአንድ O
የፖለቲካ O
ድርጅት O
ፍላጐት O
የሚያንፀባርቅ O
ሆኖዋል O
የሚል O
ቅሬታ O
ተሰንዝሯል O
። O


በአራት O
ደረጃ O
ተከፍሎ O
የቀረበው O
ክስ O
የስታር B-ORG
ቢዝነስ I-ORG
ግሩፕ I-ORG
ኩባንያ I-ORG
ባለአክሲዮኖች O
ከባንክ O
ደንብና O
መመሪያ O
ውጪ O
እንዲሁም O
ለወሰዱት O
ብድር O
በቂ O
መያዣ O
ሳያሲዙ O
447 O
ነጥብ O
9 O
ሚሊዮን O
ብድር O
ወስደዋል O
፣ O
የናይል B-ORG
ኢንተርናሽናል I-ORG
ትሬዲንግ I-ORG
ባለቤት O
አቶ B-TTL
ተመስገን B-PER
መሐሪ I-PER
168 O
ነጥብ O
1 O
ሚሊዮን O
ብር O
፣ O
የአበባ B-ORG
ግደይ I-ORG
ኩባንያ I-ORG
ባለቤት O
አቶ B-TTL
ብርሃኔ B-PER
ግደይ I-PER
ህጋዊ O
ባልሆነ O
መንገድ O
በራሳቸው O
ስምና O
እንዲሁም O
በአበባ B-ORG
ግደይ I-ORG
ኩባንያ I-ORG
በባዘን B-ORG
ኩባንያ I-ORG
በአበባ B-PER
ትራንስፖርት I-PER
ኩባንያና I-PER
በአዋሳ B-PER
ዱቄት I-PER
ፋብሪካ I-PER
ስም O
129 O
ነጥብ O
1 O
ሚሊዮን O
ብር O
ወስደዋል O
በሚል O
ነው O
። O


በተባበሩት O
መንግሥታት O
የልማት O
ፕሮግርማ O
የበጎ O
ፈቃድ O
አምባሳደር O
ሆኖ O
እንዲሠራ O
ከሁለት O
ዓመት O
በፊት O
የተመረጠው O
ኃይሌ B-PER
ኒውዮርክ B-LOC
በሚካሄደው O
ስብሰባ O
ላይ O
የሚሳተፈው O
ዋና B-TTL
ፀሐፊው I-TTL
ኮፊን B-PER
አናን I-PER
ባደረጉለት O
ጥሪ O
መሠረት O
መሆኑን O
ሰሞኑን O
ለኢዜአ O
ገልጿል O
። O


የአልጀርሱ B-LOC
ስምምነት O
ለኮሚሽኑ O
የሰጠው O
ሥልጣን O
ውሳኔው O
የመጨረሻና O
አሳሪ O
እንደሚሆን O
፣ O
ሁለቱም O
ወገኖች O
አንዳንድ O
ለውጦች O
ያስፈልጋሉ O
ብለው O
ካልተስማሙ O
በስተቀር O
ይግባኝ O
እንደማይጠየቅበት O
በግልጽ O
ያስቀመጠ O
በመሆኑ O
አሁን O
በኢትዮጵያ O
በኩል O
የተነሳውን O
ጥያቄ O
ለማስተናገድ O
እንደሚቸገር O
ገልጦአል O
። O


ዜግነቱን O
ቀይሮም O
ሆነ O
ኤርትራዊነቱን O
ጠብቆ O
ሲኖር O
በሀገሪቱ O
ውስጥ O
የመንገድ O
፣ O
መንግስታዊ O
ያልሆነ O
ሥራ O
የመሥራት O
፣ O
ቋሚ O
ንብረት O
የማፍራት O
፣ O
መሬት O
የእርሻን O
ጨምሮ O
የመያዝ O
መብቱ O
የተጠበቀ O
ነው O
ሲል O
መመሪያው O
ያዛል O
። O


3ኛ/ O
በበጀት O
ቅነሳ O
ፖሊሲ O
አማካይነት O
የመንግስቱ O
በጀት O
መስተካከል O
አለበት O
። O

በሌላ O
አነጋገር O
፣ O
ለማህበራዊ O
መስክ O
የሚደረጉ O
ድጐማዎች O
መቀነስ O
አለባቸው O
፤ O

በተለይ O
ሕገ O
መንግሥቱ O
በሚፀድቅበት O
ወቅት O
ብዙ O
ተቃውሞ O
ገጥሞት O
የነበረው O
አንቀጽ O
39 O
አሁን O
እንደ O
አዲስ O
መነሳቱ O
የሚያመለክተው O
የሕዝቡን O
ቀልብ O
ለመሳብና O
ይህንኑም O
ተከትሎ O
አንዳች O
ለውጥ O
ለማምጣት O
ነው O
የሚሉ O
ጥቂቶች O
አይደሉም O
። O


በደቡብ B-LOC
ወሎ I-LOC
ተላላ I-LOC
ወረዳ I-LOC
ደገዛ" O
የተሰኘ O
ፀረ- O
ሰብል O
ተባይ O
ተከስቶ O
በጤፍ O
ሰብል O
ላይ O
ከፍተኛ O
ጉዳት O
በማድረስ O
ላይ O
መሆኑን O
የወረዳው O
ግብርና O
ጽ/ O
ቤት O
አስታወቀ O
። O


በምሥራቅ B-LOC
ሸዋ I-LOC
ዞን I-LOC
በሻሸመኔ I-LOC
ከተማ I-LOC
አካባቢ O
መስተዳድር O
ከቀኑ B-TIME
12 I-TIME
ሰዓት I-TIME
ጀምሮ I-TIME
የሕዝብ O
ማመላለሻ O
ተሽከርካሪዎች O
በውል O
ባልታወቀ O
ምክንያት O
ከከተማው O
እንዳይወጡ O
በመከልከላቸው O
በአጐራባች O
ወረዳዎች O
የሚገኘው O
ሕዝብ O
ወጥቶ O
ለመመለስ O
ባለመቻሉ O
ለችግር O
መጋለጡን O
ከሥፍራው O
የደረሰን O
ዜና O
አመልክቷል O
። O


የምሁራን O
ፍልሰት O
ዓለም O
አቀፋዊ O
ባህሪይ O
ቢኖረውም O
በተለይ O
በኢኮኖሚ O
ዕድገታቸው O
እጅግ O
ወደ O
ኋላ O
በቀሩት O
ከሰሃራ O
በታች O
በሚገኙ O
አገሮችና O
በእስያ O
የሚኖረው O
አሉታዊ O
ተፅእኖ O
በቀላሉ O
የማይቀረፍ O
መሆኑን O
ጽሑፍ O
ያቀረቡት O
ምሁር O
ገልጠዋል O
። O



ውስጥ O
አዋቂ O
ምንጮች O
እንደሚሉት O
ለሙስና O
ምክንያት O
የሆነው O
በተለይ O
የግዙፍ O
የኢኮኖሚ O
ተቋሞችና O
የመከላከያው O
አመራር O
ከሚገባው O
በላይ O
ተማክሎ O
በጥቂት O
ሰዎች O
እጅ O
መውደቁ O
ነው O
። O

በፕራይቬታይዜሽን B-ORG
ኤጀንሲ I-ORG
በሕወሓት B-ORG
የኢኮኖሚ O
ድርጅቶች O
የመካላከያ O
ፕሮከርመንት O
እንደምሳሌ O
ይጠቀሳሉ O
። O

በአጠቃላይ O
በአገሪቱና O
በእነዚህ O
አካባቢዎችም O
ዴሞክራሲና O
ግልጽነት O
አለመኖሩ O
የአገሪቱን O
ኢኮኖሚ O
በእጅጉ O
እየጎዳው O
ይገኛል O
። O


የኢትዮጵያውያን B-ORG
ዴሞክራሲያዊ I-ORG
ፓርቲ I-ORG
( I-ORG
ኢዴፓ I-ORG
ነሐሴ B-TIME
19 I-TIME
ቀን I-TIME
1993 I-TIME
በመብራት O
ኃይል O
አዳራሽ O
ሊያካሂድ O
የነበረው O
ህዝባዊ O
ስብሰባ O
የታገደው O
የዕለቱ O
የመወያያ O
ርዕሶች O
የኢህአዴግን B-ORG
የአብዮታዊ O
ዴሞክራሲያዊ O
መስመር O
የሚገመግምና O
ኢዴፓ B-ORG
ለአገራችን O
ወቅታዊ O
ችግሮች O
በመፍትሔነት O
ያቀረበው O
የብሔራዊ O
እርቀ O
ሰላም O
ጥያቄ O
በየፖስተሮች O
ላይ O
በግልጽ O
በመውጣታቸው O
መሆኑን O
አቶ B-TTL
ልደቱ B-PER
አያሌው I-PER
የኢዴፓ B-ORG
ዋና O
ፀሐፊ O
አስታወቁ O
። O


ድርቁ O
ከ182 O
ሺ O
በላይ O
ለሚሆኑ O
ተማሪዎች O
ትምህርት O
ማቋረጥ O
ምክንያት O
ሆነ O

ሠራተኞች O
ከኦሮሚያ B-LOC
እየለቀቁ O
ነው O


ይኽው O
ስብከት O
102 O
ገጾች O
አሉት O
ብሎ O
የሚጠቅሰው O
የ1951 B-TIME
መጽሐፍ O
ቅዱስ O
ጥቅም O
ላይ O
እንዳየውል O
መደረጉንና O
በመትኩ O
ብሉናንና O
ሀዲስ O
ኪዳንን O
ያካተተ O
ሰማንያ O
አሀዱ O
የተባለ O
በሀሰት O
የተሞላ O
ሌላ O
እትም O
ለገዢዎች O
በሚስማማ O
መልኩ O
የተቀነባበረ O
መሆኑን O
ያትታል O
። O


ይኸው O
የአፍሪካ O
ሕጻናት O
ፖሊሲ O
ፎረም O
በያዝነው O
ሣምንት O
ውስጥ O
በይፋ O
የሥራ O
እንቅስቃሴውን O
የጀመረ O
ሲሆን O
ፎረሙ O
ተዘንግተዋል O
የተባሉትን O
የሕጻናት O
መብቶች O
በሚከበሩበትና O
ተፈጻሚነት O
በሚያገኙበት O
መንገድ O
ላይ O
ይሠራል O
ተብሏል O
። O


የመከላከያ O
ሠራዊቱ O
እንቅስቃሴ O
ከፍተኛ O
ጭንቀትና O
ሥጋት O
ፈጥሯል O

ድርጅቱ O
ጨምሮ O
እንደገለጸው& O
laquo O
; O
ህብረት O
በሥልጣን O
ላይ O
ያለውን O
ቡድን O
በምርጫ O
ለማሸነፍ O
ያቀደ O
ብቻ O
መሆን O
አለበት O
ብሎ O
አያምንም O
፣ O
ኅብረት O
የሂደት O
መጀመሪያ O
መሆን O
አለበት O
እንጂ O
በራሱ O
ግብ O
መሆን O
የለበትም& O
raquo O
; O
ብሏል O
። O


የአዲስ O
አበባ O
አስተዳደር O
መፍረስ O
በደርግ O
የመጀመሪያ O
አመታት O
የደርግ O
አባላት" O
በለውጥ O
ሐዋርያነት" O
እንደተመደቡ O
ሁሉ O
የሕወሓት O
አባላትም" O
በተሀድሶ O
ሐዋርያነት" O
እየተመደቡ O
መሆናቸውን O
ጠቋሚ O
ነው O
የሚሉም O
አሉ O
። O

መንግሥትና B-ORG
ወያኔ B-ORG
ራሳቸው O
በፈለፈሉት O
የጐሣ O
ፓርቲ O
ሥርዓት O
ምክንያት O
የክልሎች O
ሁኔታ O
አስተማማኝ O
ባለመሆኑ O
ይኸው O
የሞግዚት O
አስተዳደር O
በወያኔ/ B-ORG
ኢሕአዴግ I-ORG
አመራር O
አባላት O
በሁሉም O
ክልሎች O
እየተመሠረተ O
ነው O
የሚሉ O
ወገኖች O
በዚህ O
ዓይነት O
በጅማሬ O
ላይ O
አሉ O
የሚባሉት O
ዴሞክራሲያዊ O
ተቋማት O
በአስፈፃሚው O
ትዕዛዝ O
የሚበተኑ O
ከሆኑ O
የዴሞክራሲ O
ጅማሬዎች O
ተጨናግፈው O
ወደአንድ O
ፓርቲ O
አምባገነናዊ O
አገዛዝ O
እየተሸጋገርን O
መሆኑን O
ያመለክታል O
ሲሉ O
የፖለቲካ O
ታዛቢዎች O
ይተቻሉ O
። O

ተቃዋሚ O
የፖለቲካ O
ፓርቲዎች O
፣ O
ሲቪክ O
ማኅበራት O
፣ O
ነፃ O
ሕዝባዊ O
ማኅበራትና O
ነፃው O
ፕሬስ O
ይህን O
ኢ- O
ዴሞክራሲ O
አካሄድ O
እንዲቃወሙትና O
ለዓለም O
ሕዝብም O
እንዲያሳውቁ O
ጠይቀዋል O
። O


በመሆኑም O
አዲስ O
መታወቂያ O
ወረቀት O
ለማግኘት O
የሚፈለጉትን O
ሁሉ O
500 O
የአሜሪካ O
ዶላር O
በመጠየቅ O
የገንዘብ O
ስብሰባ O
በማድረግ O
ላይ O
ነው O
። O

በሌላ O
ወገን O
ደግሞ O
በቅርቡ O
የአገር O
ውስጥ O
ሀብት O
ለውጭ O
ዜጐች O
ለመሸጥ O
ሲል O
የተደረሰበትን O
አንድ O
ከፍተኛ O
ባለሥልጣን O
ነገሩ O
ሳይጣራ O
በአሜሪካ O
አምባሳደርአድርጐ O
ሾሞአል O
። O

የአቶ B-TTL
መለስ B-PER
መንግሥት O
የአሜሪካንን O
ፖሊሲና O
የዓለም B-ORG
የገንዘብ I-ORG
ድርጅትን I-ORG
( I-ORG
እምፍ I-ORG
ድህነት O
ፈልፋይ O
ዕቅድ O
በሥራ O
ላይ O
እንደሚያውል O
አምባሳደሩ O
ለቡሽ O
የተሾሙበትን O
ደብዳቤ O
ሲሰጡ O
ቃል O
ኪዳን O
ገብተዋል O
። O

በመጀመሪያ O
እስኪ O
ለዛሬው O
የአገራችን O
የኢኮኖሚ O
ውድቀትና O
የህዝባችን O
ድህነት O
ምክንያት O
የሆኑትን O
ፖሊሲዎችና O
የዚያው O
በዚያው O
ፕሮግራሞች O
በመጠኑም O
ቢሆን O
ዘርዘር O
አድርገን O
እንመልከት O
። O


በሐረር B-LOC
ሁለት O
ት/ O
ቤቶች O
ድንገት O
ተዘጉ O

ከዚህ O
በኋላ O
ግን O
በሐውዜን B-LOC
የደረሰው O
እልቂት O
ለወያኔዎች O
ሲፈረጅ O
እንደቆየ O
ነው O
የሚገልፁት O
። O


ተቃዋሚ O
የፖለቲካ O
ድርጅቶች O
፣ O
ምሁራንና O
በውጭ O
ያሉ O
ኢትዮጵያውያን O
ቀደም O
ሲል O
እንዲህ O
ዓይነቱ O
ችግር O
እንደሚከሰት O
በመስጋት O
መንግሥት O
በቅኝ O
ግዛት O
ውሎች O
ብቻ O
ታጥሮ O
በዓለም O
አቀፉ O
ፍርድ O
ቤት O
የሚያካሂደው O
ክርክር O
የትም O
እንደማያደርሰው O
በመጥቀስ O
የህዝቡን O
አሰፋፈር O
፣ O
መልክዓ O
ምድራዊ O
አቀማመጥና O
ታሪካዊ O
ሁኔታዎችንም O
ከግምት O
ውስጥ O
እንዲያስገባና O
በጦርነቱ O
ያገኘውን O
የበላይነትም O
እንዲጠቀምበት O
የሰጡትን O
ምክር O
አለመቀበሉ O
አይዘነጋም O
። O



የከተማዋ O
ከንቲባ O
ከኢትዮጵያው O
የልዑካን O
ቡድንና O
ከአምባሳደር B-TTL
ካሣሁን B-PER
አየለ I-PER
ጋር O
ተገናኝተዋል O
። O


የኢኮኖሚው O
ቀውስና O
አማራጭ O
መፍትሄ O

በተማሪዎች O
ኅብረት O
ውስጥ O
ሙስና O
እንደነገሰ O
የተናገረው O
ተማሪ O
አስማማው B-PER
ለኅብረቱ O
የተመረጡ O
አንዳንድ O
ተማሪዎች O
ከዩኒቨርስቲው O
አስተዳደር O
ጋር O
በጥቅም O
በመተሳሰር O
ኅብረቱ O
ከተቋቋመበት O
ዓላማ O
ውጭ O
እየተንቀሳቀሱ O
መሆኑን O
አስታውቋል O
። O


ይህ O
ማለት O
በተግባር O
ሲተረጐም O
የኢትዮጵያ B-ORG
አየር I-ORG
መንገድና I-ORG
የኔዘርላንድስ B-ORG
አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
ኽልም O
በተቻለ O
ፍጥነት O
በአዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
በአመስተርዳም O
መካከል O
የሚያደርጉትን O
በረራ O
ይጀምራሉ O
። O

የኢትዮጵያ O
አየር O
መንገድ O
ካርጐ O
በርቡ O
አበቦችንና O
ሌሎችንም O
የእርሻ O
ውጤቶች O
ጭኖ O
ወደአመስተርዳም O
አየር O
ማረፊያ O
መብረር O
ይጀምራል O
ተብሎ O
የሚጠበቅ O
ሲሆን O
ሁለቱ O
አየር O
መንገዶች O
መንገደኞችን O
የማጓጓዙን O
ተግባርም O
ከጥቂት O
ወራት O
በኋላ O
እንደሚጀምሩም O
አዲስ O
አበባ O
ከሚገኘው O
የኔዘርላንድስ B-ORG
ኤምባሲ I-ORG
የወጣው O
ጋዜጣዊ O
መግለጫ O
አመልክቷል O
። O


በቅርቡ O
ጸድቆ O
የሥራ O
ላይ O
እንዲውል O
እየተሞከረ O
ያለው O
የሊዝ O
አዋጅ O

በአውሮፓ O
፣ O
በአሜሪካና O
በካናዳ O
ነጮች O
ባልሆኑ O
ላይ O
ቁጥጥሩጠብቋል O
32 O
ኢትዮጵያውያን O
በፍንዳታው O
ሞተዋል O
? O


በአዲስ B-LOC
አበባና I-LOC
በሌሎች O
ዋና O
ዋና O
ከተሞች O
የሚኖሩትን O
ስሜት O
በመጠኑም O
ቢሆን O
ማንበብ O
ይቻላል O
። O

በአጠቃላይ O
ሂደቱን O
መፍራት O
፣ O
መጭውን O
ጊዜ O
በሥጋት O
ማየት O
፣ O
ከአጠቃላይ O
ማህበረሰብ O
ገለል O
ብሎ O
መታየት O
ይስተዋላል O
። O


ሁለቱ O
አገሮች O
ካለባቸው O
የድርቅ O
ችግር O
የድንበሩ O
ውዝግብ O
በሰላም O
ያለመፈታት O
በአካባቢው O
ሕዝብ O
ላይ O
የሚያስከትለው O
ተጽዕኖ O
ጭምር O
ሁለቱ O
አገሮች O
ተመልሰው O
ወደ O
ጦርነት O
የመግባት O
ፍላጎት O
እንደሌላቸው O
የሚጠቁሙ O
የፖለቲካ O
ተንታኞች O
አሁን O
የተፈጠረው O
ያለመግባባትና O
አጣብቂኝ O
መፍትሔ O
አልባ O
እንዳልሆነ O
ይገልፃሉ O
። O


ይህ O
የዓለም O
አቀፉን O
የብዝሃ O
ሕይወት O
ስምምነት O
የጣሰ O
ጥያቄ O
ውድቅ O
ካልተደረገና O
ፈቃዱ O
ከተሰጠው O
ለዘመናት O
ጤፍን O
በብቸኛ O
ባለቤትነት O
ሲያለማና O
ዝርያውንም O
ሲያሻሽል O
የቆየው O
የኢትዮጵያ O
አርሶ O
አደር O
ከእንግዲህ O
ጤፍ O
ለመዝራት O
ይህን O
ኩባንያ O
ማስፈቀድና O
ለአገልግሎቱም O
ክፍያ O
መፈጸም O
እንደሚኖርበት O
የጠቀሱት O
፣ O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
መድህን B-PER
ይህን O
ካላደረገ O
መዝራት O
እንደማይችል O
አስረድተዋል O
። O


ከጫት O
ሱሰኞች O
መካከል O
አንዳንዶቹ O
ልብሳቸውን O
አውልቀው O
አውራ O
ጐዳና O
ላይ O
እንደሚጥሉ O
፣ O
ከሥነ O
ምግባር O
የወጡ O
ጽሑፎችን O
በጠመን O
አስፋልት O
ላይ O
እንደሚፅፉና O
ሌሎች O
ማህበረሰቡ O
የማይቀበላቸውን O
ጸያፍ O
ተግባራ O
እንደሚፈጽሙ O
አስረድተዋል O
። O


የአቪዬሽን O
ቴክኖሎጂ O
በጣም O
በተራቀቀበትና O
ከፍተኛ O
ዕውቀትና O
የተካበተ O
ልምድ O
በሚጠይቅበት O
በአሁኑ O
ወቅት O
ድርጅቱ O
ጥቂት O
ሳንቲም O
ለማዳን O
ሲል O
በሳል O
ባለሙያዎችን O
ማስቀየሙ O
ተገቢ O
እንዳልሆነ O
የጠቀሱት O
አብራሪዎች O
ሁኔታውን O
ከአገር O
ጥቅምና O
ከድርጅቱ O
ዘላቂ O
ህልውና O
አንፃር O
ተመልክቶ O
ውሳኔውን O
እንደገና O
እንዲመረምር O
አሳስበዋል O
። O

የኢትዮጵያ B-ORG
አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
የአፍሪካ B-ORG
አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
የሚል O
ስምና O
ዝና O
ያገኘው O
ላለፉት O
57 O
ዓመታት O
በተለይ O
በጥገናና O
በበረራ O
ትምህርት O
ቤቱ O
ባለሙያዎች O
የሙያ O
ብቃት O
ባስመዘገበው O
አኩሪ O
ውጤት O
መሆኑን O
ያስታወቁት O
እነዚሁ O
አብራሪዎች O
አዲሱ O
እቅድ O
በሥራ O
ከተተረጐመ O
ግን O
ድርጅቱ O
በአጭር O
ጊዜ O
ውስጥ O
ከስሮ O
የመዘጋት O
ዕጣ O
ሊገጥመው O
እንደሚችልም O
መታወቅ O
እንዳለበት O
አስገንዝበዋል O
። O


አየር B-ORG
መንገድ I-ORG
ለቅርስነት O
የተያዘ O
አውሮፕላን O
ሸጠ O

በንግድ O
ማዕከሉ O
ለሞቱት O
ዜ O
። O

ዜጎች O
የተለያዩ O
አገሮች O
የተሰማቸውን O
ጥልቅ O
ሀዘን O
እየገለጡ O
ባሉበት O
ወቅት O
የኢትዮጵያ O
መንግሥት O
ሰለባ O
ስለሆኑት O
በርካታ O
ዜጎቹ O
ምንም O
አለማለቱና O
አለአግባብ O
ከሥራቸው O
ስለሚፈናቀሉትም O
ተቃውሞ O
አለማሰማቱ O
እንዳሳዘናቸው O
የጠቆሙት O
እኝሁ O
የዓይን O
ምስክር O
እዚያ O
የሚኖሩ O
ኢትዮጵያውያን O
በሙሉ O
ጥቁር O
ከል O
ለብሰው O
የተሰማቸውን O
የሀዘን O
ስሜት O
በሬዲዮና O
በቴሌቪዥን O
እየገልለጡ O
እንደሆነ O
ተናግረዋል O
። O


አቶ O
የሱፍ O
ያሲን O
የተባሉ O
የፖለቲካ O
ተንታኝ O
ሰሞኑን O
በቀስተ O
ዳመና O
ሬዲዮ O
በሰጡት O
ቃለ O
መጠይቅ O
171 O
; O
የትግራይ O
ህዝብና O
የትግራይ O
ተወላጆች O
በሕወሓት/ O
ማሌሊት O
ቡድን O
171 O
; O
ከእኛ O
ውጭ O
ምንም O
ሕይወት O
የላችሁም O
187 O
; O
እየተባሉ O
የህወሓት O
ምርኮኛ O
የነበሩ O
ቢሆንም O
አሁን O
በተፈጠረው O
ሁኔታ O
ተጠቅመው O
ትግላቸውን O
ከሌላው O
የኢትዮጵያ O
ሕዝብ O
ጋር O
ማስተባበር O
አለባቸው O
187 O
; O
ብለዋል O
። O


ተማሪዎቹ O
እስካሁን O
ጉዳያቸውን O
ለተወካዮች B-ORG
ም/ I-ORG
ቤት I-ORG
ለአዲስ B-ORG
አበባ I-ORG
ከተማ I-ORG
መስተዳድር I-ORG
ለኢሰመጉ B-ORG
እና O
ለፍትህ B-ORG
ሚኒስቴር I-ORG
ማቅረባቸውን O
ገልጸው O
ማንም O
አፋጣኝ O
ምላሽ O
አልሰጠንም O
ብለዋል O
። O


የላሊበላው B-LOC
የአክሱም O
ሐውልት O
ምሥል O
ቅሬታ O
አስከተለ O

በአፍሪካ O
ታዋቂነት O
እያገኘ O
የመጣው O
የደቡብ B-ORG
አፍሪካ I-ORG
አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
ክጥቅምት B-TIME
21 I-TIME
ቀን I-TIME
1995 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ጀምሮ O
ከጆሃንሰበርግ B-LOC
አዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ቀጥታ O
በረራ O
መጀመሩን O
በዚሁ O
ዕለት O
በሸራተን B-LOC
አዲስ I-LOC
በተሰጠው O
ጋዜጣዊ O
መግለጫ O
ተገለፀ O
። O


171 O
; O
ሰርከስ O
ትግራይ O
187 O
; O
ዕድሜያቸው O
ከ4 O
እስከ O
25 O
የሚዘልቅና O
ተቀማጭነታቸው O
መቀሌ B-LOC
የሆኑ O
250 O
ታዳጊ O
ወጣቶችን O
ያቀፈ O
ቡድን O
ነው O
። O


ይህ O
በእንዲህ O
እንዳለ O
በመጪው B-TIME
እሁድ I-TIME
የሚከበረውን O
14ኛውን O
የግንቦት O
20 O
የድል O
በዓል O
ምክንያት O
በማድረግ O
የመንግሥት B-ORG
መገናኛ O
ብዙሃን O
ሰፊ O
ሽፋን O
እንዲሰጡ O
መታዘዛቸውን O
ምንጮች O
ጠቁመዋል O
። O



" O
የስታዲየም O
ስብሰባ O
ለምን O
አልተጠራም O
? O

" O
የሚል O
በርካታ O
ጥያቄ O
መቅረቡንም O
ገልጠዋል O
። O

ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
አድማሱ B-PER
ገበየሁ I-PER
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ኃይሉ B-PER
አርአያ I-PER
አቶ B-TTL
ልደቱ B-PER
አያሌውና I-PER
ሌሎችም O
የፓርቲው O
የማዕከላዊ O
ኮሚቴ O
አባላት O
በመሩት O
ሕዝባዊ O
ስብሰባ O
ላይ O
ፓርቲው O
ፕሮግራሙን O
ያስተዋወቁ O
ሲሆን O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
አድማሱ B-PER
የአልጀርሱን B-LOC
ስምምነትና O
በኢትዮጵያ O
ጥቅም O
ላይ O
የሚያስከትለውን O
ችግር O
በሚመለከት" O
የአልጀርሱ O
ስምምነት O
የእኛን O
ትውልድ O
ብቻ O
ሳይሆን O
የሚከተሉትን O
ትውልዶች O
ሁሉ O
ከጉዳት O
ላይ O
ይጥላል O
። O

ይህ O
ስምምነት O
ኢትዮጵያ O
ከግዛቷላይ O
መሬት O
ቆርሳ O
ለኤርትራ O
እንድታስረክብ O
ያስገድዳታል O
። O

በውጤቱም O
66 O
ሚሊዮን O
ሕዝብ O
የሚኖርባትን O
አገር O
ያደርጋል O
። O

ይህ O
ስምምነት O
ተግባራዊ O
ሲሆን O
ኢትዮጵያ O
የባሕር O
በር O
ከሌላቸው O
ጥቂት O
አገሮች O
ጎራ O
ትቅላቀላለችማለት O
ነው O
። O

የባሕር O
በር O
ማጣት O
ደግሞ O
በኢኮኖሚያችን O
ላይ O
አሁን O
ካለንበት O
የባሰ O
መድቀቅን O
ያስከትላል O
። O

በዚህ O
ስምምነት O
ሳቢያ O
አሁን O
ካለንበት O
በዓለም O
ከመጨረሻዎቹ O
ድሃ O
አገሮች O
ሰልፍ O
የመውጣት O
ተስፋችን O
ሊጨልም O
ነው O
። O

በተጨማሪም O
አገራችን O
ይህንን O
የአልጀርስ O
ስምምነት O
በዓለም O
አቀፍሕግነት O
ከተቀበለች O
በተመሳሳይ O
ሁኔታ O
ሌላ O
ታላቅ O
ብሔራዊ O
ጥቅሟን O
ታጣለች O
። O

ይኸውም O
እ. B-TIME
ኤ. I-TIME
አ. I-TIME
በ1902 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም. I-TIME
በተመሳሳይ O
ሁኔታ O
ከእንግሊዝ O
መንግስት O
ጋር O
በገባችው O
ስምምነት O
መሰረት O
ከእንግዲህ O
ወዲህ O
ሱዳንና O
ግብፅን O
ሳታስፈቅድ O
የአባይን O
ውሃ O
የመጠቀም O
መብቷን O
ታጣለች O
። O

ይህ O
ለዚህ O
ትውልድ O
ቀላል O
ውርደትና O
መከራ O
አይደለም O
። O

" O
ብለዋል O
። O


በሀገራችን O
ታሪክ O
ውስጥ O
አያሌ O
ህዝባዊ O
የመብት O
ጥያቄዎች O
ሲነሱ O
ቆይተዋል O
። O

ገዥዎች O
ለነዚህ O
ጥያቄዎች O
ሰላማዊ O
መልሶች O
የሰጡባቸው O
የታሪክ O
አጋጣሚዎች O
ግን O
እምብዛም O
ነበሩ O
። O



ዶክተር B-TTL
ነጋሶ B-PER
ፊንፊኔ O
አዲስ O
አበባ O
ብቻ O
ስትሆን O
ኢትዮጵያም O
የራሳችን O
ናት" O
በማለት O
የኦሮሚያ B-ORG
ክልላዊ I-ORG
መንግስት I-ORG
ታህሳስ O
23/ O
96 O
ላወጣው O
መግለጫ O
በሰጡት O
መልስ O
ገልጸዋል O
። O


የኢትዮጵያ B-ORG
አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
ፎከር O
50 O
አውሮፕላን O
ከአደጋ O
ተረፈ O

በሌላ O
በኩል O
ደግሞ O
171 O
; O
አቋማችን O
የዓለምንና O
የአካባቢያችንን O
ሁኔታ O
ያገናዘበ O
ሊሆን O
ይገባል O
ለኦሮሞ O
ህዝብ O
ብዛትና O
ሀብት O
የሚመጥን O
መብትና O
ቦታ O
ለኦሮሞ O
ህዝብ O
ከተሰጠ O
ከቀሪው O
የኢትዮጵያ O
ህዝብ O
ጋር O
መኖር O
የማይቻልበት O
ምክንያት O
የለም O
187 O
; O
በማለት O
ከኢትዮጵያ O
ዴሞክራሲያዊ O
ኃይሎች O
ጋር O
ወደመቀራረቡ O
ያዘነበለ O
ቡድን O
በአሁኑ O
ጊዜ O
የኦነግን B-ORG
አመራር O
ይዟል O
። O

በዚህ O
ቡድን O
ውስጥ O
የአሁኑ O
ዋና O
ፀሀፊ O
ዳውድ B-PER
ኢብሳ I-PER
የውጭ O
ግንኙነት O
ኃላፊው O
ሌንጮ B-PER
ባቲ I-PER
በ1966 O
ህዝባዊ O
እንቅስቃሴ O
ጅማሮ O
የከፋ O
ዋና O
አስተዳዳሪ O
የነበሩት O
አባቢያ B-PER
ይገኛሉ O
። O

ይህ O
ቡድን O
በተቃዋሚዎቹ O
በሽሙጥ O
መልክ O
171 O
; O
ሰላማዊ O
ኦነግ B-ORG
187 O
; O
እየተባለ O
ይጠራል O
። O



በሕዝብ B-ORG
ተወካዮች I-ORG
ምክር I-ORG
ቤት I-ORG
የመኢአድ B-ORG
አባል O
የሆኑት O
የተከበሩ B-TTL
ሻለቃ B-TTL
መላኩ B-PER
ይኼን O
የገለጹት" O
አንድነት" O
ከተሰኘው O
ከድርጅታቸው O
ልሳን O
ጋር O
ባደረጉት O
ቃለ O
ምልልስ O
ነው O
። O


ኢትዮጵያ O
የመንግሥታቱ O
ድርጅት O
መሥራችና O
በየጊዜው O
የታዘዘችውን O
ተልዕኮ O
ሁሉ O
በቅን O
ማገልገሏ O
ተዘንግቶ O
አገሪቱ O
እንድትበጣጠስና O
በተለይም O
ወደብ O
አልባ O
እንድትሆን O
የሚያደርግ O
ውሣኔ O
እንዲተላለፍበት O
መደረጉ O
በድርጅቱ O
ላይ O
የነበረንን O
ጽኑ O
እምነት O
እንድንጠራጠር O
አድርጓናል O
ያሉት O
ምሁራን O
፣ O
ጉዳዩ O
በአገር O
ውስጥና O
በመላው O
ዓለም O
ያለውን O
ኢትዮጵያዊ O
ዜጋ O
ሁሉ O
ያስቆጣ O
ኃላፊነት O
የጐደለው O
አሠራር O
መሆኑን O
አስምረውበታል O
። O


የአሥመራው O
መንግሥት O
ከድንበር O
መካለሉ O
በፊት O
የሚደረግ O
ውይይት O
አልቀበልም O
አለ O

በአማራ B-LOC
፣	B-LOC
በደቡብ B-LOC
በኦሮሚያ B-LOC
በጋምቤላና B-LOC
በትግራይ B-LOC
ክልሎች O
እንዲሁም O
በድሬዳዋ B-LOC
አስተዳደር I-LOC
የተከሰተውን O
ይህንኑ O
በሽታ O
ሙሉ O
ለሙሉ O
ለመቆጣጠር O
ሰሞኑን O
የመድኃኒት O
ድጋፍ O
እንዲሰጡ O
በሚኒስቴር O
መ/ O
ቤቱ O
የተጠየቁት O
የዓለም B-ORG
ጤና I-ORG
ድርጅት I-ORG
የተባበሩት B-ORG
መንግሥታት I-ORG
የሕፃናት I-ORG
መርጃ I-ORG
ድርጅት I-ORG
( I-ORG
ዩኒሴፍ I-ORG
) I-ORG
የዓለም B-ORG
ቀይ I-ORG
መስቀል I-ORG
ፌዴሬሽን I-ORG
እንዲሁም O
የፈረንሣይ O
፣ O
የቤልጅየም O
፣ O
የኔዘርላንድና O
የስዊዘርላንድ O
ድንበር O
የለሽ O
ሐኪሞች O
ድርጅቶች O
ናቸው O
። O


የ O
171 O
; O
ሰርከስ O
ትግራይ O
187 O
; O
ልጆች O
እንደወጡ O
ቀሩ O

አዲስና O
ሕዝባዊ O
የፖሊስ O
ኃይል O
እንዲመሰረት O
ጥሪ O
ቀረበ O

ኢሠማኮ B-ORG
በሰላማዊው O
ትግል O
እቀጥላለሁ O
አለ O

በሰሜን B-LOC
ሸዋ I-LOC
ዞን I-LOC
በደብረብርሃን I-LOC
ዙሪያ I-LOC
ወረዳ I-LOC
ም/ O
ቤት O
የፍትህና O
ፀጥታ O
ዘርፍ O
ኃላፊ O
የሆኑት O
አቶ B-TTL
ኤፍሬም B-PER
ተስፋዬ I-PER
በደብረብርሃን B-LOC
ከተማ I-LOC
ቀበሌ I-LOC
05 I-LOC
ነዋሪ O
ባለትዳርና O
የ3 O
ልጆች O
እናት O
የሆኑትን O
ግለሰብ O
መጋቢት B-TIME
29 I-TIME
ቀን I-TIME
1992 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ከምሽቱ I-TIME
3 I-TIME
: I-TIME
30 I-TIME
ከመኖሪያ O
ቤታቸው O
ሕፃን O
ልጅ O
ታቅፈው O
ሳለ O
ባለሥልጣኑ O
ሽጉጥ O
በደረታቸው O
ላይ O
ደቅነው O
171 O
; O
አስገድዶ O
የመድፈር O
187 O
; O
ሙከራ O
ማደረጋቸውን O
የአካባቢው O
ሪፖርተራችን O
በላከልን O
ዘገባ O
ለማወቅ O
ተችሏል O
። O


የተባበሩት O
መንግሥታት O
የሰብዓዊ O
ጉዳዮች O
ተጠባባቂ O
አስተባባሪ O
ካሮልይን B-PER
ሚክአስኪ I-PER
ሰሞኑን O
እንደተናገሩት O
በድርጅቱ O
ሥር O
ያሉ O
ኤጀንሲዎች O
190 O
ሚሊዮን O
ዶላር O
ግምት O
ያለው O
የምግብ O
እርዳታ O
ለኢትዮጵያ O
እንደሚያስፈልግ O
ቢማፀኑም O
እስካሁን O
የተገኘው O
ግን O
ከተገመተው O
ግማሹ O
ብቻ O
መሆኑን O
አስረድተዋል O
። O

አስተባባሪዋ O
ድርቁ O
ተራዝሞ O
የመኸሩ O
ወቅት O
ከተዛነፈ O
ተጨማሪ O
940 O
ሺ O
ቶን O
ምግብ O
እንደሚያስፈልግ O
ገልጠዋል O
። O


ያም O
ሆነ O
ይህ O
ከእንግዲህ O
ሥልጣንና O
የኃይል O
አሰላለፍ O
በቀድሞ O
መልካቸው O
የሚቀጥሉ O
አይሆኑም O
። O

ውስጣዊና O
ውጫዊ O
የፖለቲካ O
ልዩነቶች O
መፈታት O
አለባቸው O
። O

የዚህ O
መፍቻ O
ቁልፍ O
ደግሞ O
የምዕራባውያኑን O
ልብ O
የሚያለሰልስ O
ተቃዋሚ O
የፖለቲካ O
ኃይሎችን O
በችግሮች O
አፈታት O
ውስጥ O
የሚያካትት O
ዛሬ O
እየተንገጫገጨ O
ያለውን O
መንግሥታዊ O
መዘውር O
የሚጠግንና O
የሚያጠናክር O
ሕዝቡን O
ለልማት O
የሚያነሳሳ O
መሆን O
አለበት O
። O

ካለን O
ግምገማ O
ነገሮች O
ሁሉ O
ባሉበት O
እንዲቀጥሉ O
የሚፈልግ O
ካለ O
አውሎ O
ነፋስ O
ሲነሳ O
ከአደጋ O
ራሷን O
ለመከላከል O
አንገቷን O
አሸዋ O
ውስጥ O
የቀበረችውን O
ሰጐን O
ዓይነት O
መሆኑ O
ነው O
። O

በነገራችን O
ላይ O
የሕዝቡ O
የሉዓላዊነት O
መግለጫ O
ነው O
የሚባለው O
የሕዝብ O
ተወካዮች O
ምክር O
ቤት O
በዚህ O
ወሳኝ O
ወቅት O
ምን O
እያደረገ O
ነው O
? O


ፈረንሣይ O
ለትራኩ O
ንጉሥ O
መታሰቢያ O
ሠራች O

አገር O
ቤትም O
ሆነ O
ውጭ O
አገር O
ቀደም O
ብለው O
ስብሰባዎች O
እንደተደረጉ O
የውጭ O
አገር O
ዜግነት O
ላላቸው O
ኢትዮጵያውያን O
ልዩ O
መታወቂያ O
እንደሚሰጥና O
ኢትዮጵያዊ O
ዜግነት O
ያላቸው O
ኢንቬስት O
ለማድረግ O
እንደሚችሉ O
ህግ O
እንደወጣ O
ግልፅ O
ነው O
። O

በበጀት O
የገቢ O
መቀነስና O
በንግድ O
ሚዛን O
መዛባት O
የተወጠረውና O
በዓለም O
አቀፍ O
የገንዘብ O
ፈንድና O
በአሜሪካን O
መንግሥት O
የተደገፈ O
አፍራሽና O
አገር O
አውዳሚ O
የኢኮኖሚ O
ፖሊሲ O
የሚካሄደው O
የኢሕአዴግ B-ORG
መንግሥት I-ORG
ከፍተኛ O
ወጥመድ O
ውስጥ O
እንደገባ O
እንገነዘባለን O
። O

በጦርነት O
ወጪም O
ሆነ O
ከውስጥና O
ከውጭ O
በሚገኝ O
የሀገር O
ውስጥ O
ገቢና O
የውጭ O
ምንዛሪ O
እጥረት O
የተወጠረው O
መንግሥታችን O
ችግሩን O
እረገብ O
ለማድረግና O
የህዝባችንን O
ሰቆቃ O
ለማራዘም O
ሲል O
የሚይዘውና O
የሚጨብጠውን O
አጥቷል O
። O



የነፃው O
ፕሬስ O
ጋዜጠኞች O
የሙያ O
ሥነ O
ምግባር O
የማክበር O
ግዴታ O
ቢኖርባቸውም O
ሐቅን O
በማሳወቃቸው O
ለምን O
ተደፈርን O
በሚሉ O
አምባገነኖች O
ሊዋከቡ O
ሊሰደዱ O
እግረ O
ሙቅ O
ሊገባላቸውና O
ፍትህ O
ሊነፈጋቸው O
እንደማይገባ O
የኢትዮጵያ B-ORG
ነፃ I-ORG
ጋዜጠኞች I-ORG
ማኅበር I-ORG
( I-ORG
ኢነጋማ I-ORG
ፕሬዝዳንት O
አቶ B-TTL
ክፍሌ B-PER
ሙላት I-PER
አስታወቁ O
። O


ይኸው O
መመሪያ O
በኤርትራዊያን O
ዜጎችም O
ዘንድ O
በጥርጣሬ O
እየታየ O
መሆኑን O
በተለያዩ O
ቦታዎች O
በቡድን O
እየተሰባሰቡ O
የሚነጋገሩት O
ኤርትራዊያን O
ይገልጻሉ O
። O

ኤርትራዊያን O
አሁን O
መንግስት O
በድንበሩ O
ጉዳይ O
ውጥረት O
ውስጥ O
እያለና O
በተለይ O
የኤርትራ O
መንግሥት O
ወጣቶችን O
ወደ O
ሣዋ O
እየወሰደ O
በማሰልጠን O
ላይ O
ባለበት O
ሰዓት O
ይህ O
የዜግነት O
ምዝገባ O
ምርመራ O
መውጣቱ O
ያለንበትን O
አድራሻና O
ያፈራነውን O
ሀብት O
ሁለቱንም O
መንግሥታት O
አናምንም O
ሲሉ O
ያስረዳሉ O
። O

በዚህ O
ዙሪያ O
የተለያዩ O
ወገኖችን O
አነጋግረን O
ያጠናቀርነውን O
አስተያየት O
እንደሚከተለው O
አቅርበነዋል O
። O


አንጋፋው O
አርቲስት B-TTL
ማህሙድ B-PER
አህመድ I-PER
ከጳጉሜ B-TIME
2 I-TIME
ቀን I-TIME
1995 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
አንስቶ O
ለሥራ O
ወደ O
ውጪ O
ሀገር O
ያቀና O
መሆኑን O
የገለፁት O
ምንጮች O
ከግንቦት B-TIME
ወር I-TIME
1995 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ወዲህ O
ደግሞ O
በእርሱና O
በባለቤቱ O
መካከል O
ስምምነት O
አልነበረም O
ሲሉ O
ጠቅሰዋል O
። O



171 O
; O
እኛ O
በተደረገው O
ጥሪ O
መሠረት O
በግል O
የተገኘን O
በውጪ O
የምንኖር O
ኢትዮጵያዊያን O
እና O
በትውልድ O
ኢትዮጵያዊ O
የሆንን O
ወገኖች O
፣ O
እንዲሁም O
በዚሁ O
መልኩ O
ኖረን O
ወደ O
ሀገር O
በመመለስ O
በተለያዩ O
መስኮች O
የተሠማራን O
ወገኖች O
ከዚህ O
የሚከተሉት O
ሃሳቦች O
በውይይታችን O
መጨረሻ O
የጋራ O
መግባባት O
የደረስንበት O
መንፈሳችን O
መሆኑን O
እናሳውቃለን O
። O


የመድሃኒትና O
የሕክምና O
መገልገያ O
መሣሪያዎች O
አስመጪና O
ጅምላ O
አከፋፋይ O
ድርጅት O
በበኩሉ O
ለችግሩ O
መፍትሔ O
እንዲያፈላልጉ O
ለሚኒስቴር O
መሥሪያ O
ቤቱ O
ከፍተኛ O
ኃላፊዎች O
በደብዳቤ O
ጭምር O
ማሳሰቡን O
ገልጿል O
። O


መኮንኖቹ O
በዚሁ O
ስብሰባቸው O
በሙስና O
የተዘፈቁትን O
የመከላከያ O
ባለሥልጣናት O
በማጋለጥ O
ለፍርድ O
የሚቀርቡበትን O
ሁኔታ O
በሚያመቻቹና O
በሠራዊቱ O
ውስጥ O
የሚካሄደውን O
ፀረ O
ሙስና O
እንቅስቃሴ O
ለማስተባበር O
የተቋቋመውን O
ቡድን O
ለማጠናከር O
በሚያግዙበት O
ሁኔታ O
ላይ O
እንደተወያዩ O
ለስብሰባው O
ወጥቶ O
ከነበረው O
መርሃ O
ግብር O
ለማወቅ O
ተችሏል O
። O

በግምገማው O
ላይ O
ከተነሱት O
ጉዳዮች O
መካከል O
በመከላከያ O
መረጃ O
መምሪያና O
ዘመቻ O
መምሪያ O
ስም O
በብዙ O
ሚሊዮን O
ብር O
የሚገመት O
ገንዘብ O
ተመዝብሯል O
፤ O
የኢትዮጵያ O
ህዝብ O
ለሀገር O
ሉዓላዊነት O
መከበር O
ለሠራዊቱ O
ከለገሰው O
ውስጥ O
ከ100 O
ሚሊዮን O
ብር O
በላይ O
የሚሆነው O
ለምን O
ተግባር O
ዋለ O
? O

በግዳጅ O
ላይ O
የተሰዉ O
የሠራዊቱ O
አባላት O
ደመወዝ O
እና O
የቀለብ O
ገንዘብ O
ተመላሽ O
ሆኗል O
? O

የመከላከያ O
በጀት O
በኦዲተር O
ተመርምሮ O
ያውቃል O
? O

የሚሉት O
ጥያቄዎች O
ይገኛሉ O
። O


የሜኒጃይተስ O
ወረርሽኝ O
አደጋ O
አንዣቧል O

በአሁኑ O
ወቅት O
በሽታው O
በተከሰተባቸው O
ክልሎች O
በሚገኙ O
የጤና O
ተቋማት O
በአማካይ O
በቀን O
ከአራት O
እስከ O
ስምንት O
በሽተኞች O
እንደሚመዘገቡና O
ከእነሱም O
ውስጥ O
ዘግይተው O
ወደሕክምና O
ተቋማት O
ከሚደርሱት O
መካከል O
ከአንድ O
እስከ O
ሁለት O
በሽተኞች O
እንደሚሞቱም O
ተገልጿል O
። O


ኦብኮ B-ORG
በአባላቱ O
ላይ O
የደረሱ O
የወንጀል O
ድርጅቶችን O
የሚያመለክት O
መግለጫ O
ለጋዜጠኞች O
አሰራጭቷል O
። O

በአሁኑ O
ወቅት O
የፓርቲና O
የመንግስት O
ተግባር O
ተለይቶ O
ያልታወቀበት O
፣ O
ፖሊስ O
ገለልተኛ O
ያልሆነበትና O
አስተዳደርም O
ወደአንድ O
ወገን O
አቋም O
ይዞ O
የቆመ O
መሆኑ O
ሕዝብ O
መረጠኝ O
የሚለውን O
ገዥ O
ፓርቲ O
በእጅጉ O
የሚያጋልጥ O
እንደሆነ O
ረዳት B-TTL
ፕሮፌሰር I-TTL
መረራ B-PER
አስታውቀዋል O
። O


በሌላም O
በኩል O
የአሜሪካን B-ORG
ድምፅ I-ORG
ሬዲዮ I-ORG
ወኪል O
የሆነው O
ዘለዓለም B-PER
ገመቹ I-PER
ሰሞኑን O
በአዲስ B-ORG
አበባ I-ORG
ዩኒቨርስቲ I-ORG
ተማሪዎች O
ላይ O
ይፈፅም O
የነበረውን O
ድርጊት O
እየተከታተለ O
መዘገቡ O
ያስቆጣቸው O
የደህንነት O
ኃይሎች O
ዛቻና O
ማስፈራሪያ O
እንደአደረሱበት O
ገልጦ O
መቅረጸ O
ድምፁን O
ነጥቀው O
የወሰዱበት O
መሆኑንም O
አስታውቋል O
። O


2. O
የውህዱ O
ፓርቲ O
ፕሬዚዳንትና O
ዋና O
ጸሐፊ O
የመኢአድ B-ORG
ፕሬዚዳንትና O
ዋና O
ጸሀፊ O
እንዲሆኑ O

በ1979 B-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
በእስልምና O
ኃይማኖት O
ሥርዓት O
ተጋብተው O
የነበሩት O
አርቲስቱ B-TTL
እና O
ባሌቤቱ O
ወ/ B-TTL
ሮ I-TTL
እጅጋየሁ B-PER
ለ16 B-TIME
ዓመት I-TIME
በትዳር O
የቆዩበትን O
ጋብቻ O
ለማፍረስ O
አርቲስቱ O
ያቀረበው O
የፍቺ O
ጥያቄ O
በፍርድ O
ቤት O
ህዳር B-TIME
7 I-TIME
ቀን I-TIME
1996 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
እንደሚታይም O
አመልክተዋል O
። O


በጠቅላይ O
ምክር O
ቤቱ O
በተፈጠረው O
የሙስናና O
አለአግባብ O
በስልጣን O
መጠቀም O
ምክንያት O
የምክር O
ቤቱ O
አባላት O
በሙሉ O
የተሻሩ O
ሲሆን O
በእንጥልጥል O
ላይ O
የነበሩትም O
ሐጂ B-TTL
ሽታ B-PER
ስልማን I-PER
ሐጂ B-TTL
መሐመድ B-PER
ያሲን I-PER
ሀጂ B-TTL
ኑሩ B-PER
ሙሳ I-PER
እና O
አቶ B-TTL
ጀማል B-PER
መሐመድ I-PER
የጉራጌ O
፣ O
የአማራ O
የአዲስ O
አበባና O
የጋምቤላ O
ተወካዮች O
ከአባልነታቸው O
ተወግደዋል O
። O

ከተመረጡ O
አራት O
ወራት O
እንኳ O
ያልሞላቸው O
አንዳንድ O
ተመራጮች O
ያለምንም O
ምክንያት O
ሚዛናዊ O
ግምገማ O
ሳይካሄድባቸው O
በጅምላ O
ጥላቻ O
ከስልጣናቸው O
የተነሱ O
ሲሆን O
አዲሶቹ O
የክልል O
ተመራጮች O
የየክልላቸው O
ጉባኤ O
ያላፀደቃቸው O
ተመረጮች O
እንደሆኑ O
ውስጥ O
አዋቂ O
ምንጮች O
በተለይ O
ለጦቢያ O
ገልጸዋል O
። O


ወንጂን O
በሁለተኝነት O
በመከተል O
ያለፈው O
የጉና O
ቡድን O
ነው O
። O

ጉና O
ለፕሪሚየር O
ሊግ O
ለማለፍ O
የበቃው O
አየርመንገድን O
2ለ0 O
፣ O
ከመከላከያ O
2ለ2 O
፣ O
በወንጂ O
2ለ1 O
ተሸንፎ O
ነው O
። O


የዛላንበሳና B-LOC
ዩሮብ B-LOC
አካባቢዎች I-LOC
ጊዜያዊ O
ኮሚቴ O
በበኩሉ O
ባወጣው O
መግለጫ O
የወቅቱ O
የኢትዮጵያ O
መንግሥት O
በጉዳዩ O
አያያዝ O
ግልጽነት O
እንደሚጐድለው O
ጠቅሶ O
የአልጀርሱ B-LOC
ስምምነት O
ሕጋዊ O
የሚያደርግ O
ነው O
ብሏል O
። O

ስምምነቱንም O
የኤርትራን O
ጥቅም O
ብቻ O
ለማስጠበቅ O
ያለመ O
ነው O
ብሎታል O
። O


ለኢነጋማ B-ORG
መታገድ O
ምክንያት O
የማህበሩ O
ሂሳብ O
በውጭ O
ኦዲተር O
አስመርምሮ O
ሪፖርት O
ያለማቅረብና O
የማህበሩን O
ፍቃድ O
ለማሳደስ O
ማህበሩ O
በየጊዜው O
ማቅረብ O
ይኖርበት O
የነበረውን O
ሪፖርት O
ያለማቀረቡ O
ስለመሆኑ O
የገለፀው O
የፍትሕ B-ORG
ሚኒስቴር I-ORG
ማህበሩ O
ከታገደ O
ወዲህም O
የማህበሩን O
ሒሳብ O
የውጭ O
ኦዲተሮች O
እንዲመረምሩ O
በተሰጠው O
መመሪያ O
መሠረት O
ማህበሩ O
በጠቅላላው O
ጉባኤው O
የውጭ O
ኦዲተሮችን O
እንዳይሰምና O
እንዲያፀድቅ O
ጠቅላላ O
ጉባኤ O
ጠርቶ O
አባላቱን O
እንዲያወያይ O
መፍቀዱን O
ኢነጋማ B-ORG
አስረድቷል O
። O


የኤርትራና O
የኢትዮጵያ O
ወታደራዊ O
ባለሥልጣናት O
ጥምር O
ኮሚቴ O
ስብሰባ O
ጦርንቱ O
በሰላማዊ O
መንገድ O
እንዲቋጭ O
ለማድረግ O
ሲባል O
የፊት O
ለፊት O
ውይይት O
ማካሄድን O
አስፈላጊነት O
በማመን O
ከሦስት O
ዓመት O
በፊት O
በአልጀርስ O
በተካሄደው O
ስምምነት O
መሰረት O
የሚካሄድ O
ነው O
። O


በዚሁ O
ዕለት O
የሚኒስትሮች O
ምክር O
ቤት O
አቋም O
ሆኖ O
ኢትዮጵያ O
የድንበር O
ኮሚሽኑን O
ውሣኔ O
መቀበሏን O
የሚያረጋግጠውና O
በውጭ B-TTL
ጉዳይ I-TTL
ሚኒስትር I-TTL
ሥዩም B-PER
መስፍን I-PER
የተነበበው O
መግለጫ"... O
ሻዕቢያ O
የኔ O
ናቸው O
በማለት O
ወረራ O
ያካሄደባቸው O
ባድመ B-LOC
ዛላንበሳ B-LOC
አሊተና B-LOC
ባዳ B-LOC
ኢሮብ B-LOC
ሙሉ O
በሙሉ O
በኢትዮጵያ O
ሉዓላዊ O
ግዛት O
ሥር O
መሆናቸው O
ታውቋል O
። O

ምሥራቃዊው O
ድንበርም O
ከቀይ B-LOC
ባህር I-LOC
ጠረፍ I-LOC
60 I-LOC
ኪ. I-LOC
ሜትር I-LOC
ርቀት I-LOC
እንዲሰመር O
ተወስኗል" O
በማለት O
አስታወቀ O
። O


ከዚህ O
መሠረታዊ O
መርሆ O
አንፃር O
ልዩ O
ዐቃቤ O
ህግ O
የፈጸመውን O
ሕገ O
ወጥ O
ተግባር O
እንመልከት O
። O

አንድ O
ሰው O
ወንጀል O
ፈፅሟል O
ተብሎ O
ከተጠረጠረ O
በፖሊስ O
ሁኔታው O
ይጣራል O
። O

ፖሊስ O
በወንጀለኛ O
መቅጫ O
ህግ O
እና O
በሥነ O
ሥርዓቱ O
መሰረት O
ክስ O
እንዲመሠረትበት O
ለዐቃቤ O
ህግ O
ይመራዋል O
። O

ዐቃቤ O
ህግም O
በዚሁ O
የ1949 B-TIME
የወንጀለኛ O
መቅጫ O
ህግ O
እና O
ሥነ O
ሥርዓቱ O
መሠረት O
ያስከስሳል O
ወይም O
አያስከስስም O
በማለት O
ውሣኔ O
ይሰጣል O
፤ O
የተሰባሰበውን O
መረጃ O
መዝኖ O
ማለት O
ነው O
። O

ያስከስሳል O
ካለ O
በ15 B-TIME
ቀን I-TIME
ውስጥ O
በፍርድ O
ቤት O
ክስ O
የማቅረብ O
ግዴታ O
አለበት O
። O

ጥፋተኛ O
ነው O
፣ O
ሊቀጣ O
ይገባዋል" O
ማለት O
ያለበት O
ሥልጣን O
ያለው O
ፍ/ O
ቤት O
ብቻ O
ነው O
። O


የግንቦቱን B-TIME
ብሔራዊና O
ክልላዊ O
ምርጫ O
ከ95 O
ከመቶ O
በላይ O
የየካቲቱን O
የወረዳ O
ምክር O
ቤቶች O
ምርጫ O
ከ98 O
ከመቶ O
በላይ O
ለሌላ O
አምስት O
ዓመት O
በሕዝብ O
ተመርጫለሁ O
የሚለው O
ኢህአዴግ B-ORG
ሥልጣኑን O
ማደላደል O
ተስኖት O
በልዩነትና O
በተቃውሞ O
ማዕበል O
እየተናወጠ O
መሆኑን O
የሰሞኑን O
የአገራችንን O
ፖለቲካዊ O
ሁኔታ O
በመከታተል O
ላይ O
ያሉ O
ውስጥ O
አዋቂና O
ይፋዊ O
ምንጮች O
ይጠቁማሉ O
። O


ፓርቲው O
ከታህሣሥ B-TIME
እስከ I-TIME
ሚያዝያ I-TIME
1995 I-TIME
ከክልል O
እስከ O
ቀበሌ O
በየደረጃው O
ባካሄደው O
ግምገማ O
የጠባብነት O
፣ O
የጎሰኝነት O
፣ O
የቡድንተኝነት O
የፀረ- O
ዴሞክራሲ O
፣ O
የፀረ O
ሰላምና O
የጥገኛ O
አመለካከትን O
ያራምዳሉ O
ያላቸውን O
አባላቱን O
አስወግዷል O
። O


መዐሕድ B-ORG
በተቃዋሚዎች O
ኅብረት O
ላይ O
ቅሬታውን O
አሰማ O

የዩኒቨርስቲው O
ግምገማ O
ረብየለሽ O
ተባለ O

በባዕድ O
አገር O
የደርግን O
መንግሥት O
ይቃወሙ O
የነበሩትን O
ወገኖች O
ለማስተባበር O
መሪ O
ዓላማቸው O
በአገርና O
በወገን O
ፍቅር O
አንድነት O
ላይ O
እንዲያተኩር O
ሲጥሩና O
የአባትነት O
ምክር O
ሲለግሱ O
የቆዩት O
ቢትወደድ B-TTL
ዘውዴ B-PER
የደርግ O
መንግሥት O
እንደወደቀ" O
አገሬን" O
ብለው O
ያለሙት O
ዝግጅት O
ከተመለሱ O
በኋላ O
በአደራ O
ያስቀመጡአቸው O
ሰነዶች O
እንዲላኩላቸው O
ሲጠይቁ O
ተሰውረው O
መቅረታቸውን O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ዳዊት B-PER
ጠቁመው O
አሁን O
ተጠናቅቆ O
ለንባብ O
የበቃው O
የታሪካቸው O
ማስታወሻ O
የሦስተኛ O
ጥረታቸውና O
የመጨረሻ O
የሽምግልና O
ዕድሜ O
ድካማቸውና O
ውጤት O
የመጀመሪያው O
ክፍል O
መሆኑን O
አስረድተዋል O
። O

መጽሐፉ O
በ19 O
ምዕራፎች O
የተከፋፈለና O
292 O
ገጾች O
ያሉት O
ነው O
። O


የምዝገባ O
ቁጥሩ O
ET- O
AKU O
የበረራ O
ቁጥር O
ET O
0227 O
የሆነው O
ይኸው O
አውሮፕላን O
የደረሰበት O
ጉዳት O
ያለመኖሩንና O
በመንገደኞች O
፣ O
በአብራሪዎችና O
በአስተናጋጆችም O
ጉዳት O
አለመድረሱን O
የሕዝብ O
ግንኙነት O
ክፍሉ O
ገልጿል O
። O


ጥር B-TIME
10/ I-TIME
1996 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
በኢትዮጵያ O
መንግሥት O
የወጣው O
ያልተጠበቀ O
መመሪያ O
በኢትዮጵያዊያንም O
ሆነ O
በኤርትራዊያን O
ዜጐች O
በጥርጣሬ O
እየታየ O
መሆኑን O
ሪፖርተራችን O
ያነገገራቸው O
የተለያዩ O
የኅብረተሰብ O
ክፍሎች O
ገልፀዋል O
። O

በሁለቱ O
ሀገሮች O
የተነሳው O
የድንበር O
ውዝግብ O
መፍትሔ O
አጥፎ O
በእንጥልጥል O
ላይ O
እያለ O
ይህን O
መሣይ O
የኢትዮጵያዊያንን O
ሞራል O
የሚነካ O
መመሪያ O
መውጣት O
እንደሌለበት O
አበክረው O
ብዙዎች O
ናቸው O
። O


የኢትዮ- O
ኤርትራን O
የድንበር O
ጦርነት O
ተከትሎ O
በተቋቋመው O
የድንበር O
አካላይ O
ኮሚሽን O
አማካኝነት O
በመቶ O
ሺዎች O
የሚቆጠሩ O
የአገሪቱ O
ወጣቶች O
የሻዕቢያን B-ORG
የመስፋፋት O
ወረራ O
አምክነው O
በደማቸው O
ዋጅተው O
ያስከበሩትን O
ዳርድንበርና O
በተለይም O
የአሰብን B-LOC
ወደብ I-LOC
ወያኔ/ B-ORG
ኢሕአዴግ I-ORG
ያለምንም O
ይሉኝታ O
ለፈጣሪው O
ለሻዕቢያ B-ORG
በአደባባይ O
ማስረከቡን O
ጐበዛይ B-PER
ወዲ I-PER
ትግራይ O
ገልጠዋል O
። O


ከአሰሪዎች B-ORG
ፌዴሬሽን I-ORG
ጋር O
በአቋም O
ያለመግባባት O
ተፈጥሯል O
ተብሎ O
የኔራል O
ብለን O
ላቀርበላቸው O
ጥያቄም O
እንደገለፁት O
ኢሠማኮ B-ORG
ከአሰሪዎች B-ORG
ፌዴሬሽን I-ORG
ጋር O
በጥሩ O
ግንኙነት O
በጋራ O
እየሰሩ O
እንደሚገኙ O
ገልፀው O
በአዋጁ O
ዙሪያ O
አሰሪዎች O
ፌዴሬሽን O
አቋሙን O
በመለወጥ O
በፊት O
ይቃወማቸው O
የነበሩ O
አንቀጾችን O
አሁን O
በመደገፍ O
ላይ O
ይገኛል O
ተብሎ O
ለሚነገረው O
ግን O
ኢሠማኮ B-ORG
ለሠራተኛው O
ጥቅም O
እንደሚቆም O
ሁሉ O
አሰሪዎች O
ፌዴሬሽንም O
ለአሰሪዎች O
ጥቅም O
መታገሉ O
ከተነሳበት O
አላማ O
አኳያ O
የሚያስወቅሰው O
እንዳልሆነ O
ጨምረው O
ገልፀዋል O
። O


ኢንጅነር B-TTL
ሽፈራው B-PER
25 O
የሚደርሱ O
የገዢው O
ፓርቲ O
ባለሥልጣናት O
በምርጫው O
መሸነፍ O
አንድ O
የሚያመላክተው O
ጉዳይ O
መኖሩን O
እንደሚጠቁም O
ገልፀው O
ይኸውም O
ሕዝቡ O
ለገዢው O
ፓርቲ O
የሰጠው O
የሥልጣን O
ውክልና O
ማብቃቱን O
እንደሚያሳይ O
አብራርተዋል O
። O


አሥራ O
አራት O
ቡድኖች O
በሚያካሂዱት O
የፕሪሚየር O
ሊግ O
ውድድር O
በሦስት O
ቡድኖች O
መካከል O
ነግሦ O
የነበረው O
የመሪነት O
ፍጥጫ O
በመጠኑም O
ቢሆን O
ቀንሷል O
። O

አንድ O
ተስተካካይ O
ጨዋታ O
የቀረው O
የመብራት O
ኃይል O
ቡድን O
በ39 O
ነጥብ O
በሁለተኝነት O
ይከተላል O
። O

ቅዱስ O
ጊዮርጊስ O
ባለፈው O
እሁድ O
አርባምንጭ O
ጨርቃ O
ጨርቅን O
2ለ0 O
በመርታት O
ነጥቡን O
ከ43 O
ወደ O
46 O
ሲያሸጋግር O
መብራት O
ኃይል O
ወደ O
መቀሌ B-LOC
ተጉዞ O
በትራንስ O
ኢትዮጵያ O
2ለምንም O
በመሸነፉ O
ልዩነታቸውን O
በመጠኑም O
ቢሆን O
ጐልቶ O
ወጥቷል O
። O

የቡና O
ቡድን O
በጊዮርጊስ O
በመሸነፉና O
ከኒያላ O
ጋር O
አቻ O
በመለያየቱ O
በአንድ B-TIME
ሣምንት I-TIME
አምስት O
ነጥብ O
ጥሏል O
። O

በዚህም O
የ1994 B-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ሻምፒዮን O
የመሆን O
ብቻ O
ሳይሆን O
ውድድሩን O
በሁለተኝነት O
በመጨረስ O
ለአፍሪካ O
የካፍ O
ካፕ O
ዋንጫ O
ለማለፍ O
ወደማይችልበት O
ደረጃ O
በመውረዱ O
ዕድሉ O
እየጠበበ O
መጥቷል O
። O

ውድድሩ O
ሲጠናቀቅ O
ከአሥራ O
አራቱ O
ቡድኖች O
መካከል O
14ኛና O
13ኛ O
የሚሆኑት O
ሁለት O
ቡድኖች O
መጨረሻ O
ላይ O
በሚታየው O
ነጥብ O
ወደ O
ብሔራዊ O
ሊግ O
ይወርዳሉ O
። O

የትናንቱ O
ጨዋታ O
ሳያካትት O
ለጊዜው O
ወንጂ O
አንድ O
ተስተካካይ O
ግጥሚያ O
እየቀረው O
በ18 O
ነጥብ O
የመጨረሻውን O
ደረጃ O
ይዟል O
። O

መድን O
በ19 O
፣ O
ሙገርና O
ጉና O
ንግድ O
በ20 O
፣ O
አዋሣ O
ከነማ O
በ21 O
ነጥብ O
በተቀራራቢነት O
ተሰልፈዋል O
። O

ከነዚህ O
መካከል O
ጉና O
ንግድ O
እንደ O
ወንጂ O
ሁሉ O
አንድ O
ተስተካካይ O
ጨዋታ O
ይጠብቀዋል O
። O


በዴሞክራሲያዊ O
ሥርዓት O
እንደተቃዋሚ O
ፓርቲዎችና O
ነፃ O
ፕሬስ O
ያሉ O
ዴሞክራሲያዊ O
ተቋማትን O
መኖር O
እጅግ O
አስፈላጊ O
ሆኖ O
ሳለ O
ሰሞኑን O
የተቀሰቀሰውን O
አገር O
አቀፍ O
የተማሪ O
መነሳሳት O
መነሻ O
በማድረግ O
በተቃዋሚ O
የፖለቲካ O
ድርጅቶች O
፣ O
በነፃው O
ፕሬስና O
በኢትዮጵያ B-ORG
የሰብዓዊ I-ORG
መብቶች I-ORG
ጉባዔ I-ORG
( I-ORG
ኢሰመጉ I-ORG
ላይ O
መጠነ O
ሰፊ O
የፕሮፓጋንዳና O
የተግባር O
ጥቃት O
ተከፍቷል O
። O

ይህም O
ክስተት O
171 O
; O
ወዴት O
እየሄድን O
ነው O
? O

187 O
; O
የሚል O
ጥያቄ O
አስነስቷል O
። O



የአዲስ B-ORG
አበባ I-ORG
ዩኒቨርሲቲ I-ORG
መምህራን O
በትምህርት O
ሚኒስቴር O
መመሪያ O
መሠረት O
እንዲካሄድ O
ታስቦ O
የነበረውን O
ግምገማ O
አለመቀበላቸውን O
ተከትሎ O
በመንግሥትና O
በዩኒቨርሲቲው O
መካከል O
በተቀሰቀሰ O
ውዝግብ O
የዩኒቨርሲቲው" O
የማኔጅመንት O
አካል" O
በዩኒቭርሲቲው O
የውስጥ O
አሠራር O
የውጭ O
ተፅእኖ O
ላለመቀበል O
የወሰነ O
ሲሆን O
የመንግሥት O
ከፍተኛ O
ባለሥልጣናት O
በዛሬው O
ዕለት O
መምህራኑን O
ይሰበስባሉ O
። O


አንሚ B-ORG
በአሰብ B-LOC
ቡሬ I-LOC
መንገድ O
የደረሰውን O
ጥቃት O
እየመረመረ O
ነው O

ሁለቱ O
ፓርቲዎች O
ቀደም O
ሲል O
በዝርዝር O
ተነጋግረው O
በደረሱበት O
ስምምነት O
መሰረት O
የውህዱ O
ፓርቲ O
አወቃቀር O
በአምስት O
ቀጣናዎች O
እንዲከፋፈል O
የተደረገው O
የተማከለ O
አሠራርን O
ለማስቀረትና O
ሥልጣንን O
በቀጣና O
ደረጃ O
አከፋፍሎ O
መላውን O
የኢትዮጵያ O
ሕዝብ O
በማንቀሳቀስ O
ረገድ O
ውጤታማ O
ሥራ O
ለመሥራት O
እንደሆነ O
ያስታወቀው O
መኢአድ B-ORG
ይህንንም O
አምኖ O
የተቀበለው O
ኢዴአፓ B-ORG
ለምን O
ሥልጣን O
በማዕከል O
ደረጃ O
ተሰብስቦ O
እንዲያዝ O
እንደፈለገ O
ያልገባው O
መሆኑን O
አስረድቷል O
። O


ከኢትዮጵያ O
ወደኤርትራ O
የሚገቡ O
በተለይም O
የአማርኛ O
ሙዚቃዎች O
እንዳይሰሙ O
መታገዱን O
የእንግሊዝ B-ORG
የዜና I-ORG
ድርጅት I-ORG
በቢቢሲ I-ORG
አስታወቀ O
። O


ሰሞኑን O
ደግሞ O
የኢትዮጵያ O
ኢንቬስትመንት O
ባለሥልጣናት O
ዋና O
ሥራ O
አስኪያጅ O
አቶ B-TTL
አቢ B-PER
ወ/ I-PER
መስቀል I-PER
በመጭዎቹ O
ሁለት B-TIME
ዓመታት I-TIME
ውስጥ O
200 O
የመንግሥት O
ድርጅቶች O
ለሽያጭ O
እንደሚቀርቡ O
አስታውቀዋል O
። O


ከስፍራው O
በስልክ O
በደረሰው O
ጥቆማ O
መሰረት O
በቦታው O
ተግኝቶ O
ስለሁኔታው O
ለማጣራትና O
ዜና O
ለመዘገብ O
የተሰማራው O
የጦቢያ O
ጋዜጠኛ O
ከሕዝቡ O
ጋር O
ታግቶ O
ተመሳሳይ O
የጭካኔ O
ድርጊት O
ተፈፅሞበታል O
። O

የጦቢያ O
እትም O
ማተሚያ O
ቤት O
እስከገባበት O
ትናንት B-TIME
ምሽት I-TIME
ድረስ O
ጋዜጠኛው O
ከእገታው O
አልተለቀቀም O
። O

በአካባቢው O
ከተገኙት O
ነዋሪዎች O
መረዳት O
እንደተቻለው O
በሁለት B-TIME
ቀን I-TIME
ጊዜ I-TIME
ውስጥ I-TIME
በተሰጠ" O
የአፍርሱ" O
ማስጠንቀቂያ O
ብቻ O
እርምጃው O
የተወሰደ O
በመሆኑ O
ነዋሪዎቹ O
ግራ O
ተጋብተዋል O
። O


በጀማሪ O
ቴክኒሽያኖች O
ሊካሄድ O
የታሰበው O
የአውሮፕላን O
ጥገና O
ሥራ O
ላይ O
ከዋለ O
ሥራ O
እንደሚለቁ O
ፓይለቶች O
አስጠነቀቁ O

ይሁንና O
ነገሮች O
ወዳልተፈለገ O
አቅጣጫ O
ካመሩ O
በጉዳዩ O
ላይ O
ከመራጩ O
ሕዝብ O
ጋር O
ውይይት O
እንደሚያስፈልገው O
አስረድተዋል O
። O


በሌላ O
በኩል O
ደግሞ O
በኦሮሚያ O
ክልል O
ከዕለት O
ዕለት O
እየተባባሰ O
በመጣው O
የሰላም O
መታጣትና O
ረሀብ O
ብሎም O
የአፍቃሪ O
ኢህአዴግ B-ORG
ካድሬዎች O
ግነት O
ህዝቡን O
ለከፍተኛ O
ስቃይ O
አጋልጧል O
። O

ቀደም O
እንዳሉት O
ጊዜያት O
አብዛኛው O
የኦሕዴድ B-ORG
ካድሬ O
ለኢህአዴግ B-ORG
ፈረስ O
ሆኖት O
ለማገልገል O
ፈቃደኝነት O
እየቀዘቀዘ O
መጥቷል O
ቢባልም O
በጥቂቶች O
ላይ O
የሚታየው O
የስልጣን O
ሩጫ O
ደግሞ O
ለችግሩ O
መባባስ O
ምክንያት O
እንደሆነ O
ይነገራል O
። O

ለዚህም O
ደግሞ O
እንደምሳሌ O
የኦሮሞ B-ORG
ሕዝብ I-ORG
ዴሞክራሲያዊ I-ORG
ድርጅት I-ORG
( I-ORG
ኦሕዴድ I-ORG
አመራር O
ላይ O
ያሉት O
የፖለቲካ O
ሹመኞች O
ካድሬዎቻቸውን O
ላይ O
ታች O
ማመስ O
ውስጥ O
እየገቡ O
ያሉትም O
ከዚህ O
በመነሳት O
እንደሆነ O
ተገልጧል O
። O


በካራቆሬ B-LOC
አካባቢ I-LOC
3 O
ሺ O
ቤቶች O
በኃይል O
ፈረሱ O

መጽሔቱ O
በመግቢያው O
ላይ O
ማንኛውም O
ተቋም O
መብት O
እንዳለው O
ሁሉ O
ኃላፊነትም O
አለበት O
። O


ጠቅላይ B-TTL
ሚኒስትር I-TTL
መለስ B-PER
ዜናዊ I-PER
የኢትዮ_ኤርትራን O
የድንበር O
ኮሚሽን O
ውሳኔ O
በከፊል O
ላለመቀበል O
እያሰሙት O
ያለው O
ተቃውሞ O
፣ O
የፖለቲካ O
ተጠቃሚ O
ለመሆንና O
ለሕዝብ O
እንዲህ O
እያልን O
ነው O
ለማለት O
መሆኑ O
ተገለጠ O
። O


ጥናቱን O
ባካሄደው O
አካል O
ውሳኔ O
መሰረት O
የቤቶቹን O
ሽያጭ O
ለማከናወን O
የተለያዩ O
አማራጮች O
መቅረባቸውንና O
የጠቅላይ O
ሚኒስቴር O
ጽ/ O
ቤት O
የተሻለ O
ነው O
የሚለውን O
አማራጭ O
በመከተል O
የቤቶቹ O
ሽያጭ O
ደረጃ O
በደረጃ O
ተግባራዊ O
ይሆናል O
የሚል O
እምነት O
መኖሩን O
ከጽ/ O
ቤቱ O
የተገኘው O
መረጃ O
ያመለክታል O
። O


የተከበሩ O
አቶ B-TTL
በድሩ B-PER
አደም I-PER
ተቃውሟቸውን O
እንደገለጹት O
ቀደም O
ሲል O
የሕዝብ O
እንባ O
ጠባቂ O
ዕጩ O
አቅራቢ O
ኮሚቴ O
ውስጥ O
በአባልነት O
ሲሠሩ O
እንደቆዩ O
፣ O
ኮሚቴው O
በአጀማመሩ O
በሕጉ O
መሠረት O
ለመጓዝ O
የሞከረ O
መሆኑንና O
በሂደት O
ግን O
የኮሚቴው O
አሠራር O
ድርጅታዊ O
መሆኑን O
ተገንዝበው O
ራሳቸውን O
እንዳገለሉ O
ገልጸዋል O
። O


የሶማሌ O
ክልል O
አማርኛ O
ተናጋሪዎችን O
ወደ O
ኮሌጅ O
አልክም O
አለ O

ኢንጂነር O
ግዛቸው O
ጨምረው O
እንደገለጹት O
ፓርላማ O
መግባትን O
በተመለከተ O
ለቅንጅቱ O
ተደጋጋሚ O
ጥያቄዎች O
እንደሚቀርቡለት O
አውስተው O

የመድረኩ O
ዓላማ O
የተለያዩ O
የኅብረተሰብ O
ክፍሎች O
እርስ O
በርሳቸው O
፣ O
ከመንግሥት O
የፖሊሲ O
አውጪዎችና O
አስፈፃሚዎች O
ጋር O
በኢኮኖሚ O
ፖሊሲ O
፣ O
በፌዴራል O
ሥርዓት O
፣ O
በሰብአዊ O
መብት O
ጥበቃና O
ሥርዓት O
ግንባታ O
፣ O
በብሔራዊ O
ደህንነትና O
የከተማ O
ልማት O
እንዲሁም O
አገሪቱ O
አሁን O
ባጋጠማት O
አሳሳቢ O
ድርቅና O
ረሃብ O
ላይ O
እንዲወያዩ O
የታሰበ O
ነበር O
። O


የሁለቱ O
ሃይማኖቶች O
አባቶችም O
ልጆቻቸውና O
ምዕመናን O
በአንዳንድ O
ፅንፈኛ O
አቋም O
አራማጆች O
ተወናብደው O
አካባቢውን O
ወደ O
ቀውስ O
እንዳይከትቱ O
መምከርና O
መገሰጽ O
እንዳለባቸው O
የሚናገሩ O
ጥቂቶች O
እንዳይደሉ O
ሪፖርተሩ O
ጨምሮ O
ገልጦአል O
። O


ምርጫው O
ተካሂዶ O
ሳምንት O
ባልሞላው O
ጊዜ O
ውስጥ O
13ቱ O
የየክልል O
ተወካዮች O
የወንበር O
ክፍፍል O
በማድረግ O
በሐገር O
ውስጥ O
የሌሉትንና O
ነዋሪነታቸውን O
በሳዑዲ O
አረቢያ O
ያደረጉትና O
የኦሮሚያ O
ምክር O
ቤት O
አባል O
ያሆኑትን O
ሼክ B-TTL
መሐመድ B-PER
ሷፊ I-PER
ሐጅ I-PER
አብድሩአህማንን I-PER
በፕሬዚዳንትነት O
ሲመርጡ O
የአዲስ O
አበባውን O
ተወካይ O
አቶ B-TTL
ኤልያስን B-PER
በምክትል O
ፔዚዳንትነት O
መረጧል O
። O

አቶ B-TTL
ኤልያስ B-PER
በተመረጡ O
ማግስት O
ከሰራተኛው O
ሁሉ O
ጋር O
በመጋጨትና O
በቢሮም O
በኮሪደርም O
በማጨስ O
የቢሮ O
ሥርዓት O
እየጣሱ O
መሆናቸውን O
ምንጮቻችን O
ገልጸዋል O
። O


አቶ B-TTL
ዓለም B-PER
ሰገድ I-PER
ይህን O
ያስታወቁት O
በአሜሪካን O
አገር O
በኢንዲያና B-LOC
ፖሊስ I-LOC
በአትላንታና B-LOC
በዳላስ B-LOC
ከተሞች O
ለኢትዮጵያውያን O
ባደረጉት O
ንግግር O
ነው O
። O

አቶ B-TTL
ዓለም B-PER
ሰገድ I-PER
እንደገለጡት O
ሕዝብ O
ያልመከረባቸውንና O
ያልተቀበላቸውን O
ፖሊሲዎች O
እያወጣን O
በሕዝቡ O
ላይ O
በመጫን O
የአገሪቱን O
ብሔራዊ O
ጥቅም O
በመጉዳታችን O
፣ O
የሻዕቢያ O
ቡድን O
በአገሪቱ O
ውስጥ O
እንደልቡ O
እንዲንቀሳቀስ O
በመፍቀድ O
ሀብቷን O
በማስዘረፋችንና O
ተገቢውን O
ቁጥጥር O
ባለማድረጋችን O
፣ O
የቀይባህር O
አፋሮችን O
መብት O
ባለማስከበራችን O
ከባድ O
ስህተት O
ፈጽመናል O
፣ O
ለዚህም O
የሕዝብ O
ፍርድ O
ወይም O
ይቅርታ O
ለመቀበል O
ዝግጁ O
ነን O
ብለዋል O
። O


ከዚህ O
ቀደም O
የጋምቤላ B-LOC
ጉዳይ O
ምክር O
ቤት O
ቀርቦ O
የም/ O
ቤቱ O
የሕዝብ O
ጉዳይ O
ኮሚቴ O
አጣርቶ O
እንዲያመጣ O
የሚል O
ውሳኔ O
ተሰጥቶ O
እንደነበር O
ያወሱት O
ክቡርነታቸው O
ቋሚ O
ኮሚቴው O
የፌዴራል O
ጉዳዮች O
ሚኒስቴርንና O
የሚመለከታቸውን O
አካላት O
አነጋግሮ O
የደረሰበትን O
ውጤት O
ማሳወቅ O
ሲገባው O
ኰሚቴው O
ራሱ O
በሚያውቀው O
መልኩ O
በጥቂት O
አባላት O
በምሥጢር O
መደረጉ O
ለምን O
እንዳስፈለገ O
ግልጽ O
ያለመሆኑ O
ጉዳይ O
ጥያቄ O
እንደሚያስነሳ O
የተከሩ O
ሻለቃ B-TTL
አድማሱ B-PER
ገልጸዋል O
። O


በኢትዮጵያ O
እስልምና O
ጉዳዮች O
መፈንቅለ O
ሥልጣን O
ተካሄደ O

በአጠቃላይ O
አፍሪካም O
ሆነች O
ኢትዮጵያ O
የግሎባይዜሽን O
ተፅእኖ O
መቋቋምየሚችሉት O
በተለይ O
ለምሁራንና O
አምራች O
ዜጐቻቸው O
አመቺ O
ሁኔታ O
ሲፈጥሩና O
የግል O
ኢንቨስትመንት O
እንዲያድግ O
የኢኮኖሚ O
ፖሊሲዎቻቸው O
ልማት O
ትኩረት O
ሲያደርጉ O
መሆኑን O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ደጀኔ B-PER
ጠቅሰው O
ለዚህ O
ካልተዘጋጁ O
ግን O
የምሁራን O
ፍልሰት O
ሊባባስ O
፣ O
በድንበር O
ዘለል O
ኩባንያዎች O
የመዋጥና O
የመጥለቅለቅ O
ዕድል O
ሊገጥማቸው O
እንደሚችል O
አስጠንቅቀዋል O
። O


ኢሰመጉ B-ORG
ደግሞ O
ታስረው O
ከነበሩት O
ተማሪዎች O
አገኘሁት O
ባለው O
መረጃ O
እንዳመለከተው O
ቁጥራቸው O
494 O
የሚጠጉ O
ተማሪዎች O
በፖሊስ O
ቁጥጥር O
ሥር O
ውለው O
ድብደባና O
እንግልት O
የተፈጸመባቸው O
መሆኑን O
ጠቅሶ O
የሁሉንም O
ተማሪዎች O
የስም O
ዝርዝር O
ማግኘት O
እንዳልቻለ O
ግን O
ገልጿል O
። O


መግለጫው O
አቶ B-TTL
ግርማ B-PER
ዋቄ I-PER
በተለያዩ O
ዓለም O
አቀፍ O
ድርጅቶች O
ውስጥ O
በሽያጭና O
በማርኬቲንግ O
አስተዳደር O
የኃላፊነት O
ቦታዎች O
ላይ O
ከ37 O
ዓመታት O
በላይ O
ልምድ O
ያካበቱ O
የአየር O
ትራንስፖርት O
ፕሮፌሽናል O
መሆናቸውን O
ገልጿል O
። O


ከሽግግሩ O
መንግሥት O
ማግስት O
ክቡር B-TTL
ጠቅላይ I-TTL
ሚኒስትር I-TTL
በዚያን O
ጊዜ O
ፕሬዚዳንት O
ነበሩ/ O
መለስ B-PER
ዜናዊ I-PER
ዛሬም O
ብዙ O
ሰዎች O
የሚያነሱትና O
የሚያስታውሱት O
ነው O
። O

መንግሥት O
ቅድሚያ O
ለሚሰጣቸው O
ጉዳዮች O
ትኩረት O
እንደሚሰጥ O
አቶ B-TTL
መለስ B-PER
ጠቁመው O
171 O
; O
አርሶ O
አደሩ O
ያለበት O
የማዳበሪያ O
እጥረት O
እያለ O
ለስታዲየም O
ግንባታ O
ዕርዳታም O
ሆነ O
ብድር O
አይሞከርም O
187 O
; O
ነበር O
ያሉት O
። O

በሰሞኑ O
የምሥራቅና O
መካከለኛው O
አፍሪካ O
እግር O
ኳስ O
ሻምፒዮና O
የተገኘው O
ድል O
የስታዲየም O
ግንባታውን O
እንዲታወስ O
አድርጎታል O
። O

ልዩነቱ O
ከአሥራ O
አራት O
ዓመት O
በፊት O
ይፋ O
የሆነው O
በሀገሪቱ O
መሪ O
ሲሆን O
በዘንድሮ O
ግን O
በወጣቶች O
ባሕልና O
ስፖርት O
ጉዳይ O
ሚኒስቴር O
አምባሳደር B-TTL
ተሾመ B-PER
ቶጋ I-PER
መሆኑ O
ነው O
። O

በሩዋንዳ B-LOC
የተካሄደውን O
የብሔራዊ O
ቡድን O
የየዕለት O
እንቅስቃሴ O
እየተከታተሉ O
ሲያሸንፉ O
የደስታ O
መግለጫ O
በማስተላለፍ O
ፕሬዚዳንቱና O
ጠቅላይ O
ሚኒስትሩ O
ለተገኘው O
አኩሪ O
ውጤት O
የተጫዋቾቹን O
ሞራል O
በመገንባት O
ያበረከቱት O
ድርሻ O
የሚመሰገን O
ነው O
። O

እንደሰሞኑ O
የባለሥልጣኖቻችን O
ተነሳሽነት O
ቃል O
የተገባው O
በተግባር O
የሚተረጐምበት O
ጊዜ O
ሩቅ O
መሆን O
የለበትም O
። O

አለበለዚያ O
ከ14 O
ዓመት O
በፊት O
የተገባው O
ቃልም O
ሆነ O
የዘንድሮው O
ባዶ O
ተስፋ O
ከመሆን O
አይዘሉም O
። O


ለኢትዮጵያ O
አዲስ O
ታሪክ O
ነው O
። O

ከሀገር O
ውጪ O
ተጉዞ O
ከዋንጫ O
ጋር O
በድል O
መመለስ O
አልተለመደም O
። O

አሁን O
ግን O
ወደኪጋሊ B-LOC
ተጉዞ O
በምሥራቅና O
መካከለኛው O
አፍሪካ O
ዋንጫ O
ላይ O
የተካፈለው O
ብሔራዊ O
የእግር O
ኳስ O
ቡድናችን O
በድል O
ላይ O
ተረማምዶ O
ዋንጫውንም O
አንግቦ O
በድል O
አድራጊነት O
ተመልሷል O
። O

ቡድናችን O
ያስመዘገበው O
ድል O
እንዲህ O
በቀላሉ O
ድል O
ነው O
ተብሎ O
የሚታለፍ O
አይደለም O
። O

ድሉ O
ከሌሎች O
ድሎች O
ለየት O
ይላል O
። O

በውጤት O
ድል O
፣ O
በስፖርቱ O
ጥበባዊ O
ጨዋታ O
ድል O
፣ O
በስፖርታዊ O
ሥነ O
ምግባር O
ድል O
፣ O
የተመልካችን O
ቀልብ O
በመሳብና O
የጨዋታውን O
ጥማት O
በማርካት O
በኩል O
ድል O
ተጐናጽፏል O
። O

ከሁሉም O
በላይ O
ለሀገሬ O
ሕዝብ O
ምንጊዜም O
ድል O
የሚል O
መፈከር O
አዝሎ O
ወደኪጋሊ B-LOC
የተጓዘው O
ይህ O
ቡድን O
እንደ O
እሱ O
ለዋንጫ O
ሽሚያ O
የመጡትን O
ብሔራዊ O
ቡድኖችን O
በፍላጎት O
ጭምር O
በመመከት O
በድል O
መንፈስና O
ወኔ O
አዳሽቆ O
የኢትዮጵያን O
ሕዝብ O
የስፖርት O
ጥማት O
በማርካቱ O
ድሉን O
ድርብ O
ድርብርብ O
ያደርገዋል O
። O

በተለይ O
በታሪካችን O
ለመጀመሪያ O
ጊዜ O
ፕሮፌሽናል O
ተጨዋች O
በማሰለፍ O
ያስመዘገብነው O
ውጤት O
በእግር O
ኳስ O
ታሪካችን O
ልዩ O
ቦታ O
የሚያሰጠው O
ይሆናል O
። O

እንደብዙዎቹ O
ባለሙያዎች O
አገላለጽ O
ይህ O
ቡድን O
ከእነ O
አሠልጣኞቹ O
ጭምር O
በፉትቦላችን O
ታሪክ O
ልዩ O
ቦታ O
ማግኘት O
የሚገባው O
ነው O
ኢትዮጵያ O
በብዙ O
መልኩ O
ከአሁኑ O
የተሻለ O
ጠንካራ O
ቡድን O
አዘጋጅታ O
በአፍሪካ O
ዋንጫና O
በቀጣናችን O
ጭምር O
የተወዳደረች O
ቢሆንም O
እንደዚህ O
ዓይነት O
ውጤት O
አስመዝግቦ O
የተመለሰ O
ቡድን O
ባለመኖሩ O
የሕዝቡ O
ደስታ O
ገደብ O
ማለፉን O
ብዙዎች O
ይናገራሉ O
። O

መንግሥት O
ይህንን O
ዕውነታ O
በመንተራስ O
አንድ O
ብሔራዊ O
ስታዲየም O
ለማሠራት O
ጥናት O
አድራጊ O
ኰሚቴ O
ለማቋቋም O
መነሳሳቱ O
ወቅታዊና O
አግባብ O
መሆኑንም O
በአጽንዖት O
ያስረዳሉ O
። O


ግለሰቡ O
ለጦቢያ O
እንደገለፁት O
ሰኔ B-TIME
19 I-TIME
ቀን I-TIME
1995 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ኢዴአፓ B-ORG
እና O
ኢዲዩ B-ORG
በሸራተን B-LOC
አዲስ I-LOC
የፈፀሙት O
ውህደት O
በአንዱ O
ቅንነት O
፣ O
በሌላው O
ሸረኝነት O
የተጐነጐነ O
ውህደት O
እንደነበር O
ተናግረዋል O
። O


ለአገሪቱ O
መሻሻልና O
እድገት O
ለተሻለ O
የትምህርት O
ጥራት O
መስራት O
የሚገባው O
የዩኒቨርስቲው O
አስተዳደር O
ከፖለቲካዊ O
ወገንተኝነቱ O
በመነጨ O
በሥልጣን O
ላይ O
ያሉ O
አካላትን O
ጥቅም O
ለማስከበር O
የሚራወጥ O
ሌላ O
ጨቋኝ O
አካል O
በመሆኑ O
የህዝብን O
ልጆች O
መብት O
ብሎም O
የሀገሪቱን O
የወደፊት O
ዕጣ O
ጥያቄ O
ውስጥ O
ከማስገባቱና O
በቋሚነት O
ከማኮላሸቱ O
በፊት O
አንድ O
ይባል O
የሚል O
እምነት O
ነው O
ያለን O
። O

ይሁንና O
ከላይ O
ለተነሱት O
የመብት O
ጥያቄዎች O
መንግሥት O
ለመገልበጥ O
የተደረገ O
ሴራ O
ያክል O
ተቆጥረው O
የተወሰደብንን O
እርምጃ O
ህዝባችን O
የታዘበው O
ነው O
። O



የነጋዴ O
ሴቶች O
የሬድዮ O
ፕሮግራም O
ሊጀመር O
ነው O

አትሌት B-TTL
ብርሃኔ B-PER
ይህን I-PER
የገለጸችው O
የኢትዮጵያ O
አትሌቲክስ O
ፌዴሬሽን O
ባሳለፈው O
የቅጣት O
ውሳኔ O
መሰረት O
ብራሰልስ B-LOC
ላይ O
ከተካሄደው O
የጐልደን O
ሊግ O
ውድድር O
በመታገዷ O
ምክንያት O
ነው O
። O

አትሌት B-TTL
ብርሃኔ B-PER
ለሪፖርተር O
በሰጠቸው O
መግለጫ& O
laquo O
; O
ብቃት O
የላትም O
ብለው O
ራሳቸው O
ከኦሊምፒክ O
አስቀርተውኝ O
አሁን O
ብቃቴን O
ለማሳየት O
ስዘጋጅ O
ውጤቱ O
ስላስፈራቸው O
ምሥጢር O
እንዳይወጣባቸው O
በመስጋታቸው O
ነው...& O
ራቁኦ O
፤ O
በማለት O
የኢትዮጵያ B-ORG
አትሌቲክስ I-ORG
ፌዴሬሽንን I-ORG
ኮንናለች O
። O

አትሌቷ O
መንግሥት O
በጉዳዩ O
ጣልቃ O
ገብቶ O
መፍትሔ O
እስኪሰጣት O
ድረስ O
ወደ O
አገሯ O
የማትመለስ O
መሆኗንም O
አስታውቋል O
። O

በፌዴሬሽኑ B-ORG
ምክንያት O
ከአገሯ O
መሰደድዋንም O
የኢትዮጵያ O
ሕዝብ O
እንዲያውቅላት O
ጠይቃለች O
። O


ዶክተር B-TTL
ነጋሶ B-PER
ከኦህዴድ B-ORG
ራሳቸውን O
ካገለሉ O
፣ O
በኋላም O
በተከታትይ O
በአሳዩአቸው O
አቋሞች O
በተወካዮች O
ምክር O
ቤት O
ውስጥ O
በተደጋጋሚ O
ሲተቹ O
እንደነበር O
፣ O
የኦህዴድ B-ORG
ይፋ O
መግለጫ O
መስጠት O
ጉዳዩን O
ይበልጥ O
እንደሚያጠናክረው O
አውስተው O
፣ O
የመሰረዝ O
ውሳኔ O
ለማሳለፍ O
ለኢህአዴግ B-ORG
አስቸጋሪ O
እንደማይሆን O
አባላቱ O
ገልፀዋል O
። O


ከዚህ O
አኳያ O
የሕግ O
ሥርዓቶች O
ሳይሟሉ O
ልዩ O
ዐቃቤ O
ህግ O
ሰውን O
አስሮ O
ማንገላታቱ O
ይህ O
ሥርዓት O
እታገልለታለሁ O
ወይም O
ቆሜለታለሁ O
የሚለውን O
ህግ O
መንግሥት O
የይስሙላ O
አድርጐታል O
። O

የቀይ O
ሽብር O
ተጠርጣሪዎች O
በተመለከተ O
አስቀድሞ O
በተደረሰበት O
ድምዳሜ O
ልዩ O
ዐቃቤ O
ሕግ O
ተጠርጣሪዎችን O
እንደ O
ጥፋተኛ O
ቆጥሮ O
ሠፊ O
ፕሮፖጋንዳ O
አካሂዶባቸዋል O
። O

ከሳሽ O
መሆን O
የሚገባው O
ልዩ O
ዐቃቤ O
ህግ O
በራሱ O
ውሣኔ O
ዜጐችን O
በእስር O
አንገላትቷል O
። O


ኮሎኔል B-TTL
መንግሥቱ B-PER
ከጋዜጠኛዋ O
ጋር O
ባደረጉት O
ዝርዝር O
ቃለ- O
መጠይቅ O
ሻዕቢያ B-ORG
ወያኔ B-ORG
ራሳቸውን" O
የነፃ O
መኮንኖች O
ንቅናቄ" O
ብለው O
የሰየሙ O
የቀድሞ O
ጦር O
ጥቂት O
አባሎች O
ከውስጥ O
፣ O
አሜሪካኖችና O
በኋላም O
ላይ O
ሩሲያዎች O
ከውጭ O
ባደረጉት O
ቅንጅት O
እርሳቸውን O
ከሥልጣን O
ለማባረር O
ሲባል O
አገሪቱን O
አሁን O
ላለችበት O
ውርደትና O
መከፋፈል O
መዳረጋቸውን O
ይናገራሉ O
። O


የኮሚሽነሩን O
መሰወር O
በተመለከተ O
ከፌዴራል B-ORG
ፖሊስ I-ORG
ኮሚሽን I-ORG
መረጃ O
ለማግኘት O
ያደረግነው O
ጥረት O
ሊሳካ O
አልቻለም O
። O


የተባበሩት O
መንግሥታትን O
የሰላም O
አስጠባቂ O
ኃይል O
በዴሞክራቲክ O
ኮንጐ O
ሪፖሊክ O
በእጥፍ O
በመጨመር O
ከ10, O
00 O
ወደ O
23, O
00 O
ከፍ O
ለማድረግና O
በሱዳን O
አዲስ O
10, O
00 O
የሚሆን O
ኃይል O
ለመመደብ O
መታሰቡ O
የተባበሩት O
መንግሥታትን O
የሰላም O
ጠባቂ O
ኃይል O
ቁጥር O
ከ59, O
00 O
ወደ O
82, O
00 O
በላይ O
ከፍ O
እንደሚያደርገው O
ይጠበቃል O
። O


በመጨረሻም" O
የጋራ O
ኃላፊነትን O
በጋራ O
የመወጣት O
መርህ" O
ተብሎ O
በተዘጋጀው O
በዚህ O
ዐውደ O
ጥናት O
ላይ O
ሰፊ O
ውይይት O
ከተደረገ O
በኋላ O
በቅርቡ O
ከተመሠረተውና O
ከዋናው O
አገር O
አቀፍ O
የሽግግር O
ኮሚቴ O
ጋር O
የሚሠሩ O
7 O
አባላትን O
በመምረጥ O
ስብሰባው O
አብቅቶአል O
። O



& O
laquo O
; O
የኢትዮጵያ O
ሕዝብ O
ሀዘን O
ላይ O
መሆኔን O
ይወቅልኝ O
። O

የኢትዮጵያዊነት O
መብቴን O
አጣሁ O
። O

ምሥጢር O
እንዳይወጣ O
ብለው O
መብቴ O
መገፈፉን O
መንግሥትም O
፣ O
የኢትዮጵያ O
ህዝብም O
ይወቅልኝ O
። O

መብቴ O
በመነጠቁ O
መፍትሄ O
እስካገኝ O
ወደ O
አገሬ O
አልመለስም& O
raquo O
; O
በማለት O
መግለጿን O
ነሐሴ B-TIME
30 I-TIME
ቀን I-TIME
1996 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ለንባብ O
የበቃው O
ሪፖርተር O
ጋዜጣ O
ዘግቧል O
። O



እንደዕዝ O
ኢኮኖሚ O
ሁሉ O
የነፃ O
ገበያ O
ኢኮኖሚም O
የራሱ O
የሆነ O
አፈፃፀም O
ዘዴ O
እንዳለው O
የገለጹት O
አስተያየት O
ሰጪው O
ምንጊዜም O
የእግዝ O
ኢኮኖሚ O
ሥርዓትን O
ተከትሎ O
የማያውቀው O
የጃፓን B-ORG
መንግሥት I-ORG
የገበያ O
ኢኮኖሚ O
መሥራቱን O
ለመቆጣጠር O
የሚያስችል O
ኢንስትቲዮት O
( O
ተቋም O
) O
ማቋቋሙንና O
ይህም O
ተቋም O
አምራቾች O
በምርት O
ስፔሻላይዜሽን O
እንዲያተኩሩ O
እንደሚመክርና O
እንደሚቆጣጠር O
አስረድተዋል O
። O

እያያዘውም O
እኛ O
ጋር O
የገበያ O
ኢኮኖሚ O
ሥርዓት O
ሲባል O
ምንም O
ትርጉም O
እንደሌለው O
ገልፀዋል O
። O

የሚያሸንፍ O
ያሸንፍ O
የሚለውን O
ጽንሰ O
ሐሳብ O
በተጨባጭ O
ተግባራዊ O
ማድረግን O
እንደሚገባም O
አስገንዝበዋል O
። O


አንዳንድ O
ስማቸው O
እንዳይገለጽ O
የጠየቁ O
የሠራዊቱ O
አባላት O
ይህን O
አስመልክተው O
እንደገለጹት O
የሠራዊቱ O
የደመወዝ O
ጭማሪ O
ጥያቄ O
ለጠቅላይ B-TTL
ሚኒስትር I-TTL
መለስ B-PER
ዜናዊ I-PER
መንግሥት O
የቀረበ O
ቢሆንም O
የተሰጠው O
መልስ O
ግን O
ከደመወዝ O
ይልቅ O
የጦር O
ካምፕ O
ይሠራለታል O
፣ O
የደመወዝ O
ጥያቄ O
ማቅረብ O
ግን O
የለየለት O
ወንጀል O
ነው O
ከመባሉም O
በላይ O
ትኩረት O
የተደረገው O
በሠራዊት O
ቅነሳ O
ላይ O
ነው O
። O


ይህን O
ሁሉ O
ግፍ O
ድሃ O
ገበሬ O
እንዴት O
ሊሸከመው O
ይችላል O
? O

የኢሕአዴግ B-ORG
ፍላጐት O
ምንድነው O
? O

ሲል O
የጠየቀው O
መኢአድ B-ORG
ኢሕአዴግ B-ORG
ሰላማዊ O
ትግሉን O
እየመታ O
መሆኑን O
በአጽንኦት O
ገልጿል O
። O


የኤርትራ O
የውጭ O
ጉዳይ O
ሚኒስትር O
አሊ B-PER
ሰይድ I-PER
አብደላ I-PER
የኤርትራ O
የውጭ O
ጉዳይ O
ሚኒስቴር O
የአፍሪካ O
ጉዳይ O
ኃላፊ O
የሆኑትን O
አምባሳደር B-TTL
ተወልደ B-PER
ብርሃን I-PER
ወልደኪዳንን I-PER
የዲፕሎማሲ O
አማካሪውን O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
አማረ B-PER
ተክሌን I-PER
የአህጉራዊ O
ድርጅቶችና O
የይለፍ O
ጉዳይ O
ኃላፊውን O
አቶ B-TTL
ዮሐንስ B-PER
ደባስን I-PER
አስከትለው O
በአፍሪካ O
አንድነት O
ድርጅት O
የሚኒስትሮች O
ስብሰባ O
ላይ O
ለመገኘትም O
አዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ይገኛሉ O
። O


ሙስና O
ሌላው O
የልዩነት O
ነጥብ O
ሆኗል O
። O

የእነዚህ O
የ12 O
ሰዎች O
ቡድን& O
laquo O
; O
ከዴሞክራሲያዊነት O
ይልቅ O
አምባገነንነትና O
የራስ O
ጥቅም O
ማካባት O
ጐልቶ O
እየታዬ O
የመጣ O
ነው O
። O

በሙስና O
መዘፈቅ O
በሥነ O
ምግባር O
ብልሹ O
መሆን O
በዘመድ O
አዝማድ O
ጥቅም O
ማግኘትና O
በሥልጣን O
ያለአግባብ O
መበልፀግ O
ጐልቶ O
የመጣ O
ስለሆአን O
ይህ O
እንዲጣራ O
ሃሳባችንን O
እያቀረብን O
ሲሆን O
ይህንንም O
የምናደርገው O
ለድርጅታችን O
ህልውና O
ጠቀሜታ O
አለው O
በሚል O
እምነት O
ነው& O
raquo O
; O
ብሏል O
። O

