"ተወልደን O
ያደግንበትን O
፣ O
ተከብረን O
የኖርንበትን O
መሬታችንን O
አንለቅም- O
የሌላ O
ዜጋም O
አንሆንም" O
የባድመ B-LOC
ነዋሪዎች O

" O
ባድመ B-LOC
የኢትዮጵያ O
መሬት O
ነው O
፣ O
ህዝቧም O
ኢትዮጵያዊ O
። O
እኛም O
ተወልደን O
ያደግንበትን O
ተከብረን O
የኖርንብትን O
መሬታችንን O
አንለቅም O
የሌላ O
ሀገር O
ዜጋም O
አንሆንም" O
በማለት O
በባድመ B-LOC
የሚኖሩ O
አንዳንድ O
ነዋሪዎች O
በስፍራው O
ተገኝቶ O
ለነበረው O
ተባባሪ O
ሪፖርተራችን O
አስታወቁ O

ተባባሪ O
ሪፖርተራችን O
በስፍራው O
ባደረገው O
የአጭር O
ጊዜ O
ቆይታ O
በባድመ B-LOC
የተለያዩ O
የልማት O
ስራዎችና O
የግንባታ O
ክንውኖች O
እየተካሄዱ O
መሆኑን O
ተመልክቷል O
። O
በአካባቢው O
ነዋሪ O
የሆኑ O
የጦር O
ጉዳተኞች O
መማሪያ O
ት/ O
ቤት O
እየተሰራ O
መሆኑና O
አብዛኛውም O
ሰው O
የራሱን O
ጐጆ O
ለመቀለስ O
ከታች O
ላይ O
እያለ O
እንደሚገኝ O
ገልጧል O
በጦርነት O
ከወደመች O
በኋላ O
እንደገና O
በማንሰራራቱ O
በምትገኘው O
ባድመ B-LOC
የሚገኘው O
ሀብረተሰብ O
በኢትዮጵያ O
አካልነት O
ቀጣይ O
ህይወቷ O
እንድለመልም O
ብርቱ O
ፍላጐት O
እንዳላቸውና O
በተቃራኒው O
ለሚከሰቱ O
ሁኔታዎችም O
እስከመስዋእትነት O
ራሳቸውን O
ያዘጋጁ O
መሆናቸውን O
አጥብቀው O
እንደሚናገሩ O
ሪፖርተሩ O
አስታውቋል O

የሄጉ B-LOC
አለም O
አቀፍ O
የድንበር O
ኮሚሽን O
ባድመን B-LOC
ወደኤርትራ O
የከለለውን O
ውሳኔ O
አጥብቀው O
የሚቃወሙት O
ነዋሪዎች" O
የኢትዮጵያ O
ህዝብ O
ያንን O
ሁሉ O
መስዋእትነት O
ለምን O
ከፈለ O
? O
በኋላስ O
መብታችንን O
አስከበርን O
መሬታችንንም O
አስመለስን O
ተብሎ O
እንድንጨፍር O
ተደረገ O
ከዚህ O
የሚገርመው O
ደግሞ O
የሀገራችን O
የታሪክ O
ሰዎች O
ባልተሳተፉበት O
ሁኔታ O
በድርድር O
በራሳችን O
ላይ O
መወሰኑ O
ነው O
። O
አሁንም O
ቢሆን O
ጉዳዩ" O
ባድመ B-LOC
ቢሄድ O
እንደግፋለሁ" O
አልደግፍም" O
በሚል O
ሽፍንፍን O
ስራ O
ህልውናችንን O
አናጣም" O
በማለት O
የምሬት O
ቃል O
እንደሚናገሩ O
ሪፖርተሩ O
ገልጧል O

ተባባሪ O
ሪፖርተሩ O
እንዳስታወቀው O
የባድመ B-LOC
ጉዳይ O
በባድመ B-LOC
ብቻ O
የሚብላላ O
ሳይሆን O
በአድግራት B-LOC
፣ O
በአድዋ B-LOC
በመቀሌ B-LOC
ነዋሪዎችና O
በክልሉ O
በሚገኙ O
የጦሩ O
አባላትም O
ዘንድ O
ነው O
። O
ባድመ B-LOC
ወደ O
ኤርትራ O
ይሂድ O
በሚለው O
ላይ O
አንድ O
አቋም O
አልያዙም O
በቅርቡ O
ከተማ O
በተካሄደ O
ስብሰባ O
ሌተና B-TTL
ጀኔራል I-TTL
ሳሞራ B-PER
የኑስ I-PER
እና O
ሌሎችም O
ከፍተኛ O
የአመራርና O
የህዝብ O
ተወካዮች O
ተገኝተው O
የነበረ O
ቢሆንም O
ቁርጠኛ O
በመያዝ" O
ወደኤርትራ O
ይከለል" O
የሚለውን O
ውሳኔ O
ለመወሰን O
አለመቻላቸውን O
ካገኘው O
የቅርብ O
መረጃ O
በመነሳት O
ዘግቧል O
በትግራይ O
ባለስልጣናት O
ዘንድም O
ልዩነት O
እንደሚታይ O
አያይዞ O
አስታውቋል O

የአድስ B-ORG
አበባ I-ORG
ዩኒቨርስቲ I-ORG
ሴኔት O
ከ4ሽ O
በላይ O
ተማሪዎችን O
ለአንድ B-TIME
አመት I-TIME
ቀጣ- O
የፕሬዝዳንቱ O
ምክትሎች O
ይነሳሉ O

ዩኒቨርስቲው O
በአድስ O
አመራር O
ተጠናክሮና O
ልዩ O
ፕሮግራም O
አዘጋጅቶ O
ትምርህታቸውን O
ያቋረጡትን O
ተማሪዎች O
ያስተናግዳል O
ተብሎ O
ሲጠበቅ O
ከ1ኛ O
እስከ O
3ኛ O
አመት I-TIME
በልዩ O
የትምህርት O
ክፍሎች O
ትምህርት O
ያቋረጡ O
ከ4 O
ሽህ O
በላይ O
ለአንድ B-TIME
መቀጣታቸው O
ተማሪዎችን O
ወላጆችንና O
መምህራኑን O
በእጅጉ O
ያሳዘነ O
ውሳኔ O
ሆኗል O
። O

ለምሳሌ O
ፈተና O
የተቀመጡና O
ወደ2ኛ O
አመት O
አልፈዋል O
የተባሉ O
150 O
የማይሞሉ O
የ1993 B-TIME
የማህበራዊ O
ሳይንስ O
፣ O
200 O
የተፈጥሮ O
የሜጀምሪያ O
ተማሪዎች O
ዩኒቨርስቲው O
ለሚያካሂዳቸው O
ከ40 O
ያላነሱ O
ልዩ O
የትምህርት O
ዘርፎች O
በምን O
ሁኔታ O
እንደሚመደቡ O
ገና O
በውል O
አለመታወቁ O
ተመልክቷል O
። O
አብዛኛዎቹ O
መምህራንም O
ስራ O
ፈተው O
ሴምስተሩን O
እንደሚያሳልፉ O
ታውቋል O
ከህግ O
ከህክምና O
ከማታ O
ትምህርትና O
ከድህረ O
ምረቃ O
በቀር O
በ1994 B-TIME
ተመራቂ O
እንደማይኖሩት O
ለማወቅ O
ተችሏል O

ይህ O
በእንድህ O
እንዳለ O
አድሱ O
የዩኒቨርስቲው O
ፕሬዝዳንት O
እሸቱ B-PER
ወንጨቆ I-PER
ምክቶላቸውን O
የመለወጥ O
ሀሳብ O
እንዳላቸውና O
ጉዳዩንም O
ለውሳኔ O
ለዩኒቨርስቲው O
አመራር O
ቦርድ O
ማቅረባቸውን O
ውስጥ O
አዋቂ O
ምንጮች O
ይናገራሉ O
። O
በቀረበው O
ጥያቄ O
መሰረት O
ቀደም O
ሲል O
የነበሩት O
ምክትሎቻቸው O
እንድነሱ O
ወስኗል O
የሚል O
ጭምጭምታ O
ቢኖርም O
ጋዜጣ O
ለህትመት O
እስከገባበት O
ጊዜ O
ድረስ O
ውሳኔው O
መተላለፉና O
ተተክዊኦቹ O
እንደማን O
እንደሆኑ O
የታወቀ O
ነገር O
የለም O
ከተማሪዎቹ O
ጥያቄዎች O
አንዱ O
የአመራር O
ለውጥ O
እንደነበረ O
ይታወሳል O

በኢትዮጵያና O
በኤርትራ O
መካከል O
የሚደረገውን O
የድንበር O
መካለል O
በተመለከተ O
ህዝቡ O
በመጭው O
እሁድ B-TIME
ወደመስቀል B-LOC
አደባባይ I-LOC
በመውጣት O
ስሜትና O
ፍላጐቱን O
እንድገልጥ O
የኢትዮጵያውያ B-ORG
ደሞክራሲያዊ I-ORG
ፓርቲ I-ORG
(ኢደፓ) O
ጠየቀ O
። O
(ኢደፓ I-ORG

የድርጅቱ O
አመራር O
ባለፈው O
ማክሰኞ B-TIME
ጥር I-TIME
27 I-TIME
ቀን I-TIME
በሰሜን B-LOC
ሆቴል I-LOC
ለአገር O
ውስጥና O
ለውጭ O
አገር O
ጋዜጣዊ O
መግለጫና O
171;የኢትዮጵያ O
ህዝብ O
የባህር O
በር O
ባለቤትነት O
መብቱን O
የሚያሳጣውን O
ስምምነት O
በአደባባይ O
ወጥቶ O
የመቃወም O
ታሪካዊ O
ግደታ O
አለበት O
187; O
በሚል O
ርእስ O
ባሰራጨው O
ጽሁፍ O
የኢትዮጵያ O
ላለፉት O
10 B-TIME
አመታት I-TIME
የተለያዩ O
ፖለቲካዊ O
፣ O
ኢኮኖሚያዊና O
ማህበራዊ O
ጥያቄዎችን O
አንስቶ O
ወያኔ/ B-ORG
ኢህአደግን I-ORG
በመታገል O
የህይወት O
መስዋእትነት O
መክፈሉን O
ገልጦ O
ወያኔ O
ግን O
ለጥያቄዎቹ O
መልስ O
ለመስጠት O
ብቃቱና O
ፍላጎቱ O
የሌለው O
ከመሆኑም O
በላይ O
አካሄድኩ O
በሚለው O
የተሀድሶ O
ግምገማ O
171;የበከተና O
የበሰበሰ O
ደረጃ O
ስለመድረሱ O
ራሱ O
አምኖ O
መቀበሉን O
ብቻ O
ጠቅሶ O
ማለፉ O
በቂ O
ይሆናል O
ብሏል O
። O

ኢደፓ B-ORG
በዚህ O
መግለጫው O
ላይ O
እንደጠቀሰው O
በኢትዮጵያና O
በኤርትራ O
መካከል O
የተፈጠረው O
ችግር O
እንደገና O
ለአለም O
ህብረተሰብ O
ፍርድ O
መቅረብ O
እንዳለበት O
፣ O
እንድያውም O
በአሁኑ O
ወቅት O
ለኢትዮጵያ O
ብሄራዊ O
ጥቅም O
የሚቆረቆር O
መንግስት O
ቢኖር O
ኖሮ O
የሚቀርበው O
ጥያቄ O
171;ኤርትራ O
እንደ O
ሀገር O
የኢትዮጵያ O
አካል O
ነች O
ወደ O
ኢትዮጵያ O
የተቀላቀለችውም O
ህዝብ O
ፍላጐትና O
በአለም O
እውቅና O
ነው O
። O
መገንጠል O
አይገባትም O
187; O
የሚል O
መሆን O
እንደነበረበትና O
ይህም O
የማይሳካ O
ቢሆን O
የባህር O
በር O
መብታችንን O
መጠየቅም O
ሆነ O
ማማከር O
አለመፈለጉ O
እራሱ O
ለሰላም O
ጸር O
የሆነ O
ጊዜ O
እየጠበቀ O
ጉዳት O
የሚያደርስ O
ፈንጅ O
በማለት O
እምነቱን O
ገልጿል O

በማጠቃለያም O
171;የዚህ O
የድንበር O
ስምምነት O
ጉዳይ O
ፈራሚ O
ወያኔ/ B-ORG
ኢህአደግ I-ORG
ብቻ O
ሳይሆን O
ትውልዱን O
ተጠያቂ O
የሚያደርግ O
መጥፎ O
የታሪክ O
አጋጣሚ O
ነው O
። O
ይህን O
ታሪካዊ O
ውርደት O
ለመሸከም O
ይህ O
ትውልድ O
ተገዷል O
እንዷያት O
ቅድመ O
አያቶቹ O
171;የሀገሬ O
ጥቅም O
አይደፈርም O
187; O
ብሎ O
ሂደቱን O
ማስቆም O
አልቻለም O
ጊዜና O
መንግስት O
ከድተውት O
አቅምና O
ወኔ O
አንሶታል O
ወደፊት O
ግን O
ይህችን O
የወደቀች O
ሀገር O
እንደገና O
የሚያነሳት O
እንደሚፈጠር O
አንጠራጠርም O
ያ O
ሲመጣ O
የአሁኑ O
ከህዝብ O
ጥቅምና O
ፍላጎት O
ውጭ O
የተደረገ O
ስለመሆኑ O
በቂ O
መረጃ O
ይኖረው O
ዘንድ O
እያንዳንዱ O
ኢትዮጵያዊ O
ተቃውሞውን O
በአደባባይ O
ወጥቶ O
ዛሬ O
ለአለም O
ህብረተሰብ O
የማሰማት O
ግደታ O
አለበት O
በማለት O
እሁድ B-TIME
የካቲት I-TIME
3 I-TIME
ቀን I-TIME
1994 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
ከጧቱ I-TIME
ሰአት I-TIME
በመስቀል B-LOC
አደባባይ I-LOC
የሚካሄደውን O
ስብሰባ O
መጥራቱን O
አስታውቋል O

በአድስ B-LOC
አበባ I-LOC
የመምህራን O
ገንዘብ O
እንድመረመር O
ተጠየቀ O

ተለጣፊው O
የመምህራን O
ማህበር O
ቡድን O
ከአሰሪው O
መስሪያ O
ቤት O
በሚያገኘው O
ያልተቋረጠ O
ድጋፍ O
ከህግ O
ውጭ O
ከየዞኑ O
መምህራን I-ORG
የሚሰበሰበውን O
ወርሀዊና O
የመረዳጃ O
መዋጮ O
እጅ O
በእጅ O
በመቀበል O
አንጡራ O
ሀብት O
ለብክነት O
በመዳረጉ O
በሂሳብ O
ባለሙያዎች O
መመርመር O
እንዳለበት O
የአድስ B-ORG
አበባ I-ORG
ማሀበር I-ORG
ባሰራጨው O
መግለጫ O
አሳሰበ O
። O

በኦሮሚያ B-LOC
የሀላፊዎች O
አመዳደብ O
እያነጋገረ O
ነው O

በአቶ B-TTL
ኩማ B-PER
ደመቅሳ I-PER
ይመራ O
የነበረው O
የኦሮሚያ O
ክልል O
ምክር O
ቤት O
በእነ O
ጁነድን B-PER
ሳዶ I-PER
የተሻለ O
አመራር O
ያስገኛል O
ተብሎ O
ሲጠበቅ O
የአንድ O
አካባቢና O
እምነት O
ተጽእኖ O
አይሎበት O
በመታየቱ O
በምትኩ O
በአባዱላ B-PER
ገመዳ I-PER
የሚመራ O
ካቢኔ O
እንደገና O
ሊቋቋም O
እንደሚችል O
ለምክር O
ቤቱ O
ቀረቤታ O
ያላቸው O
ውስጥ O
አዋቂዎች O
በመጠቆም O
ላይ O
ናቸው O
። O

ይህን O
የተዛባ O
ሁኔታ O
ለማስተካከል O
የቀድሞ O
ሜጀር B-TTL
ጀኔራል I-TTL
የአሁኑ O
አቶአባዱላ B-PER
ገመዳ I-PER
የሀገር O
መከላከያ O
ሚኒስትርነታቸውን O
በመተው O
የኦሮሚያ O
ፕሬዚዳንት O
ለመሆን O
ቅድመ O
ሁኔታዎች O
ተመቻችተው O
መጠናቀቃቸውንና O
ጁነድን B-PER
ሳዶን I-PER
ጨምሮ O
አብዛኛዎቹ O
የካቢኔ O
አባላት O
እንደሚወገዱ O
በመናፈስ O
ላይ O
ነው O
። O

ይህን O
ሚዛናዊና O
ወካይ O
ያልሆነ O
የኦሮሚያ O
ክልል O
ምክር O
ቤት O
ካቢኔ O
ወደ O
ከፍተኛ O
አደጋ O
ከመድረሱ O
በፊት O
የማስተካከያ O
እርምጃ O
መውሰድ O
አስፈላጊነቱ O
ታምኖበታል O
። O
ውስጥ O
አዋቂ O
ምንጮቹ O
የችግሩን O
አሳሳቢነት O
ጠቅላይ B-TTL
ሚኒስትር I-TTL
መለስ B-PER
በቅርብ O
እንደሚያውቁትና O
ሁኔታውንም O
እንደማይደግፉት O
፣ O
በዚህም O
የተነሳ O
በክልሉ O
ላይ O
ያላቸው O
እምነት O
የላላ O
ነው O
ብለዋል O

በተጀመረው O
የፌደራል B-ORG
ፖሊስ I-ORG
አቅም O
ግንባታ O
በሀገር O
ውስጥና O
ውጭ O
አገር O
የሰለጠነ O
የአድማ O
ብተና O
ሀይል O
ተደራጅቶ O
ስራ O
መጀመሩን O
ጉዳዮች O
ሚኒስትር O
አቶ B-TTL
አባይ B-PER
ጸሀየ I-PER
አስታወቁ O
። O

አንዳንድ O
የፓርላማ O
አባላት O
ግን O
የአቶ B-TTL
አባይ B-PER
ጸሀየን I-PER
ሪፖርት O
ያጣጣሉ O
ሲሆን O
ይኼ O
ሳይሆን O
ፕሮፖጋንዳ O
ነው O
ሲሉ O
ተናግረዋል O
። O

አንድ O
የምክር O
ቤት O
አባል O
ስለዚሁ O
ጉዳይ O
እንደገለጹት& O
laquo; O
የፌደራል O
ጉዳዮች O
ሚኒስትር O
የዘጠኝ B-TIME
ወራት I-TIME
ሪፖርት O
ማመልከት O
የነበረበት O
ስለተሰሩት O
ስራዎችና O
ስለወደፊቱ O
እቅድ O
ነው O
፤ O
ይሁንና O
የጋምቤላን O
ችግር O
በተመለከተ O
ነጻ O
ጋዜጦችንና O
የሰብአዊ O
መብት O
ተሟጋቾችን O
መወንጀል O
የሪፖርቱ O
አካል O
ሊሆን O
የማይገቡ O
ነጥቦች O
ናቸው& O
raquo; O
ብለዋል O
። O

በሌላ O
በኩል O
አቶ B-TTL
አባይ B-PER
ጸሀየ I-PER
በሰፋሪዎች B-LOC
አካባቢ I-LOC
ስላለው O
ችግር O
አልፎ O
ከአማራ B-LOC
ክልል I-LOC
የፈለሱ O
አርሶ O
አደሮችና O
በክልሉ O
ውስጥ O
የቆዩ O
ሰፋሪዎችን O
በሚመለከት O
የተከሰተ O
አለመግባባት O
መኖሩና O
በአማራና O
ከኦሮሚያ O
ጋር O
በተነሱ O
ውሱን O
አከራካሪ O
ጉዳዮች O
በስተቀር O
የጐላ O
አልታየበትም O
ሲሉ O
በሪፖርታቸው O
አመልክተዋል O
። O

ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ታየ B-PER
ወልደሰማያት I-PER
ከርቸሌ O
ዘመድ O
እንዳይጠይቁ O
ዩኒቨርስቲ O
እንዳይገቡ O
ታግዷል O

ከወህኒ O
በነጻ O
ተለቅቀው O
ሰላማዊ O
ኑሮ O
እየኖሩ O
ያሉት O
የኢትዮጵያ B-ORG
መምህራን I-ORG
ማሀበር I-ORG
ፕሬዚዳንት B-TTL
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ታየ B-PER
ወ/ I-PER
ሰማያት I-PER
በቃሊቲ B-LOC
ማእከል I-LOC
ማረሚያ O
ቤት O
የሚገኙ O
ዘመድ O
ወዳጆቻቸውን O
እንዳይጠይቁ O
እንድሁም O
ዩኒቨርስቲ O
እንዳይገቡ O
እገዳ O
የተጣለባቸው O
መሆኑን O
አስታወቁ O
። O

ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ታየ B-PER
የገጠማቸውን O
ችግር O
በማስመልከት O
ላቀረብንላቸው O
ጥያቄ O
በሰጡን O
መልስ" O
ከበላይ O
አካል O
በተሰጠ O
ትእዛዝ" O
በሚል O
ከህግ O
አግባብ O
ውጭ O
የመብት O
ረገጣ O
እየተደረገባቸው O
ነው O
። O
ይህን O
ለማለት O
ያበቃቸው O
ጳጉሜ B-TIME
1 I-TIME
ቀን I-TIME
1995 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
ቃሊቲ B-LOC
ወህኒ O
ቤት O
የታሰሩ O
ዘመዳቸውን O
ለመጠየቅ O
በሄዱበት O
ወቅት O
ባጋጠማቸው O
ሁኔታ O
ላይ O
በመመስረት O
መሆኑን O
ገልጠዋል O
በእለቱ O
ከዘመዶቻቸው O
ጋር O
ሆነው O
በደረሱበት O
የጥበቃው O
አባል" O
እዚህ O
ይጠብቁኝ" O
ብሎአቸው O
ወደ O
ውስጥ O
ገብቶ O
ቆይቶ O
ከተመለሰ O
በኋላ" O
እንዳትገቡ O
ታዝዘናል" O
የሚል O
መልስ O
እንደሰጣቸው O
ተናግረዋል O
እሳቸውም O
በሁኔታው O
ግር O
በመሰኘት" O
መታወቂያ O
ይዣለሁ O
፤ O
ለመግባት O
እንዳልችል O
ያጓደልሁት O
ምን O
እንደሆነ O
ይነገረኝ O
?" O
ብለው O
ሲጠይቁ" O
ትእዛዙ O
የመጣው O
ነው" O
በማግኘታቸው O
ሳይጠይቁ O
ለመመለስ O
መገደዳቸውን O
በከፍተኛ O
ቅሬታ O

የተማሪዎቹን O
ጥያቄ O
ከተቀበሉ O
በኋላ" O
ለማንኛውም O
አስፈቅዳችሁ O
እንድትመጡ" O
ብለው O
እንደላኳቸው O
አመልክተዋል O
። O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ታየ B-PER
ዩኒቨርስቲ O
እንድገኙ O
ከቀረበላቸው O
ቀን O
ሁለት O
ቀናት O
ቀደም O
ብሎ O
ተማሪዎቹ O
ፍቃድ O
መከልከላቸውን O
በከፍተኛ O
ቅሬታ O
እንደገለጡላቸው O
አስታውቀዋል O

ይህ O
የተገለጠው O
የኢትዮጵያ B-ORG
ህክምና I-ORG
ማኀበር I-ORG
38ኛ O
አመታዊ O
ጉባኤውን O
ግንቦት B-TIME
28 I-TIME
ቀን I-TIME
1994 I-TIME
በተባበሩት B-LOC
መንግስት I-LOC
የስብሰባ I-LOC
ማእከል I-LOC
በጀመረበት O
ወቅት" O
የህክምና O
ዶክተሮች O
ፍልሰት O
መንስኤ O
ምንድንነው O
? O
ችግሩን O
ለመግታትስ O
ምን O
መደረግ O
አለበት" O
በሚል O
ርእስ O
ባካሄደው O
የፓናል O
ውይይት O
ላይ O
ባቀረበ O
ጥናታዊ O
ጽሁፍ O
ነው O
። O

እ. B-TIME
ኤ. I-TIME
አ. I-TIME
በ2000 I-TIME
ም I-TIME
አድስ B-LOC
አበባ I-LOC
ላይ I-LOC
በተመሳሳይ O
ርእስ O
በተካሄደ O
ስብሰባ O
አፍሪካ O
በየአመቱ O
20 O
ሽ O
የተማሩ O
ዜጐቿ O
ወደ O
ሰለጠኑት O
ምእራባውያን O
አገሮች O
ስለሚፈልሱባት O
የውጭ O
ኤክስፐርቶችን O
ለመቅጠር O
4 O
ቢሊዮን O
ዶላር O
ለማውጣት O
መገደዷን O
የጠቆሙት O
ምሁር O
ለምሁራኑ O
ፍልሰት O
የተለያዩ O
ምክንያቶች O
መኖራቸውን O
አስረድተዋል O
። O

የኢትዮጵያ B-ORG
ንግድ I-ORG
ባንክ I-ORG
1.2 O
ሚሊዮን O
ብር O
ተጭበረበረ O

የኢትዮጵያ B-ORG
ንግድ I-ORG
ባንክ I-ORG
የአድስ B-LOC
አበባ I-LOC
ቅርንጫፍ O
አቶ B-TTL
አርአያ B-PER
አብርሀ I-PER
የተባሉ O
ግለሰብ O
በሀሰተኛ O
ፈቃድና O
መታወቂያ O
ወረቀት O
በከፈቱት O
የተንቀሳቃሽ O
ሂሳብ O
ውስጥ O
የደሴ B-LOC
ከተማ I-LOC
የሙጋድ B-LOC
ደንበኛ O
በሆኑ O
ስም O
የተለያየ O
የገንዘብ O
መጠን O
ያላቸው O
አራት O
ቸኮችን O
ገቢ O
በማድረግ O
1.2 O
ሚሊዮን O
ብር O
ወስደው O
መሰወራቸውን O
ለጉዳዩ O
ቅርበት O
የባንክ O
ምንጮች O
አስታወቁ O
። O

እ. B-TIME
ኤ. I-TIME
አ I-TIME
ሰኔ I-TIME
ወር I-TIME
2002 I-TIME
ገቢ O
የተደረጉት O
እነዚሁ O
አራት O
ቸኮች O
በግለሰቡ O
ሂሳብ O
ውስጥ O
መኖር O
አለመኖራቸው O
ሳይረጋገጥ O
ክፍያውን O
እንደት O
ሊፈጸም O
እንደቻለ O
ጉዳዩ O
በማጣራት O
ላይ O
መሆኑን O
የጠቆሙት O
አዋቂዎች O
ምዝበር O
መፈጸሙ O
ሊደረስበት O
የተቻለው O
የአድስ B-LOC
አበባ I-LOC
ቅርንጫፍ O
ለሙጋድ B-LOC
የላካቸው O
መልስ O
በመዘግየቱ O
በስልክ O
ሲጠይቅ O
ደንበኛቸው O
ከዚህ O
ቀደም O
የተጠቀሰውን O
ያህል O
መጠን O
ገንዘብ O
በሂሳባቸው O
አለመኖሩ O
ያልተጠየቀ O
በማረጋገጡ O
ነው O
ተብሏል O
። O

አቶ B-TTL
አርአያ B-PER
በሂሳባቸው O
ውስጥ O
27 O
ብር O
ብቻ O
አስቀርተው O
ሁሉንም O
ሙልጭ O
አድርገው O
መውሰዳቸውን O
የባንኩ O
ኦድተሮች O
ያረጋገጡ O
ሲሆን O
የሙጋድ B-LOC
ቅርንጫፍ O
ሳይጠየቅና O
ማረጋገጫ O
ሳይሰጥ O
ገንዘቡ O
በማንና O
እንደት O
ሊፈቀድ O
እንደቻለ O
ያለውን O
እንቆቅልሽ O
የማጣራቱን O
ስራ O
በማከናወን O
ላይ O
መሆናቸው O
ታውቋል O
። O
እንደ O
ምንጮቹ O
ክፍያ O
የተፈጸመባቸው O
አራት O
ሀሰተኛ O
ቸኮች O
በባንኩ O
ማእከላዊ O
የመላላኪያ O
ዘደ O
ወደ O
ሙጋድ B-LOC
ከተላኩ O
በኋላ O
በመካከሉ O
ደብዛቸው O
በመጥፋቱ O
በጉዳዩ O
የብዙ O
ሰዎች O
እጅ O
ይኖርበታል O
ተብሎ O
እንደሚጠረጠር O
ጨምረው O
አስረድተዋል O

የአ. B-ORG
አ I-ORG
መምህራን I-ORG
ማህበር I-ORG
የሰራተኞችን O
ከስራ O
መፈናቀል O
ተቃወመ O

የአድስ B-ORG
አበባ I-ORG
ጊዜያዊ O
መስተዳድር O
ከህግ O
አግባብ O
ውጭ O
የሚያካሂደውን O
የዜጐችን O
የመስራትና O
የስራ O
ዋስትና O
ማሳጣት O
ርምጃ O
አጥብቆ O
እንደሚቃወም O
መምህራን I-ORG
ማህበር I-ORG
አስታወቀ O
። O

ማሀበሩ» O
ሰላማዊና O
ህጋዊ O
የትግል O
እርምጃ O
ለመውሰዱ O
እንዘጋጅ» O
በሚል O
ርእስ O
ሰሞኑን O
ባወጣው O
መግለጫ O
ከህገ- O
መንግስቱ O
ውጭ O
በጊዜያዊነት O
የተቋቋመው O
የአድስ O
አበባ O
መስተዳድር O
አድስ O
የሰራተኞች O
ድልድል O
ለማካሄድም O
ሆነ O
ሰራተኞችን O
የማባረር O
ሀላፊነት O
የሌለው O
መሆኑን O
አመልክቷል O
። O
የኢትዮጵያ O
መንግስት O
የተቀበለውን O
የአለም O
አቀፍ O
የሰብአዊ O
መብት O
ድንጋጌ O
እ. O
ኤ. O
አ O
ጁን B-TIME
15 I-TIME
ቀን I-TIME
1960 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
ስራ O
ላይ O
የዋለውንና O
በቅጥርና O
በስራ O
ረገድ O
የሚደረግ O
አድልዎን O
ለማስወገድ O
የተደረገ O
ስምምነት O
የሚጻረር O
ነው O
በማለት O
ይህን O
አለም O
ድንጋጌና O
ህገ- O
መንግስቱንም O
ጭምር O
መስተዳድሩን O
በመጣስ O
የዜጐችን O
የመስራትና O
የስራ O
ዋስትና O
መብትን O
ረግጧል O
መስተዳድሩ O
የሚያደርገውን O
የሰራተኛን O
ከስራ O
ማፈናቀል O
አጥብቆ O
ተቃውሟል O

መአህድ B-ORG
በተቃዋሚዎች O
ሀብረት O
ላይ O
ቅሬታውን O
አሰማ O

በቀኝ B-TTL
አዝማች I-TTL
ነቅአጥበብ B-PER
በቀለ I-PER
የሚመራው O
የመላው B-ORG
አማራ I-ORG
ህዝብ I-ORG
ድርጅት I-ORG
(መአህድ) O
በአሜሪካን O
አገር O
በሚካሄደው O
የተቃዋሚ O
ፖለቲካ O
ድርጅቶች O
ሀብረት O
ስብሰባ O
ላይ O
ለመሳተፍ O
ያቀረበው O
ጥያቄ O
መልስ O
እንደተነፈገው O
ገልጿል O
። O

ይኼን O
የመአህድ B-ORG
ቅሬታ O
ይዘን O
የወቅቱን O
የኢትዮጵያ B-ORG
ተቃዋሚ I-ORG
ፖለቲካ I-ORG
ሀብረት I-ORG
ሊቀመንበር O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
መረራ B-PER
ጉድናን I-PER
ጠይቀናል O
። O

ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
መረራ B-PER
መአህድ B-ORG
ከዚህ O
በፊት O
በስብሰባው O
ለመገኘት O
መጠየቁን O
እንደሚያስታውሱ O
ተናግረው O
የአሁኑ O
ስብሰባም O
በቋሚ O
አባላት O
ብቻ O
የሚካሄድ O
መሆኑንና O
በዚሁ O
አዳድስ O
እንደት O
የሀብረቱ O
አባል O
ሊሆኑ O
እንደሚችሉ O
እንደሚወስን O
ነው O
የተናገሩት O
። O

ጥሪውን O
ያቀረቡት O
ወ/ B-TTL
ሮ I-TTL
እንዳንችየለም B-PER
መኮንን I-PER
የኮንሰርን B-ORG
ኢትዮጵያ I-ORG
የከተማ O
ላይ O
ፕሮግራሞች O
አስተባባሪ O
ሲሆኑ O
የዜና O
ማሰራጫዎች O
፣ O
የስነ O
ጥበብና O
የማስታወቂያ O
ባለሙያዎች O
ካላባቸው O
የሙያና O
የኢትዮጵያዊነት O
ሀላፊነት O
ድርሻ O
የችግሩን O
አስከፊነት O
ተገንዝበው O
ህብረተሰቡን O
በመቀስቀስ O
የበኩላቸውን O
እንድወጡ O
ኮንሰርን O
በሰሜን B-LOC
ሆቴል I-LOC
ሚያዝያ B-TIME
18/ I-TIME
94 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
ለአንድ O
ቀን O
በአዘጋጀው O
አውደ O
ጥናት O
በአደረጉት O
ንግግር O
አሳስበዋል O
። O

ወ/ B-TTL
ሮ I-TTL
እንዳንችየለም B-PER
መኮንን I-PER
አያይዘውም O
ኮንሰርን O
ኢትዮጵያ O
አለም O
አቀፍ O
መንግስታዊ O
ያልሆነ O
ድርጅት O
ሲሆን O
በአድስ B-LOC
አበባ I-LOC
ከተማ I-LOC
፣ I-LOC
በአማራና B-LOC
በደቡብ B-LOC
ብሄር I-LOC
ብሄረሰቦችና I-LOC
ህዝቦች I-LOC
ክልል I-LOC
በርካታ O
የልማት O
እንቅስቃሴዎችን O
ያካሂዳል O
። O
ከተማም I-LOC
ከሚያካሂዳቸው O
እንቅስቃሴዎች O
አንዱ O
ከክልሉ O
ሰራተኛና O
ማህበራዊ O
ቢሮ O
ጋር O
በመተባበር O
የሚሰራው O
የጎዳና O
ተዳዳሪነትን O
ችግር O
ለመቅረፍ O
የተቻለውን O
ሁሉ O
ጥረት O
እያደረገ O
መሆኑን O
ገልጠው O
ለዚህ O
አስከፊ O
ሁኔታ O
የተጋለጡትን O
ወገኖቻችንን O
ለመታደግ O
ከአውደ O
ጥናቱ O
ተሳታፊዎች O
ከፍተኛ O
የስራ O
ድርሻ O
እንደሚጠበቅ O
ገልጠዋል O
ከዚህ O
በመቀጠል O
አቶ B-TTL
ጥላሁን B-PER
ተፈራ I-PER
የአድስ O
የሰራተኛና O
ጉዳይ O
ሀላፊ O
ሲናገሩ O
በሀገሪቱ O
ውስጥ O
እየተስፋፋ O
ከመጣው O
ድህነት O
በተያያዘ O
ምክንያት O
ተዳዳሪ O
ህጻናትና O
ወጣቶች O
ቁጥር O
በተፋጠነ O
እያደገ O
መምጣቱንና O
በአሁኑ O
ጊዜ O
በኢትዮጵያ O
እስከ O
150, O
00 O
የሚደርሱ O
ጎዳና O
ተዳዳሪዎች O
የሚገኙ O
ከእነዚህ O
ከ60, O
የማያንሱት O
እንደሚገኙ O
ጠቁመዋል O

እንድሁም O
አቶ B-TTL
አውግቸው B-PER
እርገጤ I-PER
የቦልሳ B-ORG
ዩኒሴፍ I-ORG
አስተባባሪ O
በበኩላቸው O
በሀገራቸው O
ውስጥ O
ስለጎዳና O
ተዳዳሪዎች O
ጥልቅ O
የሆነ O
ጥናት O
አልተደረገም O
። O
በአጠቃላይ O
ግን O
አንድ O
ሚሊዮን O
የጎዳና O
እንዳሉ O
ይገመታል O
ከነዚህ O
በከፍተኛ O
ደረጃ O
የተጋለጡት O
500, O
00 O
ይሆናሉ O
ተብሎይታመናል O
በተለይ O
ከ100, O
00- O
120, O
ህጻናት O
ወጣቶችና O
አረጋውያን O
ሙሉ O
በሙሉ O
ወደ O
ጎዳና O
ወጥተው O
ችግር O
ላይ O
የወደቁ O
ናቸው O
ከእነዚህ O
ደግሞ O
60, O
የሚሆኑት O
በአድስ B-LOC
አበባ I-LOC
ከተማችን I-LOC
ይገኛሉ O
ይህንን O
ትልቅ O
ለመቅረፍ O
ህዝብን O
ማሳተፍ O
የማይታለፍ O
ጉዳይ O
ስለሆነ O
በመጀመሪያ O
ከእናንተ O
ጋር O
መወያየቱ O
ጠቃሚነቱ O
ታምኖበት O
ይህ O
አውደ O
ሊዘጋጅ O
ችሎአል O
ብለዋል O

አቶ B-TTL
አውግቸው B-PER
ከህብረተሰቡ O
ውስጥ O
ለዚህ O
ብርቱ O
ችግር O
የሚጋለጡትን O
ሲያብራሩም O
ወላጆቻቸው O
የሞቱባቸው O
፤ O
በህይወትም O
እያሉ O
ባለመስማማት O
የተበታተኑባቸው O
፣ O
ስራ O
አጥነት O
የትምህርት O
ቤቶች O
በፈረቃ O
መስራት O
የመዝናኛ O
አለመኖር O
ከገጠር O
እየፈለሱ O
ወደ O
ከተማ O
መግባትና O
ድህነት O
ለጎዳን O
ተዳዳሪነት O
የሚዳርጉ O
ሲሆኑ O
አንዳንድ O
ብልሹ O
ባልንጀራዎችም O
በጥሩ O
ኑሮ O
የሚገኙ O
ህጻናትንና O
ወጣቶችን O
መርዘው O
ለጎዳና O
ስለሚዳርጉ O
የቤተሰብ O
ቁጥጥር O
ጠቃሚነት O
እንዳለው O
አስረድተዋል O
። O

ጥር B-TIME
10/ I-TIME
1996 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
በኢትዮጵያ O
መንግስት O
የወጣው O
ያልተጠበቀ O
መመሪያ O
በኢትዮጵያዊያንም O
ሆነ O
በኤርትራዊያን O
ዜጐች O
በጥርጣሬ O
እየታየ O
መሆኑን O
ሪፖርተራችን O
ያነገገራቸው O
የተለያዩ O
የሀብረተሰብ O
ክፍሎች O
ገልጸዋል O
። O
በሁለቱ O
ሀገሮች O
የተነሳው O
የድንበር O
ውዝግብ O
መፍትሄ O
አጥፎ O
በእንጥልጥል O
ላይ O
እያለ O
ይህን O
መሳይ O
የኢትዮጵያዊያንን O
ሞራል O
የሚነካ O
መውጣት O
እንደሌለበት O
አበክረው O
ብዙዎች O
ናቸው O

በዚህ O
መመሪያ O
ላይ O
ተመርኩዞ O
የአሜሪካን O
ድምጽ O
ሬድዮ O
ጣቢያ O
የአማርኛ O
ፕሮግራም O
ከአቶ B-TTL
በረከት B-PER
ስምኦን I-PER
ጋር O
ባደረገው O
ቃለምልልስ O
የማስታወቂያ O
ሚኒስትሩ O
አቶ B-TTL
የኤርትራዊያንን O
ምርጫ O
እናከብራለን O
ብለዋል O
። O

ከሚያዝያ B-TIME
2 I-TIME
ቀን I-TIME
1993 I-TIME
ጀርሞ O
በአድስ B-ORG
አበባ I-ORG
ዩኒቨስቲ I-ORG
ተማሪዎች O
ህገ O
መንግስቱን O
መሰረት O
ያደረገ O
የመብት O
ጥያቄ O
ሲነሳ O
ቆይቷል O
። O
ይኸው O
እስከ O
ረቡእ B-TIME
ሚያዝያ I-TIME
3 I-TIME
ከጧቱ I-TIME
አራት I-TIME
ሰአት I-TIME
ድረስ O
በሰላማዊ O
መንገድ O
ሲቀርብ O
ቢቆይም O
ማናቸውም O
የመንግስት O
አካላት O
ለጥያቄው O
መልስ O
ለመስጠት O
አልፈለጉም O
ጥያቄዎቻችንን O
ከመመለስ O
ይልቅ O
በፖሊስ O
ጭፍን O
እርምጃ O
አያሌ O
የህዝብ O
ልጆችን O
በመጨፍጨፍ O
ለህጋዊ O
ኢ- O
ፍትሀዊ O
የሆነ O
እልባት O
ለማበጀት O
ተሞክሮ O
ሳይሳካ O
ቀርቷል O

በኢትዮጵያ B-ORG
አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
ውስጥ O
በተለያየ O
የማኔጅመንት O
ስራ O
ለ27 O
አመታት O
ያገለገሉት O
አቶ B-TTL
ግርማ B-PER
ዋቁ I-PER
ከጥር B-TIME
23 I-TIME
ቀን I-TIME
1996 I-TIME
አ. I-TIME
ም. I-TIME
ጀምሮ I-TIME
ዋና O
አስፈጻሚ O
ሆነው O
በቦርድ O
መሾማቸውን O
የድርጅቱ O
የህዝብ O
ግንኙነት O
ክፍል O
ለዝግጅት O
ክፍላችን O
በላከው O
ጋዜጣዊ O
መግለጫ O
አስታወቀ O
። O

መግለጫው O
አቶ B-TTL
ግርማ B-PER
ዋቄ I-PER
በተለያዩ O
አለም O
አቀፍ O
ድርጅቶች O
ውስጥ O
በሽያጭና O
በማርኬቲንግ O
አስተዳደር O
የሀላፊነት O
ቦታዎች O
ላይ O
ከ37 O
አመታት O
በላይ O
ልምድ O
ያካበቱ O
የአየር O
ትራንስፖርት O
ፕሮፌሽናል O
መሆናቸውን O
ገልጿል O
። O

አቶ B-TTL
ግርማ B-PER
ከኢትዮያ O
አየር O
መንገድ O
ሌላ O
እ. B-TIME
ኤ. I-TIME
አ I-TIME
በ1993 I-TIME
አ. I-TIME
ም. I-TIME
በዩናይትድ O
አረብ O
ኤሚሬትስ O
ገልፍ O
ውስጥ O
ተቀጥረው O
በከፍተኛ O
የማኔጅመንት O
ቦታ O
ላይ O
የጭነት O
ገበያ O
እድገትን O
ሲያስተዳድሩ O
መቆየታቸውን O
የጠቀሰው O
መግለጫው O
በዚሁ O
በማርኬቲንግ O
እና O
በሽያጭ O
ማኔጀርነት O
እንድሁም O
ከ2001 I-TIME
ጀምሮ I-TIME
የገልፍ O
ካርጐ O
ድቪዥን O
ሲመሩ O
እንደቆዩ O
አስረድቷል O
። O
በመካከልም O
ከ1996 I-TIME
እስከ B-TIME
1998 I-TIME
ድረስ O
መንገድን O
ለቅቀው O
በድ. O
ኤች. O
ኤል O
ሪጅናል O
ጀኔራል O
ፍሬይት O
ማኔጀር O
በመሆን O
መስራታቸውን O
ጨምሮ O
ገልጿል O

በክረምቱ O
ምክንያት O
ለእረፍት O
ተዘግቶ O
የቆየው O
የህዝብ O
ተወካዮች O
ምክር O
ቤት O
በመጭው O
ሰኞ O
ስብሰባ O
የሚጀምር O
ሲሆን O
ያለፈውን B-TIME
አመት I-TIME
የስራ O
አፈጻጸም O
ሪፖርት O
ይዘው O
የሚቀርቡት O
አቶ B-TTL
መለስ B-PER
ሀገሪቷ O
ካለችበት O
ፈታኝ O
ችግር O
አኳያ O
የምክር O
ቤቱ O
ጥያቄ O
እንደሚጠብቃቸው O
ከም/ O
አካባቢ O
ከተገኘው O
መረጃ O
ለማወቅ O
ተችሏል O
። O

መረጃው O
አክሎ O
እንደጠቆመው O
በፖርላማው O
ደንብ O
መሰረት O
በአቶ B-TTL
መለስ B-PER
ይቀርባል O
ተብሎ O
በሚጠበቀው O
ሪፖርት O
በርካታ O
የሀገሪቱ O
ጉዳዮች O
የሚዳሰሱ O
በመሆኑ O
አሁን O
ካለው O
ተጨባጭ O
ሁኔታ O
አንጻር O
በምክር O
ቤቱ O
አባላት O
መሰረታዊና O
ጠንካራ O
ጥያቄዎች O
ያነሳሉ O
የሚል O
ግምት O
አለ O
። O
ያም O
ሆኖ O
ግን O
ዛሬ O
በደቡብ O
፣ O
በኦሮሚያ O
በትግራይ O
በአማራውና O
በሌሎችም O
ክልሎች O
ጐልተው O
እየታዩ O
ያሉትን O
ችግሮች O
መባባስ O
አስመልክቶ O
የሚነሱ O
ጥያቄዎችን O
አንሸራሽሮ O
አሳማኝ O
መልሶችን O
ለመስጠት O
የሚያስችሉ O
ሁኔታዎች O
ባለመኖራቸው O
በቀጥታ O
ወደመደበኛው O
ስብሰባ O
ይገባ O
ይሆናል O
ጥርጣሬም O
እንዳለ O
ለማወቅ O
ተችሏል O

በሌላ O
በኩል O
ደግሞ O
በኦሮሚያ O
ክልል O
ከእለት O
እለት O
እየተባባሰ O
በመጣው O
የሰላም O
መታጣትና O
ረሀብ O
ብሎም O
የአፍቃሪ O
ኢህአደግ B-ORG
ካድሬዎች O
ግነት O
ህዝቡን O
ለከፍተኛ O
ስቃይ O
አጋልጧል O
። O
ቀደም O
እንዳሉት O
ጊዜያት O
አብዛኛው O
የኦህደድ B-ORG
ካድሬ O
ለኢህአደግ B-ORG
ፈረስ O
ሆኖት O
ለማገልገል O
ፈቃደኝነት O
እየቀዘቀዘ O
መጥቷል O
ቢባልም O
በጥቂቶች O
ላይ O
የሚታየው O
የስልጣን O
ሩጫ O
ለችግሩ O
መባባስ O
ምክንያት O
እንደሆነ O
ይነገራል O
ለዚህም O
እንደምሳሌ O
የኦሮሞ B-ORG
ህዝብ I-ORG
ደሞክራሲያዊ I-ORG
ድርጅት I-ORG
(ኦህደድ) O
አመራር O
ያሉት O
የፖለቲካ O
ሹመኞች O
ካድሬዎቻቸውን O
ታች O
ማመስ O
ውስጥ O
እየገቡ O
ያሉትም O
ከዚህ O
በመነሳት O
ተገልጧል O
(ኦህደድ I-ORG

የኦህደድ B-ORG
ካድሬዎች O
እየተገመገሙ O
በሚገኙበት O
በአሁኑ O
ወቅት O
እነ O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ነጋሶ B-PER
መጨረሻዋ O
ሰአት O
ላይ O
ደርሰውበት O
እንደነበረው O
መከፋፈል O
አይነት O
ጐልቶ O
እየታየ O
መሆኑ O
ተጠቁሟል O
። O
እንደሚሰማው O
ከሆነ O
ደግሞ O
አብዛኛው O
ካድሬ O
በክልሉ O
እየደረሰ O
ያለው O
በደል O
እንድቆምና O
ብሎም O
ይህንን O
ካላስቆሙ O
ደግሞ" O
ለምን O
እንገመገማለን O
?" O
የሚለው O
ጥያቄያቸው O
ጠንክሮ O
እየወጣ O
እንድሁም" O
ጥገኝነት O
አስተዳደር O
መሆኑን O
አስረድተዋል O

" O
እኛ O
ለመንግስት O
የሚፈለግብንን O
ግብር O
የከፈልን O
፣ O
እናት O
አገር O
ስትወረር O
ልጆቻችንን O
ተረጋግታችሁ O
እርሻችሁን O
እረሱ O
። O
ተጨማሪ O
ሰው O
ግን O
አታምጡ" O
ብለው O
አረጋግተው O
መመለሳቸውን O
አቤቱታ O
አቅራቢዎቹ O
ጠቁመው O
አሁን O
ሀሳባቸውን O
ቀይረው O
ሚያዝያ B-TIME
10 I-TIME
ቀን I-TIME
1994 I-TIME
አርሰው O
አለስልሰውና O
ዘርተው O
ቡቃያውን O
ለማየት O
በጉጉት O
ከሚጠብቁት O
ማሳቸው O
እንድለቁ O
ማድረጋቸው O
እጅግ O
እንዳሳዘናቸው O
ገልጠዋል O

የትግራይ B-LOC
ወጣቶች O
በአፋር B-LOC
በኩል O
እየተሰደዱ O
ናቸው O

የትግራይ B-LOC
ወጣቶች O
በአፋር B-LOC
መስተዳድር I-LOC
ክልል I-LOC
በኩል O
ጎረቤት O
ወደሆኑት O
ጅቡቲ O
የመንና O
የመሳስሉ O
ሀገሮች O
ለመኮብለል O
በሚያደርጉት O
ጥረት O
በየቀኑ O
ከ24 O
እስከ O
40 O
የሚደርሱት O
በህወሀት B-ORG
ደህንነት O
በፖሊስና O
በመከላከያ O
ሰታዊት O
አባላት O
ክትትል O
እየተያዙ O
እንደሚመለሱና O
በደሴ B-LOC
አሳይታ I-LOC
መስመር O
ባሉ O
ሶስት O
ኬላዎችም O
የመታወቂያ O
ቁጥጥሩ O
መጠናከሩን O
በአካባቢው O
የሚገኘው O
የጋዜጣው O
ተባባሪ O
ሪፖርተር O
አስታወቀ O
። O

ሪፖርተሩ O
እንዳስታወቀው O
የትግራይ B-LOC
ወጣቶች O
ከሀገር O
የመኮብለል O
ጥረትና O
የመታደን O
ሁኔታ O
በአይሳኢታ B-LOC
አካባቢ O
እየተስተዋለ O
የመጣው O
ከቅርብ O
ጊዜያት O
ወድህ O
ነው O
። O
በየቀኑ O
እስከ O
አርባ O
የሚደርሱ O
በመታወቂያ O
ማጣራት O
ሰበብ O
እየታደኑ O
ተይዘው O
የሚመለሱት O
ቁልፍ O
በሆኑ O
ቦታዎች O
ሰፍሮ O
በሚገኘው O
ከፍተኛ O
ቁጥር O
ባለው O
የመከላከያ O
ስራዊት O
አባላትና O
በከተሞች O
ባሉት O
የደኋንነት O
አባላት O
እንደሆነ O
ገልጧል O

ከደሴ B-LOC
ወደ O
አሳኢታ B-LOC
ሲኬድ O
በሶስት O
ኬላዎች O
መታወቂያ O
ይጠየቃል O
። O
እንዳጋጣሚ O
የሌለው O
መንገደኛ O
ሲገኝ O
አስፈላጊው O
ጥያቄ O
ከቀረበለት O
በኋላ O
ብሄረሰቡ O
እንደሚጠየቅ O
ታውቋል O
መንገደኛው O
ሳይዝ O
በነጻ O
ሊያልፍ O
የሚችለው O
የትግራይ O
ብሄረሰብ O
አባል O
ካልሆነ O
ብቻ O
መሆኑንም O
ተጠቁሟል O

የትግራይ O
ወጣቶችን O
የስደት O
እንቅስቃሴ O
አስመልክቶ O
በአካባቢው O
ነዋሪ O
ዘንድ O
ካለው O
ጭምጭምታ O
አንዱ O
ወደ O
የመን O
አካባቢ O
ተወላጅ O
ስደተኞችን O
እየተቀበለ O
የሚያሰለጥን O
ድርጅት O
እንደተቋቋመ O
እየተናፈሰ O
መሆኑን O
አመልክቷል O
። O
የስርአቱ O
የመጀመሪያ O
ተቋዳሽ O
በሆኑትና O
ከፍተኛውን O
የአመራር O
ቦታ O
ይዘው O
በነበሩት O
ታጋዮች O
መካከል O
በተፈጠረው O
ልዩነትና O
ከህወሀት B-ORG
በአንጃነት O
መውጣት O
ምክንያት O
ብዙውን O
ዘብጥያ O
ለመውረድ O
ከስልጣን O
ለመነሳትና O
በአይን O
ቁራኛ O
ለመጠበቅ O
ያደረሰ O
በመሆኑ O
በህዝቡ O
ላይ O
ከፍተኛ O
ስጋት O
ማሳደሩ O
ተገልጧል O
ይህ O
በመሆኑም O
ወጣቶች O
የሚሰማቸውን O
በግልጽ O
ደፍረው O
ከማይተቹበት O
ምናልባትም O
የባሰ O
ችግር O
ቢመጣ O
ተጠቂ O
ከሚሆኑበት O
ሁኔታ O
ራሳቸውን O
ለማዳን O
ሲሉ O
በአሁኑ O
ወቅት O
በስደት O
ለመኖር O
ጥረት O
ማድረግ O
እንደጀመሩ O
በብዙው O
የአካባቢው O
ህዝብ O
ጥርጣሬ O
ማሳደሩን O
ሪፖርተሩ O
አስታውቋል O

ኢዷፓ B-ORG
በመቀሌ B-LOC
ሊያደርግ O
የነበረው O
ስብሰባ O
ተደናቀፈበት O

የኢትዮጵያ B-ORG
ደሞክራሲያዊ I-ORG
አንድነት I-ORG
ፓርቲ/ I-ORG
ኢዷፓ/ O
በቅርቡ O
በመቀሌ B-LOC
ከተማ I-LOC
የጠራው O
ስብሰባ O
መደናቀፍን O
አስመልክቶ O
ባወጣው O
መግለጫ" O
የኢዷፓን B-ORG
የመቀሌ B-LOC
የመከልከል O
ድርጅታዊ O
ውሳኔ O
ነዋሪዎች O
የድንበር O
ማካለሉን O
ትክክለኛ O
ጉዳይ O
እንዳያውቁ O
ከመፈለግ O
የመነጨ O
ነው" O
በማለት O
አስታወቀ O
። O
ኢዷፓ I-ORG

ይህ O
አባባል O
ሌላ O
ተጨማሪ O
ማስረጃና O
ማብራሪያ O
ሳያስፈልገው O
ስብሰባው O
እንዳይካሄድ O
ለማድረግ O
ድርጅታዊ O
ውሳኔ O
የተሰጠ O
መሆኑን O
እንደሚያረጋግጥ O
ጠቁሟል O
። O
በተለይ O
ደግሞ" O
ጠንካራ O
ተቃዋሚ O
የለም" O
በሚል O
ፕሮፖጋንዳ O
የሚደክሙት O
የህወሀት B-ORG
ካድሬዎች O
ህዝቡ O
ከኢዷፓ B-ORG
ጋር O
እንዳይወያይ O
ለምን O
ይፈራሉ O
? O
በማለት O
ጠይቋል O
ኢዷፓ B-ORG
ለህዝብ O
የሚያቀበውን O
ጉዳይ O
በዚህ O
መረጃ O
በተደገፈ O
እውነታ O
ለማስተባበል O
የሚያስችል O
ትንሽም O
ሀቅ O
በህወሀት B-ORG
ዘንድ O
እንደሌለ O
አመልክቷል O
ስለሆነም O
ህወሀት B-ORG
የመረጠው O
መንገድ O
እውነትን O
ማፈን O
፣ O
እውነቱን O
እንዳይገነዘብ O
በፕሮፖጋንዳ O
ማደናገርና O
የማወቅ O
መብቱን O
መርገጥ O
እንደሆነ O
ጠቅሶ O
ህዝብ O
የሀገሩን O
ወቅታዊ O
ሁኔታ O
እንዳያውቅ O
አማራጭ O
አስተሳሰቦችንም O
እንዳያዳምጥ O
በመከልከል O
በአንድ O
ፓርቲ O
ብቻ O
አደንዝዞና O
አፍኖ O
ህዝብን O
መግዛት O
እንደማይቻል O
መዘንጋት O
ከትናንት O
አለመማር O
አስረድቷል O

በመቀጠልም O
በመግለጫ O
እንደተገለጠው O
የኢትዮ- O
ኤርትራን O
የድንበር O
ማካለል O
አስመልክቶ O
በቅኝ O
ግዛት O
ውል O
መዳኘት O
የለብንም O
ስንል O
የኤርትራን O
ነጻነት O
የማያከብሩ O
፣ O
የአልጀርሱ O
ስምምነት O
የኢትዮጵያን O
ብሄራዊ O
ጥቅም O
አያስጠብቅም O
ጦርረት O
ናፋቂዎች O
ድርድሩም O
ሆነ O
የፍርድ O
ሂደቱ O
የባህር O
በር O
የማግኘት O
መብት O
በማያረጋግጥ O
መልኩ O
ይካሄድ O
ወደብ O
ሸቀጥ O
ነው O
ዘሄግ O
ላይ O
የተሰጠው O
ውሳኔ O
ለኢትዮጵያ O
የሚጠቅም O
እንዳልሆነ O
ስንናገር O
ደግሞ O
ገዥዎቻችንን" O
የኢትዮጵያ O
ህዝቦች O
እንኳን O
ደስ O
ያላቸሁ O
የእኛ O
ያልሆነው O
መሬት O
ሁሉ O
ተወሰነልን O
በጦር O
ሜዳ O
ያገኘው O
ድል O
በህግ O
አደባባይም O
ተደገመ O
! O
አደባባይ O
ውጡና O
ጨፍሩ O
ብለውን O
ነበር O
። O
ያም O
ሆኖ O
ግን O
እኛ O
ያልነው O
እውነት O
ሲሆንና O
በመስዋእትነት O
የተመለሱት O
የኢሮብና B-LOC
የባድመ B-LOC
አካባቢዎች O
ለኤርትራ O
መሰጠታቸውን O
ሲረጋገጥ O
እውነታውን O
ከህዝብ O
ለመደበቅና O
በውሸት O
ፕሮፖጋንዳ O
ለማደናገር O
ሲሯሯጡና O
እርስ O
በርስ O
በሀሳብ O
ሲላተሙ O
ይታያሉ O
ብሏል O

ከጅምሩ O
ኢትዮጵያን O
በቅኝ O
ገዢነት O
ከስሶ O
ለኤርትራ O
ነጻ O
ሀገርነት O
የታገለ O
፣ O
ሰንደቅ O
አላማችንን O
ጨርቅ O
ነው O
ብሎ O
ካንቋሸሸና O
ታሪካችንን O
ወደ O
መቶ B-TIME
አመት I-TIME
አሳንሶ O
ካሰላ O
ቡድን O
የሀገርን O
ብሄራዊ O
ጥቅም O
የማስጠበቅ O
ተልእኮ O
የማይጠበቅ O
ቢሆንም O
በሚመጻደቅበት O
ህገ O
መንግስት O
ላይ O
የሰፈረውን O
የዜጐችን O
ሀሳብ O
በነጻነት O
የመግለጽ O
መብት O
ማክበር O
ነበረበት O
ሲል O
ወቅሷል O
። O
ዛሬም O
የመንግስትና O
የድርጅት O
ስልጣናቸውን O
እያቀላቀሉና O
እያምታቱ O
የሚጠቀሙት O
የህወሀት B-ORG
ባለስልጣናት O
፤ O
ከህወሀት B-ORG
ሌላ O
የፖለቲካ O
ድርጅት O
በትግራይ O
ላለማየትና O
ከአብዮታዊ O
ደሞክራሲ O
አስተሳሰባቸው O
ውጭ O
የተለየ O
አስተሳሰብ O
የትግራይ O
ወገናችን O
ማዳመጥ O
እንዳይችል O
ድርጅታዊ O
ህልማቸውን O
በመንግስታዊ O
ስልጣናቸው O
ተፈጻሚ O
እያደረጉ O
መሆናቸውን O
ኮንኗል O

በመጨረሻም O
ክልከላውም O
ሆነ O
ወከባው O
ይበልጥ O
ሰላማዊ O
ትግላችንን O
እንድናጠናክር O
የሚያደርገን O
እንጂ O
የህወሀት B-ORG
ባለስልጣናት O
ወደሚፈልጉት O
አቅጣጫ O
የሚወስደን O
ያለመሆኑን O
ዛሬም O
ደግመን O
ልንነግራቸው O
እንወዳለን O
። O
የኢትዮጵያ O
ህዝብም O
ለአስተማማኝ O
የደሞክራሲ O
ስርአት O
ግንባታ O
ትግሉን O
አጠናክሮ O
መቀጠል O
እንዳለበት O
ኢዷፓ B-ORG
አሳስበዋል O

በኖርዌይ O
የወያኔና B-ORG
የሻእቢያ B-ORG
ሰዎች O
በምስጢር O
የጋራ O
ስብሰባ O
ተካፈሉ O

የወያኔ/ B-ORG
ኢህአደግና I-ORG
የሻእቢያ B-ORG
ከፍተኛ O
ባለስልጣኖች O
ኖርዌይ O
ውስጥ O
በምትገኝ" O
ኦስ" O
በምትባል O
አነስተኛ O
ከተማ O
ሁለቱ O
አገሮች O
ግንኙነታቸውን O
ወደነበረበት O
ለመመለስ O
በሚል O
የሁለቱን O
ሲቪክ O
ማሀበረሰቦች O
ለማገናኘት O
በተጠራ O
ስብሰባ O
መሳተፋቸውን O
ጉዳዩን O
በቅርብ O
የተከታተሉ O
የዜና O
ምንጮች O
ገለጡ O
። O
ኦስ B-LOC

በኖርዌይ B-ORG
ቤተክርስቲያን I-ORG
የርዳታ I-ORG
ድርጅት I-ORG
(ኞርወጊአን I-ORG
ጭሁርችህ I-ORG
አኢድ) O
እና O
መንግስታዊ O
ባልሆነው O
ልማት O
ፈንድ O
ዸቨሎፕመንት I-ORG
ፉንድ) O
ስፖንሰር O
አድራጊነት O
በሚካሄደው O
የሁለቱ O
አገሮች O
የምስጢር O
ውይይት O
ላይበኢትዮጵያ O
በኩል O
አቶ B-TTL
ተክለወይኒ B-PER
አሰፋ I-PER
የህወሀት B-ORG
ማእከላዊ O
ኮሚቴ O
አባልና O
የትግራይ B-ORG
መልሶ I-ORG
ማቋቋሚያ I-ORG
(ሬጽጥ) O
ዋና O
ዳይሬክተር O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ምትኩ B-PER
ሀይሌ I-PER
የመቀሌ B-ORG
ዩኒቨርሲቲ I-ORG
ፕሬዚዳንት O
ተካፋይ O
የሆኑ O
ሲሆን O
ኤርትራን O
የወከሉት O
ደግሞ O
የገዥው O
ህዝባዊ O
ግንባር O
ትብብር O
ማሀበርና O
የኤርትራ O
ሰራተኞች O
ብሄራዊ O
ኮንፌደሬሽን O
አማኑኤል B-PER
አምደሚካኤል I-PER
መሆናቸውን O
ምንጮቹ O
ገልጠዋል O
። O
አኢድ I-ORG
ኞርወጊአን B-ORG
ፉንድ I-ORG
(ሬጽጥ I-ORG

የሁለቱን O
መንግስታት O
ግንኙነት O
ወደነበረበት O
ለመመለስ O
ባለፈው O
አመት O
ሚያዝያ O
ወር O
ተመሳሳይ O
ጥረት O
ጀምሮ O
የነበረው O
የኖርዌይ B-ORG
ቤተክርስቲያን I-ORG
የእርዳታ I-ORG
ድርጅት I-ORG
ዜናው O
ኢትዮጵያውያን O
ጆሮ O
ደርሶ O
ከፍተኛ O
ተቃውሞ O
በማስነሳቱ O
ለጊዜው O
እንቅስቃሴውን O
አቋርጦ O
መቆየቱን O
የጠቀሰው O
ዘገባ O
፣ O
ድርድሩ O
የሰዎችን O
ትኩረት O
እንዳይስብ O
ለማድረግ O
በምድር O
ላይ O
በሰላማዊ O
መኖሪያነቷ O
በአለም O
ጤና O
ጥበቃ O
የመጀመሪያ O
ደረጃ O
የተሰጣትንና O
2200 O
ነዋሪዎች O
ብቻ O
የሚገኙባት O
የኦስ B-LOC
ከተማን I-LOC
መርጦ O
ምስጢራዊ O
ግንኙነቱን O
በድጋሚ O
ማስጀመሩን O
አመልክቷል O
። O

በአቶ B-TTL
መለስ B-PER
ዜናዊ I-PER
የሚመራው O
የወያኔ/ B-ORG
ኢህአደግ I-ORG
መንግስትና O
ሻእቢያ B-ORG
የህዝቡን O
አመለካከት O
ለማደናገር O
የውሸት O
የፕሮፖጋንዳ O
ጦርነት O
በይፋ O
እያካሄዱ O
ቢሆንም O
ውስጥ O
ውስጡን O
ግን O
በመንግስት O
ሀላፊነት O
ላይ O
በሌሉ O
ታማኝ O
ባለሟሎቻቸው O
አማካኝነት O
ግንኙነታቸውን O
ለማደስና O
ወደነበረበት O
ለመመለስ O
በከፍተኛ O
ደረጃ O
እየሰሩ O
መሆኑን O
መላው O
ህዝብ O
መገንዘብ O
እንዳለበት O
ምንጮቹ O
ጠቁመዋል O
። O

የወያኔው B-ORG
ልኡክ O
ተክለ B-PER
ወይኒ I-PER
አሰፋ I-PER
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ምትኩን B-PER
ይዘው O
የሄዱት O
ለዩኒቨርሲቲው O
መጻህፍትና O
ኮሚፒዮተሮች O
ሊገዙ O
ነው O
ተብሎ O
ትኩረት O
እንዳይደረግባቸው O
የሞከሩ O
መሆኑን O
የጠቆሙት O
ምንጮች O
የአቶ B-TTL
መለስ B-PER
ቀኝ O
እጅ O
የሆኑትእኝህ O
ሰው O
ህወሀት B-ORG
ለሁለት O
ሲሰነጠቅ O
ካድሬዎች O
እሳቸውን O
እንድደግፉ O
ከፍተኛውን O
ሚና O
መጫወታቸውን O
አስረድተዋል O
። O

አቶ B-TTL
ተክለወይኒ B-PER
አሰፋ I-PER
ከፖለቲካ O
ሚናቸው O
ባሻገር O
በጦርነቱ O
የወደሙትን O
የትግራይ O
የመሰረት O
ልማት O
አውታሮች O
መልሶ O
ለመገንባት O
ከአለም B-ORG
ባንክ I-ORG
በብድር O
የተገኘው O
500 O
ሚሊዮን O
የአሜሪካ O
ዶላር O
በድርጅታቸው O
በኩል O
ፈሰስእንድሆን O
ጥረት O
መጀመራቸውን O
የጠቆመው O
ዘገባ O
፣ O
የድርጅቱ O
የህዝብ O
ግንኙነት O
ሀላፊ O
የሆኑት O
ማሪያስትሪንዶስ B-PER
ብድር O
256 O
የሚሆነው O
በእጅ O
መግባቱን O
ማረጋገጣቸውን O
ዋልታ O
ኢንፎርሜሽን O
የተባለው O
የገዢው O
ፖርቲ O
የዜና O
አውታር O
በኤፕሪል O
15/ O
2002 O
ዜናው O
ይፋ O
ማድረጉን O
አመልክተዋል O
። O

ተክለወይኒ B-PER
አሰፋ I-PER
የጀመሩት O
ጥረት O
ከተሳካ O
80 O
ከመቶ O
የሚሆነው O
የአለም B-ORG
ባንክ I-ORG
የብድር O
ገንዘብ O
መለስ B-PER
ወደሚያዙበት O
ሂሳብ O
ሊገባ O
እንደሚችል O
ተገምቷል O
። O

የወያኔ B-ORG
ኢህአደግ I-ORG
መንግስት I-ORG
ለማስመሰል O
ከሻእቢያ B-ORG
ጋር O
የፕሮፖጋንዳ O
ቃል O
እየተለዋወጠ O
ቢሆንም O
ቀዳሚ O
አጀንዳው O
ግንኙነቱን O
ወደነበረበት O
መመለስ O
እንደሆነ O
የጠቀሱት O
ምንጮች O
ይህን O
የሚያደርገው O
በአገዛዙ O
የተማረረው O
የኢትዮጵያ O
ህዝብ O
አንድ O
ቀን O
ህዝባዊ O
አመጽ O
ቢያነሳበት O
ያንን O
ለመከላከል O
የክፉ O
ድጋፍ O
ለማግኘት O
ነው O
ብለዋል O
። O

በአቶ B-TTL
አርከበ B-PER
እቁባይ I-PER
የሚመራው O
የአድስ B-ORG
አበባ I-ORG
ከተማ I-ORG
ጊዜያዊ I-ORG
አስተዳደር I-ORG
ሰሞኑን O
ይፋ O
ባደረገው" O
አድስ" O
የሰራተኞች O
ምደባና O
ድልደላ O
የብዙ O
አመት O
ልምድና O
ሙያ O
ያላቸው O
1600 O
የፋይናንስ O
ሰራተኞችን O
አንሳፍፎና O
ሌሎችን O
ከደረጃ O
ዝቅ O
አድርጐ O
በቁልፍ O
የስራ O
መደቦች O
የገዢው O
ፓርቲ O
ካድሬዎችንና O
የድርጅት O
አባላትን O
መሰግሰጉን O
የችግሩ O
ሰለባ O
የሆኑ O
ሰራተኞች O
አስታወቁ O
። O

ከህግ O
አግባብ O
ውጭ O
የከተማዋን O
አስተዳደር O
በጊዜያዊነት O
ስም O
ለሶስት B-TIME
አመታት I-TIME
የተረከበው O
አድሱ O
ካቢኔ O
አድስ O
አበባን O
ከሙስናና O
ከቆሻሻ O
በማጽዳት O
የተቀላጠፈ O
አሰራር O
ለመዘርጋት O
በገባው O
ቃል O
ብዙ O
ተአምር O
ይሰራል O
ተብሎ O
ቢጠበቅም O
የመጀመሪያ O
ተግባሩ O
ያደረገው O
የሲቪል O
ሰርቪስ O
ሰራተኛውን" O
ስራና O
ሰራተኛን O
ማገናኘት" O
በሚል O
ፈሊጥ O
ማፈናቀል O
መሆኑን O
እነዚሁ O
ሰራተኞች O
ለዝግጅት O
ክፍላችን O
ገልጠዋል O
። O

በአድሱ O
ምደባ O
በርካታ O
የከተማይቱ O
መስተዳድር O
ቢሮዎች O
የባለሙያ O
እጥረት O
ይገጥማቸዋል O
ተብሎ O
የተሰጋ O
ሲሆን O
የአቶ B-TTL
አርከበ B-PER
እቁባይ I-PER
ካቢኔ O
ችግሩን O
እንደት O
ሊፈታው O
እንዳሰበ O
ለጊዜው O
የታወቀ O
ነገር O
ባይኖርም O
በዚህ O
ምስቅልቅል O
ምክንያት O
ባለጉዳዮች O
ከአስተዳደሩ O
ማግኘት O
የሚገባቸውን O
ተገቢ O
አገልግሎት O
የሚሰጣቸው O
ክፍል O
በመጥፋቱ O
ካሁኑ O
መጉላላት O
መጀመራቸውን O
ለመረዳት O
ተችሏል O
። O

በመጭው B-TIME
አመት I-TIME
የደቡብ B-ORG
ዩኒቨርስቲ I-ORG
ተማሪዎች O
በራሳቸው O
ወጭ O
ይማራሉ O

& O
laquo; O
ከንቲባ B-TTL
አርከበ B-PER
እቁባይ I-PER
ማክሰኞ B-TIME
ግንቦት I-TIME
2/ I-TIME
1997 I-TIME
በስብሰባ O
ማእከል O
በጠሩት O
ስብሰባ O
በቃላት O
የተለሳለሰ O
አስመስለው O
በንቀት O
የተሞላ O
ንግግራቸው O
ሊያቆሙ O
ይገባል O
፤ O
በንብረታችን O
የምናዘው O
እኛ O
እንጂ O
እሳቸው O
አይደሉም& O
raquo; O
ሲሉ O
አንዳንድ O
የታክሲ O
ባለንብረቶች O
ገልጸዋል O
። O

የጦቢያ O
ሪፖርተሮች O
ተዟዙረው O
ያነጋገሯቸው O
አንዳንድ O
የታክሲ O
ባለንብረቶች& O
laquo; O
የእሁዱ B-TIME
ሰልፍ O
ብሶት O
የወለደው O
የአድስ B-LOC
አበባ I-LOC
ህዝብ O
የጀመሪያ O
እርምጃ O
ነው O
። O
ሾፈሮች O
አንዳችም O
የጨመሩት O
ነገር O
የለም O
ውስጣቸውን O
ማጥራት O
ያለባቸው O
ራሳቸው O
ናቸው O
ሾፌሮች O
በምን O
ሂሳብ O
ከ3 O
ሚሊዮን O
በላይ O
የሆነ O
ሊቀሰቅሱ O
የሚችሉት O
ከንቲባ B-TTL
አርከበ B-PER
በጥቂቱ O
የሰጠናቸውን O
ክብር O
ጨርሰው O
ሊፍቁት O
እየጣሩ O
ይህ O
ሽንፈታቸውን O
ያለመቀበል O
ምልክት O
ማንም O
በንብረታችን O
ሊያስፈራራን O
አይችልም& O
raquo; O
ብለዋል O
በስብሰባው O
እለት O
አርከበ& O
ከስራአት O
ውጭ O
ተግባር O
የፈጸሙ O
አሽከርካሪዎች O
የሚታወቁ O
በመሆኑ O
አስፈላጊውን O
እንወስዳለን O
ያለአግባብ O
በመንዳት O
ለህይወትና O
ለንብረት O
መጥፋት O
ምክንያት O
የሆኑ O
አሉ O
ባለንብረቶች O
ንብረቶቻችሁን O
የመቆጣጠር O
ግደታችሁን O
አልተወጣችሁም O
በቅዳሜው O
የኢህአደግ B-ORG
ላይ O
80 O
በመቶ O
የምርጫ O
ካርድ O
ያለው O
50 O
ሴቶችና O
15 O
የሚሆኑ O
ሙስሊሞች O
ተገኝተዋል O
እሁድ O
ግን O
የአደገና O
ቦዘኔዎች O
ግርግር O
የበዛበት O
ነበር& O
በማለት O
ወቀሳቸውን O
መሰንዘራቸው O
ይታወሳል O

ጳጉሜ B-TIME
3 I-TIME
171;የፕሬስ O
ነጻነት O
ቀን O
ተባለ O
187; O

የነጻው O
ፕሬስ O
ጋዜጠኞች I-ORG
የሙያ O
ስነ O
ምግባር O
የማክበር O
ግደታ O
ቢኖርባቸውም O
ሀቅን O
በማሳወቃቸው O
ለምን O
ተደፈርን O
በሚሉ O
አምባገነኖች O
ሊዋከቡ O
ሊሰደዱ O
እግረ O
ሙቅ O
ሊገባላቸውና O
ፍትህ O
ሊነፈጋቸው O
እንደማይገባ O
የኢትዮጵያ B-ORG
ነጻ I-ORG
ማሀበር I-ORG
(ኢነጋማ) O
ፕሬዝዳንት O
አቶ B-TTL
ክፍሌ B-PER
ሙላት I-PER
አስታወቁ O
። O
(ኢነጋማ I-ORG

አቶ B-TTL
ክፍሌ B-PER
ሙላት I-PER
ይህን O
የገለጡት O
በአባላቱና O
በኢትዮጵያ O
ህዝብ O
ዘንድ O
በከፍተኛ O
ጉጉት O
ሲጠበቅ O
የነበረው O
የኢነጋማ B-ORG
ዋና O
ጽ/ O
ቤት O
ጳጉሜ B-TIME
3 I-TIME
ቀን I-TIME
1993 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
በተከፈተበት O
ወቅት O
ባደረጉት O
ንግግር O
ነው O
። O
ፕሬዝዳንቱ O
እዚሁ O
ንግግራቸው O
መላው O
አባላት O
በግልም O
ሆነ O
በወል O
የአምባገነኖችን O
ምኞትና O
ፍላጐት O
በብእራቸው O
በጽኑ O
እንደሚታገሉ O
ጠቅሰው O
በዚህ O
ስራ O
ሂደት O
ለሚከሰቱ O
ስህተተቶች O
የሚከፈለው O
ዋጋ O
ግን O
በጥንታዊቷ O
ሮማ O
ህግ O
መሰረት O
ይደረግ O
እንደነበረው O
171;አይን O
ያወጣ O
አይኑ O
ይውጣ O
187; O
አይነት O
መሆን O
እንደሌለበት O
አሳስበዋል O

ኢነጋማ B-ORG
ድርጅታዊ O
ህልውናው O
እንደተጠበቀ O
ሆኖ O
ከየትኛውም O
ወገን O
ጋር O
ለመቀራረብና O
ለመነጋገር O
ፈቃደኛ O
መሆኑን O
አቶ B-TTL
ክፍሌ B-PER
ጠቁመው O
ከዚህ O
ውጭ O
በምንም O
አይነትና O
ደረጃ O
አባላቱ O
የዜግነት O
መብታቸውን O
፣ O
ሰብአዊ O
ክብራቸውና O
የኢትዮጵያን O
ህዝብ O
አደራ O
ለድርድር O
እንደማያቀርቡ O
አስረድተዋል O
። O
ከዘጠኝ O
አመታት O
ውጣ O
ውረድ O
በኋላ O
ህጋዊ O
ሰውነት O
አግኝቶ O
የራሱን O
ጽ/ O
ቤት O
በአለም B-ORG
አቀፍ I-ORG
የፕሬስ I-ORG
ኢንስቲትዮት I-ORG
በኖርዌጅያን B-ORG
ብሄራዊ I-ORG
ኮሚቴና I-ORG
በፍሬደሪክ B-ORG
ኤቨርት I-ORG
ፋውንደሽን I-ORG
ድጋፍ O
ለማደራጀት O
የበቃው O
የሙያ O
ግደታቸውን O
ለመወጣትና O
ለሰብአዊ O
ፍጡራንም O
የሚበጅና O
የሚያኮራ O
ተግባር O
ለመፈጸም O
ተነሳስተው O
የብዙሀኑን O
እድገትና O
ብልጽጝና O
ለማየት O
እንደጓጉ O
ባልታሰበ O
ሁኔታ O
በግፈኞች O
ህይወታቸውን O
ያጡ O
ለወህኒ O
የተዳረጉ O
በድንገተኛ O
አደጋና O
ህመም O
ከጐናችን O
የተለዩ O
የተሰደዱ O
የነጻው O
ፕሬስ O
አባላት O
መስዋእትነት O
ውጤት O
ሙላት I-PER
አብራርተዋል O

ይህንኑ O
ለመዘከር O
ጳጉሜ B-TIME
3 I-TIME
ቀን I-TIME
በኢትዮጵያ O
ጋዜጠኞችና O
የፕሬስ O
ነጻነት O
ተሟጋቾች O
ዘንድ O
ያላትን O
ከበሬታ O
ለማረጋገጥና O
ለማስታወስ O
በየአመቱ O
የኢትዮጵያ O
ሆና O
ትክበር O
የኢነጋማ O
ስራ O
አስፈጻሚ O
ኮሚቴ O
በሙሉ O
ድምጽ O
መወሰኑን O
አቶ B-TTL
ክፍሌ B-PER
አመልክተዋል O
። O

« O
ፍትህ O
ተገኘም O
ታጣም O
ወደ O
አገሬ O
እመለሳለሁ& O
raquo; O
አትሌት B-TTL
ብርሀኔ B-PER
አደሬ I-PER

& O
laquo; O
የኢትዮጵያ O
ህዝብ O
ሀዘን O
ላይ O
መሆኔን O
ይወቅልኝ O
። O
የኢትዮጵያዊነት O
መብቴን O
አጣሁ O
ምስጢር O
እንዳይወጣ O
ብለው O
መብቴ O
መገፈፉን O
መንግስትም O
፣ O
ህዝብም O
በመነጠቁ O
መፍትሄ O
እስካገኝ O
ወደ O
አገሬ O
አልመለስም& O
raquo; O
በማለት O
መግለጿን O
ነሀሴ B-TIME
30 I-TIME
ቀን I-TIME
1996 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
ለንባብ O
የበቃው O
ሪፖርተር O
ጋዜጣ O
ዘግቧል O

አትሌት B-TTL
ብርሀኔ B-PER
ይህን I-PER
የገለጸችው O
የኢትዮጵያ B-ORG
አትሌቲክስ I-ORG
ፌደሬሽን O
ባሳለፈው O
የቅጣት O
ውሳኔ O
መሰረት O
ብራሰልስ B-LOC
ላይ O
ከተካሄደው O
የጐልደን O
ሊግ O
ውድድር O
በመታገዷ O
ምክንያት O
ነው O
። O
ለሪፖርተር O
በሰጠቸው O
መግለጫ& O
laquo; O
ብቃት O
የላትም O
ብለው O
ራሳቸው O
ከኦሊምፒክ O
አስቀርተውኝ O
አሁን O
ብቃቴን O
ለማሳየት O
ስዘጋጅ O
ውጤቱ O
ስላስፈራቸው O
ምስጢር O
እንዳይወጣባቸው O
በመስጋታቸው O
ነው...& O
ራቁኦ O
፤ O
በማለት O
ፌደሬሽንን I-ORG
ኮንናለች O
አትሌቷ O
መንግስት O
በጉዳዩ O
ጣልቃ O
ገብቶ O
መፍትሄ O
እስኪሰጣት O
ድረስ O
ወደ O
አገሯ O
የማትመለስ O
መሆኗንም O
አስታውቋል O
በፌደሬሽኑ B-ORG
ከአገሯ O
መሰደድዋንም O
ህዝብ O
እንድያውቅላት O
ጠይቃለች O

ለአንድ B-TIME
ሳምንት I-TIME
በተለያየ O
ደረጃ O
ሲካሄድ O
የቆየው O
የአድስ B-ORG
አበባ I-ORG
ዩኒቨርስቲ I-ORG
የመምህራን O
እንድሁም O
የቀንና O
የማታ O
ተማሪዎች O
ግምገማ O
ረብየለሽ O
ነበር O
ሲሉ O
አንዳንድ O
ተሰብሳቢዎች O
በተለይ O
ለጦቢያ O
ገለጹ O
። O

የሀረሪ O
ህዝብ O
ብሄራዊ O
ክልላዊ O
መንግስት O
ም/ O
ቤትን O
በጣምራ O
የሚመሩት O
ኦህደድና B-ORG
ሀብሊ B-ORG
ካለፈው B-TIME
አመት I-TIME
ወድህ O
በከፍተኛ O
ውዝግብ O
ውስጥ O
መሆናቸውን O
በሀረር B-LOC
የጦቢያ O
ሪፖርተር O
ገልጾልናል O
። O

በም/ O
ቤቱ O
አምስተኛ O
መደበኛ O
ስብሰባ O
የኦይደድ B-ORG
አባልና O
የክልሉ O
ኢኮኖሚ O
ዘርፍ O
ሀላፊ O
የሆኑት O
ግለሰብ O
ከስልጣን O
መነሳታቸው O
የተገለጸ O
ሲሆን O
ዘጠኝ O
የምክር O
አባላት O
ደግሞ O
ከወከላቸው O
ፓርቲ O
ተባርረዋል O
ተብሏል O
። O

ሰሞኑን O
በተፈጠረው O
ሁኔታ O
ደግሞ O
ምርጫ B-ORG
ቦርድ I-ORG
በጐደሉ O
አስር O
የምክር O
ቤት O
አባላት O
ምትክ O
ለማካሄድ O
እንቅስቃሴ O
በጀመረበት O
ወቅት O
ስራ O
አስፈጻሚው O
የቀበሌ O
ተመራጮችን O
ማንነት O
በከተማው O
ለሚገኙ O
ቀበሌዎችና O
በገጠር O
ቀበሌ O
ገበሬ O
ማሀበራት O
ይፋ O
አድርጓል O
። O

የሀረሪ I-ORG
ዘጋቢያችን O
አንዳንድ O
የገጠር O
ነዋሪዎችን O
በጉዳዩ O
ላይ O
እንዳነጋገራቸው O
ተሾሙ O
የተባሉት O
ሊቀመንበሮችና O
ጸሀፊዎች O
በህዝብ O
ይሁንታና O
አመኔታ O
የተመረጡ O
ሳይሆኑ O
የሀብሊ/ B-ORG
ብሄራዊ I-ORG
ሊግ/ O
ጉዳይ O
አስፈጻሚዎች O
ናቸው O
ይሏቸዋል O
። O
በመሆኑም O
ቀደም O
ሲል O
የነበሩት O
የቀበሌ O
አመራሮችና O
አድስ O
ተመረጡ O
የተባሉ O
ሹሞች O
የርክክብ O
ሂደት O
መቋረጥ O
አለበት O
ከሚሉ O
ወገኖች O
ጋር O
ፖሊስ O
ግጭት O
ውስጥ O
የገባበት O
ሁኔታ O
ተፈጥሯል O
ሊግ I-ORG

ከዚሁ O
ጋር O
ተያይዞም O
በ6/ B-TIME
11/ I-TIME
96 I-TIME
ቀን I-TIME
ላይ O
ከድሬ O
ጠየራ O
አካባቢ O
እንደመጡ O
የተነገረላቸውና O
ከሰባ O
የሚበልጡ O
ባህላዊ O
መሳሪያ O
የታጠቁ O
አርሶ O
አደሮች O
ምስራቅ O
ሀረርጌ O
ዞን O
አስተዳደር O
ጽ/ O
ቤት O
በመምጣት O
አቤቱታቸውን O
እንዳቀረቡ O
ታውቋል O
። O

የጋዜጣው O
ዘጋቢ O
የአርሶ O
አደሮቹን O
ተወካዮች O
እንዳነጋገራቸው& O
laquo; O
አድሶቹ O
ሹሞች O
የሀበሊ B-ORG
ጉዳይ O
ፈጻሚዎች O
መሆናቸውን O
ጠቅሰን O
ለም/ O
ቤቱ O
አስረድተናል O
፣ O
ሁኔታው O
ተባብሶ O
የጋምቤላው B-ORG
አይነት O
ችግር O
እንዳይመጣም O
አሳስቦናል& O
raquo; O
ማለታቸውን O
ገልጿል O
። O

ሀይሌ B-PER
ገ/ I-PER
ስላሴ I-PER
ቃሉን O
አከበረ O

ሻለቃ B-TTL
ሀይሌ B-PER
ገ/ I-PER
ስላሴ I-PER
ባለፈው B-TIME
እሁድ I-TIME
በእንግሊዝ B-LOC
ማንችስተር B-LOC
ከተማ I-LOC
ግሬት O
ራን O
በሚባለው O
ውድድር O
ተካፍሎ O
በድል O
ማጠናቀቁ O
ታውቋል O
። O
ከውድድሩ O
በፊት O
ለጋዜጠኞች O
በሰጠው O
መግለጫ O
ሪከርዱን O
እንደሚያሻሽል O
ተናግሮ O
ነበር O
እንግሊዞች O
በጉጉት O
ሲጠብቁት O
በነበረው O
በዚህ O
ጀግናው O
አትሌት O
የገባውን O
ቃል O
በማክበር O
ማሻሻሉ O
በቅርብ O
ጊዜ O
ውስጥ I-LOC
ወደማራቶን O
ሙሉ O
ለሙሉ O
መግባት O
ኢንደሚፈልግ O
የገለጸው O
በተደረገው O
አይበገሬነቱን O
በድጋሚ O
ማስመስከር O
በመቻሉ O
በአለም O
ህዝብ O
ከፍተኛ O
አድናቆትን O
ሊያገኝ O
ችሏል O

የኢትዮጵያ B-ORG
ልብ I-ORG
ህሙማን I-ORG
መርጃ I-ORG
ማህበር I-ORG
ከአድስ B-ORG
አበባ I-ORG
ዩኒቨርስቲ I-ORG
ጋር O
ባደረጉት O
የሁለትዮሽ O
ስምምነት O
መሰረት O
በአይነቱ O
በሀገር O
ውስጥ O
የመጀመሪያ O
የሆነ O
የልብ O
ህክምና O
ማእከል O
ለመገንባት O
ባለፈው B-TIME
ቅዳሜ I-TIME
የካትት I-TIME
20 I-TIME
በጥቁር B-ORG
አንበሳ I-ORG
ሆስፒታል I-ORG
ግቢ O
የመሰረት O
ድንጋይ O
ተጥሏል O
። O

የመሰረት O
ድንጋዩን O
ለማኖር O
በተደረገው O
ስነ- O
ስርአት O
ላይ O
የማህበሩ O
ሊቀመንበር O
አቶ B-TTL
ውብሸት B-PER
ምሀረተአብ I-PER
የማእከሉ O
መገንባት O
የህክምና O
አቅም O
በማጣት O
ለስቃይ O
የተዳረጉትን O
ህጻናት O
ህይወት O
ከመታደግ O
አንጻር O
ያለው O
ሚና O
ቀላል O
እንዳልሆነ O
ተናግረዋል O
። O
ድርጅቱ O
ከተቋቋመበት O
ጊዜ O
ጀምሮ O
ባለፉት B-TIME
13 I-TIME
አመታት I-TIME
መስራቾቹ O
ያስቀመጡለትን O
ራእይ O
በመከተል O
በልብ O
ህመም O
የሚሰቃዩ O
700 O
ህጻናትን O
እንደታደገ O
የገለጹት O
ይህ O
ግን O
ካሉት O
ህመምተኞች O
ሲታይ O
በቂ O
እንዳይደለ O
ጠቁመዋል O

የጉምሩክ B-ORG
መጋዘን O
በህክምና O
ቁሳቁስ O
ተጨናንቋል O
ተባለ O

የኢትዮጵያ B-ORG
ጉምሩክ I-ORG
ባለስልጣን O
መጋዘኑ O
ንብረትነቱ O
የጤና O
ጥበቃ O
ሚኒስቴር O
በሆነ O
15 O
ሽ O
ካርቶን O
ልዩ O
የህክምና O
ቁሳቁስ O
ክምችት O
የተጣለበት O
መሆኑን O
አስታወቀ O
። O

በባለስልጣኑ O
የኤርፖርት O
ጉምሩክ B-ORG
ጣቢያ O
የስራ O
ሀላፊዎች O
እንደገለጹት O
በመጋዘን O
ከተከማቹት O
የህክምና O
ቁሳቁስ O
መካከል O
በአሁኑ O
ወቅት O
ለወባ O
መከላከያ O
የሚያገለግሉ O
መድሀኒትና O
ልዩ O
ይገኛሉ O
። O

ፋርሚድ B-ORG
እንደሚለው O
እነዚህ O
መድሀኒቶችና O
የህክምና O
መገልገያ O
ቁሳቁሶች O
መንግስት O
ለክልል O
ጤና O
ተቋማት O
አገልግሎት O
እንድውሉ O
ከአለም O
ባንክ O
በመበደር O
በ30 O
ሚሊዮን O
ብር O
ግዢ O
በመፈጸም O
ወደ O
አገር O
ውስጥ O
ያስገባቸው O
ናቸው O
። O

የናዝሬት B-LOC
እስር O
ቤት O
ተሰበረ O
14 O
ሞቱ O

በከፍተኛ B-LOC
1 I-LOC
ቀበሌ I-LOC
05 I-LOC
ክልል I-LOC
በሚገኘው O
የናዝሬት B-LOC
ማረሚያ I-LOC
ቤት I-LOC
ውስጥ O
ያሉ O
የህግ O
ታራሚዎች O
ወህኒ O
ቤቱን O
ሰብረው O
ማምለጣቸውን O
ሪፖርተራችን O
ገልጥውል O
። O
ከአምስት O
ቀናት O
በፊት O
171;ምግብ O
አንበላም O
187; O
በማለት O
አመጽ O
ጀምረው O
የነበሩት O
እነዚሁ O
እስረኞች O
በወህኒ O
የሚደርስባቸው O
በደል O
የበላይ O
አካል O
እንድያውቅላቸውና O
መፍትሄ O
እንድሰጣቸው O
ያቀረቡት O
ጥያቄ O
ምላሽ O
ባለማግኘቱ O
ይህን O
እርምጃ O
ለመውሰድ O
መገደዳቸው O
ታውቋል O

ይፋ O
ካልሆኑ O
ምንጮች O
የተገኘው O
መረጃ O
እንደሚገልጸው O
ደግሞ O
እስረኞቹ O
አንስተውት O
የነበረው O
ጥያቄ O
171;ታምራት B-PER
ላይኔ I-PER
ከእስር O
ይፈታ O
ወይም O
አብረውት O
ይሰሩ O
የነበሩ O
ሰዎች O
ይታሰሩ O
187; O
የሚል O
እንደነበረ O
ጠቁመው O
የወህኒ O
ቤቱ O
አስተዳደርና O
የከተማው O
ባለስልጣናት O
ጥያቄያችንን O
ሊፈቱ O
ስለማይችሉ O
የኦሮሚያ O
ፍትህ O
ቢሮ O
ሀላፊ O
መጥተው O
ያነጋግሩን O
አቋም O
በመያዛቸው O
ሚያዝያ B-TIME
11 I-TIME
ቀን I-TIME
1993 I-TIME
በሄሊኮፕተር O
አንድ O
የክልሉ O
ባለስልጣን O
ወደመጡበት O
ከተመለሱ O
ከጥቂት O
ሰአት O
በኋላ O
በአመጻቸው O
ገተው O
ወህኒ O
ቤቱን O
ሰብረው O
ሲወጡ O
ከጸጥታ O
ሀይሎችና O
ከጠባቂ O
ፖሊሶች O
በተተኮሰ O
ጥይት O
14 O
እስረኞች O
ህይወታቸው O
አልፏል O
። O
ከዚሁ O
ጋር O
በተያያዘ O
የሞቱት O
ቁጥር O
እንደሚበልጥ O
የሚናገሩ O
ታዛቢዎች O
በተባራሪ O
የቆሰሉና O
የሞቱም O
እንዳሉ O
ገልጠዋል O
በርካታ O
የማረሚያ O
የስራ O
ሀላፊዎችና O
ጠባቂዎች O
በዚሁ O
ሰበብ O
በቁጥጥር O
ስር O
መዋላቸውም O
ታውቋል O

ለማምለጥ O
ከሞከሩት O
እስረኞች O
32 O
የሚሆኑት O
ደግሞ O
ቆስለው O
በአሁኑ O
ጊዜ O
በሀይለማርያም B-ORG
ማሞ I-ORG
ሆስፒታል I-ORG
በመታከም O
ላይ O
መሆናቸው O
የተገለጸ O
ቢሆንም O
ዘግይቶ O
በደረሰን O
ዜና O
ቁጥሩ O
ከፍ O
ብሏል O
። O
ሚያዝያ B-TIME
12/ I-TIME
93 I-TIME
የጥበቃ O
ሀይሎች O
በከተማው O
ውስጥ O
አመጹ O
ይቀጥላል O
የሚል O
ስጋት O
በህብረተሰቡ O
ዘንድ O
መስፈኑን O
በመረዳት O
ጥበቃቸውን O
ማጠናከራቸው O
ተመልክቷል O

የፎረሙ O
መስራች O
ከሆኑት O
ውስጥ O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
አሰፋ B-PER
በቀለ I-PER
እንዳሉት O
መርሀ O
ግብሮቻቸው O
በአራት O
ዋነኛ O
ማእዘኖች O
ላይ O
መሰረት O
የሚያደርጉ O
ናቸው O
። O

ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
አሰፋ B-PER
እነዚህ O
ማእዘናት" O
እውቀት O
፣ O
ተቆርቋሪነትና O
የፖሊሲ O
ቀረጻ O
እንድሁም O
የተቋም O
ግንባታ O
ናቸው" O
ብለዋል O
። O

ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
አሰፋ B-PER
በቀለ I-PER
ድርጅታቸው O
እነዚህን O
ጥያቄዎች O
በመመለሱ O
ረገድ O
ከሚያከናውናቸው O
ተግባራት O
መካከል O
ህጻናት O
መብቶቻቸውን O
አስመልክተው O
ህጋዊ O
ድጋፍ O
ማግኘት O
የሚችሉበትን O
የህጻናት O
መብቶች O
በህግ O
የመከላከል O
ማእከል O
መመስረት O
አንዱ O
አላማቸው O
እንደሆነ O
አስታውቀዋል O
። O

ይኼው O
ፎረም O
ከህጻናት O
ጋር O
ግንኙነት O
ያላቸው O
ሀገራዊ O
የህግ O
ድንጋጌዎችን O
በተመለከተ O
የመመርመርና O
ከህጉ O
ያሉትን O
ተቃርኖዎች O
የመከታተል O
ስራን O
ለመስራት O
እቅድ O
እንዳለውም O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
አሰፋ B-PER
አመልክተዋል O
። O

በፖሊሲ O
አቅጣጫዎች O
ላይ O
የሚያወያይና O
ክርክሮች O
የሚካሄዱበት O
የህጻናት O
ፖሊሲ O
ኮንፍረንስ O
በመደበኛነት O
የሚኖር O
መሆኑን O
የጠቆሙት O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
አሰፋ B-PER
መረጃዎችን O
ለመጋራትና O
መንግስታዊ O
ካልሆኑ O
መድረኮች O
ጋር O
ለሚደረገው O
መተጋገዥ O
ይሄው O
እንደሚረዳ O
አያይዘው O
ገልጸዋል O
። O

ጠቅላይ B-TTL
ሚኒስትር I-TTL
መለስ B-PER
በአውሮፓ B-LOC
ጉዞአቸው O
ለ" B-LOC
አዋሳ I-LOC
እልቂት" O
ማብራሪያ O
እንድሰጡ O
ተጠይቀዋል O

ጠቅላይ O
ሚኒስትሩ O
ወደ O
አውሮፓ O
ተጉዘው O
ከአውሮፓ O
ሀብረት O
ባለስልጣኖች O
ጋር O
ውይይት O
ባደረጉበት O
ወቅት O
በዚህ B-TIME
አመት I-TIME
ብቻ O
በኦሮምያ B-LOC
፣ O
በቴፒና B-LOC
በአዋሳ B-LOC
በመንግስት O
ሀይሎች O
የተፈጸሙ O
ግድያዎች O
(የአዋሳ" O
እልቂት" O
ተብሏል) O
ተነስተው O
መንግስት O
አጥጋቢ O
ማብራሪያ O
እንድሰጥባቸውና O
አጥፊዎችም O
ለፍርድ O
እንድቀርቡ O
የተጠየቀ O
መሆኑን O
ለማወቅ O
ተችሏል O
። O
የአዋሳ B-LOC

በእነዚህ O
ሁኔታዎችና O
በውስጥ O
ባለው O
የህዝብ O
ግፊት O
የጠቅላይ B-TTL
ሚኒስትር I-TTL
መለስ B-PER
መንግስት O
ከተቃዋሚ O
ሀይሎች O
ጋር O
ለመደራደር O
ፍላጐት O
እያሳየና O
ከአንዳንዶችም O
በምስጢር O
ለመነጋገር O
መጀመሩን O
ውስጥ O
አዋቂ O
ምንጮችይናገራሉ O
። O

በዚህ O
ሂደት O
ከኦነግና B-ORG
ከኢህአፓ B-ORG
ጋር O
የሚደረገው O
ግንኙነት O
አስቸጋሪ O
እንደሚሆን O
ምንጮቹ O
ይጠቁማሉ O
። O
በኩል O
ያለው O
ችግር O
የወያኔ/ B-ORG
ኢህአደግ I-ORG
ፖለቲካዊ O
ስርአት O
ማእከል O
የሆነው O
ህወሀት B-ORG
ደም O
የተቃባ O
መሆኑ O
በኦነግ B-ORG
ደግሞ O
ድርጅቱ O
ከሻእቢያ O
የተቆራኘና O
ያለሻእቢያ O
ይሁንታ O
ሊደራደር O
አለመቻሉ O
ነው O
ይላሉ O
፤ O
ታዛቢዎቹ O

የአድስ B-ORG
አበባ I-ORG
ዩኒቨርስቲ I-ORG
ምክትል O
ድን O
የሆኑት O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ሳሙኤል B-PER
አሰፋ I-PER
ጠብ O
በማንሳት O
ወንጀል O
ተከሰው O
በፖሊስ O
ቁጥጥር O
ስር O
ውለው O
ለሰአታት O
እንደታሰሩ O
ተጠቆመ O
። O

ምክትል O
ድኑ O
የታሰሩት O
ባሰለፍነው O
ሰኞ B-TIME
መጋቢት I-TIME
21 I-TIME
ቀን I-TIME
1996 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
ወደ O
በላይ O
ዘለቀ O
አንደኛና O
መለስተኛ O
ሁለተኛ O
ደረጃ O
ትምህርት O
ቤት O
ድረስ O
በመሄድ O
ከት/ O
ቤቱ O
አመራሮችና O
መምህራን O
ጋር O
አታካሮ O
በመግጠም O
ባስነሱት O
ጠብ O
ምክንያት O
እንደሆነ O
በስፍራው O
የነበሩ O
ምንጮች O
ጠቁመዋል O
። O

እንደነዚሁ O
ምንጮች O
የጠቡ O
መንስኤ O
ትምህርት O
ቤቱን O
በወላጆችና O
በአካባቢ O
ሰዎች O
ድጋፍ O
ለማሰራት O
ታቅዶ O
መስፋፊያ O
ህንጻ O
ግንባታ O
የተወሰደውን O
ቦታ O
የዘመደ O
ነው O
በሚል O
እንደሆነ O
ተጠቅሶ O
በእለቱ O
የመማር O
ማስተማር O
ስርአቱ O
እየተከናወነ O
በሚገኝበት O
ከጠዋቱ B-TTL
ሶስት I-TTL
ሰአት I-TTL
በመኪናቸው O
ቤቱ O
ድረስ O
በመሄድ O
የዘመደን O
እንድትወስዱ O
ማን O
ፈቀደላችሁ O
በማለት O
አታካሮ O
መግጠማቸውን O
ተናግረዋል O
። O

በተነሳው O
ረብሻም O
ትምህርት O
ለሰአታት O
የተቋረጠ O
ሲሆን O
ዶክተሩም O
በፖሊስ O
ቁጥጥር O
ስር O
ከዋሉ O
ከሰአታት O
በኋላ O
የአድስ O
አበባ O
ዩኒቨርስቲ O
ድን O
የሆኑት O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
እንድሪያስ B-PER
እሸቴ I-PER
ዋስ O
ሆነው O
እንዳስፈቷቸው O
ታውቋል O
። O

ከት/ O
ቤቱ O
አጠገብ O
የሚገኘውና O
ለትምህርት O
ማስፋፊያ O
መንግስት O
የፈቀደው O
ቦታ O
ለሀያ B-TIME
አምስት I-TIME
አመታት I-TIME
ያህል O
ባለቤት O
አጥቶ O
የነበረ O
እንደሆነና O
ከመሰጠቱ O
በፊት O
ስለቦታው O
የይገባኛል O
ጥያቄ O
የሚያነሳ O
እንዳለ O
በጋዜጣ O
ተጠይቆ O
መታጣቱም O
ተመልክቷል O
። O

በየቦታው O
ላይ O
የይገባኛል O
ጥያቄ O
የሚነሳ O
ቢሆን O
እንኳ O
በህጋዊ O
መንገድ O
መጠየቅ O
እየተቻለ O
ግለሰቡ O
ስልጣንን O
መከታ O
በማድረግ O
ለዚያውም O
ለትምህርት O
ቤት O
ማስፋፊያ O
የተያዘው O
ቦታ O
የዘመደ O
ነው O
በሚል O
አምባ O
ጓሮ O
መፍጠራቸው O
ከአንድ O
የታላቅ O
ዩኒቨርስቲ O
ከፍተኛ O
አመራር O
የሚጠበቅ O
እንዳልሆነ O
አንዳንድ O
አስተያየት O
ሰጭዎች O
ተናግረዋል O
። O
የበላይ O
ዘለቀ O
አንደኛና O
መለስተኛ O
ሁለተኛ O
ደረጃ O
ትምህርት O
አንድ O
ሽ O
ስድስት O
መቶ O
ያህል O
ተማሪዎች O
ሲኖሩት O
ከተመሰረተም O
ከ64 B-TIME
አመት I-TIME
በላይ O
ሆኖታል O

በኮንሶ B-LOC
አንድ B-TIME
ወር I-TIME
የዘለቀ O
የእርስ O
በርስ O
ፍጅት O
ተካሄደ O

በኮንሶ B-LOC
ልዩ I-LOC
ወረዳ I-LOC
እምብርት O
በሆነችው O
በካራቲ B-LOC
ከተማ I-LOC
ተከስቶ O
ለአንድ B-TIME
ወር I-TIME
ያህል O
በዘለቀው O
የእርስ O
በርስ O
ግጭት O
ቁጥራቸው O
በውል O
የማይታወቅ O
ሰዎች O
መሞታቸውን O
መቁሰላቸውንና O
ሌላም O
ጉዳት O
የደረሰባቸው O
መሆኑን O
የኮንሶ B-ORG
ህዝባዊ I-ORG
ደሞክራሲዊ I-ORG
ሀብረት I-ORG
(ኮህድህ) O
አስታወቀ O
። O
(ኮህድህ I-ORG

ገዢው O
ፓርቲ O
የመሬት O
ጉዳዮችንና O
ማሀበራዊ O
ችግሮችን O
በህግና O
በፍትሀዊነት O
ማስተዳደር O
ሲገባው O
በአድላዊነትና O
በህገ O
ወጥ O
መንገድ O
ሀላፊነት O
በጎደለው O
አኳኋን O
ሲያጎለብታቸውና O
ሲያበረታታቸው O
ቆይቶ O
ሰላሙን O
ካስደፈረሰ O
በኋላ O
ከደፈረሰው O
ውሀ O
አሳ O
ለማጥመድ O
እንደሚጥር O
ሰው O
ከደሙ O
ንጹህ O
የሆነውን O
ኮህድህን B-ORG
ሊያጠምድበት O
የተንኮል O
መረቡን O
መዘርጋቱን O
አስታውቋል O
። O
የልዩ O
ወረዳው O
ባለስልጣኖች O
ይህንን O
አጋጣሚ O
በመጠቀም O
በአካባቢው O
የተጀመረው O
የስነ O
ምግባርና O
ጸረ- O
ሙስና O
ኮሚሽን O
የጀመረው O
እንቅስቃሴ O
እንድከሽፍ O
ለማድረግ O
የተጠቀሙበት O
መሆኑንም O
አስረድቷል O

ፓርቲው O
የካራቲ B-LOC
ከተማ I-LOC
የቱራይቲ I-LOC
መቃብሮች I-LOC
የመሬት O
ካሳ O
ጥያቄ O
አመታት O
ያስቆጠረ O
፣ O
በሰላማዊነትና O
በህጋዊነት O
በየደረጃው O
ላሉት O
የክልሉ O
የመንግስት O
አካላት O
የቀረበና O
ብዙ O
መጻጻፍ O
የተደረገበት O
በመሆኑ O
ከአሁኑ O
የእርስ O
በርስ O
ግጭት O
ጋር O
ለመያያዙ O
በእርግጠኝነት O
ለመናገር O
እንደሚያዳግት O
ጠቁሞ O
ይሁንና O
ገዢው O
ፓርቲ O
ስልጣን O
በሀይል O
ስለያዘ O
ብቻ O
ሁሉንም O
ነገር O
እንዳሰኘው O
ከህግ O
ውጭ O
በመፈጸም O
ላይ O
እንደሚገኝ O
አስረድቷል O
። O

ጀግናው O
አትሌት B-TTL
ሀይሌ B-PER
ገ/ I-PER
ስላሴ I-PER
ከሎካል B-ORG
ሄሮ I-ORG
የገንዘብ O
ሽልማት O
አገንኘ O

አምባሳደሩ O
በአደረጉት O
በዚህ O
የግብዣ O
ስነ O
ስርአት O
ላይ O
ሀይሌ B-PER
ገ/ I-PER
ስላሴ I-PER
ከኔዘርላንድስ O
የውጭ B-TTL
ጉዳይ I-TTL
ሚኒስትር O
ያኘ B-PER
ደ I-PER
ሁኘ I-PER
ሽፈር B-PER
የተላከለትን O
ልዩ O
የደች O
አዋርድ O
ተቀብሏል O
። O
በጥር O
ወር O
መጀመሪያ O
የኔቶ B-ORG
ዋና O
ጸሀፊነት O
መንበረ O
ስልጣንን O
የሚረከቡት O
ሚኒስቴር I-TTL
የላኩት O
መልእክት O
በአምባሳደር B-TTL
ሮብ B-PER
ቬርማስ I-PER
የተነበበ O
ሲሆን O
ለአገሩ O
ኢትዮጵያ O
ያደረገው O
እና O
እያደረገ O
ያለው O
መልካም O
ተግባር O
እንዳስደነቃቸው O
ይገልጻል O
በተጨማሪም O
ኤድስ O
ሌሎችንም O
በሽታዎች O
ለማዋጋት O
ላለው O
ጥረት O
ምኞት O
ተመኝተውለታል O

አምባሳደሩ O
በግብዣው O
ስነ- O
ስርአት O
ላይ O
በአደረጉት O
ንግግር O
በታላቁ O
ሩጫ O
የተሳተፉትን O
75 O
የደች O
ማህበረሰብ O
አባላትን O
አመስግነዋል O
። O
እነዚህ O
አባላት O
በውድድሩ O
ብርቱካንማ O
ማልያ O
አድርገው O
ከመሮጣቸው O
በተጨማሪ O
24 O
ሽ O
ብር O
ለላሊበላ B-ORG
ፋውንደሽን I-ORG
ለግሰዋል O
ይህ O
ድርጅት O
በደቹ O
የማራቶን O
እና O
የሀይሌ B-PER
ገ/ I-PER
ስላሴ I-PER
አሰልጣኝ O
ጆስ B-PER
ሀርመስ I-PER
የተቋቋመ O
ሲሆን O
መሰረቱን O
በላሊበላ B-LOC
አድርጓል O
የድርጅቱ O
አላማ O
ወጣት O
ኢትዮጵያውያን O
ሯጮችን O
ለማገዥ O
ነው O
ድርጅቱ O
ለወጣቶቹ O
የመደበ O
የእንግሊዝኛ O
ቋንቋን O
እንድማሩም O
ያደርጋል O
ከዚህ O
ጫማ O
፣ O
ህክምና O
ጥሩ O
ምግብ O
የመሮጫ O
ቦታ O
ያዘጋጅላቸዋል O
በዚህ O
የግብዣ O
ስነ O
ሻለቃ B-TTL
ሀይሌ B-PER
ከኔዘርላንድስ O
የውጭ O
ጉዳይ O
ሚኒስትር O
ከተላከለት O
ሽልማት O
ነዋሪቱን O
በኔዘርላንድ O
አድርጐ O
አገራቸውን O
በተለያየ O
መልኩ O
የሚንቀሳቀሱትን O
አፍሪካውያን O
አትሌቶችን O
ከሚረዳው" O
ሎካል B-ORG
ሄሮ" O
ከተባለው O
የ15 O
ሚሊዮንዩሮ O
ድጋፍ O
አግኝቷል O
ጀግናው O
አትሌት B-TTL
በሰጠው O
አስተያየት O
ይህን O
እንዳልጠበቀው O
ለወደፊት O
ለሚያደርጋቸው O
ተግባሮች O
ከፍተኛ O
እገዛ O
እንደሚያደርግለት O
ተናግሯል O
ሄሮ I-ORG

ይህን O
የገንዘብ O
ድጋፍ O
አስመልክተን O
የታላቁ O
ሩጫ O
በኢትዮጵያ O
አስተባባሪ O
የሆኑትን O
ሚስተር B-TTL
ሪቻርድ B-PER
ኔሩካርን I-PER
ያነጋገርናቸው O
ሲሆን" O
ከተሳካልን O
ከታላቁ O
በተጨማሪ O
ሌሎች O
ውድድሮችን O
ከአገሪቱ O
ከተሞች O
ልናደርግ O
አስበናል O
። O
የሎካል B-ORG
ሄሮ I-ORG
ይህ O
ለማሳካት O
ከፍተኛ O
እገዛ O
አለው" O
ብለውናል O

የኪራይ B-ORG
ቤቶች I-ORG
አስተዳደር I-ORG
ድርጅት I-ORG
31. O
ሚሊዮን O
ብር O
ውዝፍ O
ለመሰብሰብ O
ሙግት O
መግጠሙን O
ፎርቹን O
ጋዜጣ O
በሰኔ B-TIME
16 I-TIME
ቀን I-TIME
1994 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
እትሙ O
ዘገበ O
። O

ለምሳሌ O
የፌደራል B-ORG
ኢሚግሬሽንና I-ORG
ደህንነት I-ORG
ባለስልጣን I-ORG
ያለበትን O
143, O
44. O
2 O
እንድከፍል O
ከሶስት B-TIME
ወር I-TIME
በፊት O
በድርጅቱ O
ተጠይቆ O
እንደነበር O
የገለጡት O
ሀላፊው O
በተመሳሳይ O
ሁኔታ O
የመከላከያ B-ORG
ሚኒስቴር I-ORG
እና O
የገዢው O
ፓርቲ O
ኢህአደግ B-ORG
አባል O
ከሆኑት O
መካከል O
ኦህደድ B-ORG
(የኦሮሞ I-ORG
ህዝቦች I-ORG
ደሞክራሲያዊ I-ORG
ድርጅት) O
ከ200 O
ሽህ O
ብር O
በላይ O
የኪራይ O
እዳ O
ስላለባቸው O
ወደ O
ፍርድ O
ቤት O
ለመጐተት O
መብቃታቸውን O
አብራርተዋል O
። O
ድርጅት I-ORG

ኢህአደግና B-ORG
የህወሀት B-ORG
የኢኮኖሚ O
ድርጅቶች O
በሚሊዮን O
ውስጥ O
የሚታሰብ O
የቤት O
ኪራይ O
ውዝፍ O
ያለባቸው O
ሲሆን O
እንደሌሎቹ O
ሁሉ O
ክስ O
የተመሰረተባቸው O
ስለመሆኑ O
የታወቀ O
ነገር O
የለም O
። O

በሸራተኑ B-LOC
ውይይት O
የኢህአደግ B-ORG
መንግስት I-ORG
ለለውጥ O
አለመዘጋጀቱን O
አረጋገጠ O

ይህ O
የተረጋገጠው O
በ" O
ኢንተር B-ORG
አፍሪካ I-ORG
ግሩፕ" O
አዘጋጅነት O
ታህሳስ B-TIME
6 I-TIME
ቀን I-TIME
1995 I-TIME
በሸራተን B-LOC
አድስ I-LOC
ላሊበላ I-LOC
አዳራሽ I-LOC
ከቀኑ B-TIME
8 I-TIME
ሰአት I-TIME
ተኩል I-TIME
እስከ I-TIME
2 I-TIME
ክቡር O
ጠቅላይ B-TTL
ሚኒስትር I-TTL
መለስ B-PER
ዜናዊና I-PER
ከፍተኛ O
የፓርቲና O
የመንግስት O
ባለስልጣናት O
በተገኙበት O
የተለያዩ O
የሀብረተሰብ O
ክፍሎችን O
የሚወክሉ O
ተሳታፊዎች O
በአገሪቱ O
ዋና O
የፖሊሲ O
ጥያቄዎች O
ዙሪያ O
ባካሄዱት O
የመጀመሪያ O
ዙር O
ውይይት O
ላይ O
ነው O
። O
ግሩፕ I-ORG

ይሁንና" O
ኢንተር B-ORG
አፍሪካ I-ORG
ግሩፕ" O
ከተለያዩ O
የሲቪል O
ተቋማት O
፣ O
ከንግዱ O
ሀብረተሰብና O
ከአድስ B-ORG
አበባ I-ORG
ዩኒቨርሲቲ I-ORG
በመረጣቸው O
ግለሰቦች O
በቀረቡ O
የመወያያ O
ነጥቦች O
ዙሪያ O
ጠቅላይ O
ሚኒስትሩ O
የሰጡት O
አስተያየትና O
መልስ O
የኢህአደግ B-ORG
መንግስት I-ORG
ለለውጥ O
እንዳልተዘጋጀ O
የሚጠቁሙ O
ሆነዋል O
። O
ግሩፕ I-ORG

የደቡብ B-ORG
አፍሪካ I-ORG
አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
ወደ B-LOC
አድስ I-LOC
አበባ I-LOC
በረራ O
ጀመረ O

በአፍሪካ O
ታዋቂነት O
እያገኘ O
የመጣው O
የደቡብ B-ORG
አፍሪካ I-ORG
አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
ክጥቅምት B-TIME
21 I-TIME
ቀን I-TIME
1995 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
ጀምሮ O
ከጆሀንሰበርግ B-LOC
አድስ I-LOC
አበባ I-LOC
ቀጥታ O
በረራ O
መጀመሩን O
በዚሁ O
እለት O
በሸራተን B-LOC
በተሰጠው O
ጋዜጣዊ O
መግለጫ O
ተገለጸ O
። O

አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
የአገልግሎት O
ጊዜውን O
በጨረሰው O
የአፍሪካ B-ORG
አንድነት I-ORG
ድርጅት I-ORG
እና O
የመጭው O
ሀብረት I-ORG
ዋና O
ጽህፈት O
መቀመጫ O
በሆነችው O
አድስ B-LOC
አበባ I-LOC
አገልግሎት O
መስጠት O
መጀመሩ O
የደቡብ B-ORG
አፍሪካ I-ORG
በመላ O
ለሚገኙ O
መንገደኞች O
ሰፊ O
መስጠትና O
ግንኙነት O
ማጠናከር O
የሚለውን O
አላማውን O
ያጠናክራል O
። O

የቢትወደድ B-TTL
ዘውደ B-PER
መጽሀፍ O
ለንባብ O
በቃ O

የቢትወደድ B-TTL
ዘውደ B-PER
ገ/ I-PER
ህይወት I-PER
የግል O
የህይወት O
ታሪክ O
ማስታወሻ O
መጽሀፍ O
የካቲት B-TIME
12 I-TIME
ቀን I-TIME
1995 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
በአድስ B-LOC
አበባ I-LOC
ማዘጋጃ I-LOC
ቤት I-LOC
ባህልና I-LOC
ቲያትር I-LOC
አዳራሽ I-LOC
በተካሄደ O
ስነ O
ስርአት O
ተመርቆ O
ለንባብ O
በቃ O
። O

" O
የህይወት O
ውጣ O
ውረድ" O
በሚል O
ርእስ O
የተዘጋጀው O
ይኸው O
መጽሀፍ O
ቢትወድ B-TTL
ዘውደ B-PER
ከወጣትነታቸው O
እድሜ O
ጀምሮ O
ስለነበራቸው O
የአገር O
ፍቅር O
ስሜት O
በተለያዩ O
የአገልግሎት O
ደረጃዎች O
ስላከናወኗቸው O
ተግባራት O
በሰፊው O
የሚያትት O
ሲሆን O
ያሳለፏቸውን O
የጦርነት O
የስደት O
የእስራትና O
የመከራ O
ዘመናትንም O
ያጠቃልላል O
። O

መጽሀፉ O
ተመርምሮና O
ተጠንቶ O
በምሁራን O
ሚዛን O
ሲመዘን O
ምን O
ይመስላል O
? O
ለሚለው O
ክቡር O
ደጃዝማች B-TTL
ዶክተር B-TTL
ዘውደ I-PER
ገ/ I-PER
ስላሴ I-PER
ፕሮፌሰር B-TTL
ባህሩ B-PER
ኢንጂኔር B-TTL
ከበደ B-PER
አካለወልድ I-PER
እና O
ሪቻርድ B-PER
ፓንክረስት I-PER
ተመርጠው O
በጽሁፍ O
ይዘት O
ላይ O
በመመስረት O
የየበኩላቸውን O
አስተያየት O
ሰጥተዋል O
። O

ቢትወደድ B-TTL
ዘውደ I-PER
ገ/ I-PER
ህይወት I-PER
የመጀመሪያ O
ረቂቃቸውን O
በደርግ O
ዘመን O
በእስር O
ላይ O
እንዳሉ O
ማዘጋጀታቸውን O
፣ O
ያን O
በመቀማታቸው O
በዳግም O
ስደት O
አሜሪካን O
አገር O
በኖሩባቸው O
አመታት O
መጻፋቸውን O
ልጃቸው O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ዳዊት B-PER
ጠቅሰው O
በእጃቸው O
ከነበሩት O
መረጃዎች O
በተጨማሪ O
በተለይ O
በተባበሩት B-ORG
መንግስታት I-ORG
ድርጅት I-ORG
የአገራቸው O
ተጠሪ O
ሆነው O
ባገለገሉበት O
ጊዜ O
የተከናወኑትን O
ተግባራት O
ያካተተ O
የጥናት O
ጽሁፍ O
አክለው O
እንደነበር O
አስታውሰዋል O
። O

ክቡር O
ቢትወደድ B-TTL
ዘውደ B-PER
ገ/ I-PER
ህይወት I-PER
በ90 O
አመታቸው O
ከዚህ O
አለም O
በሞት O
የተለዩት O
የካቲት B-TIME
6 I-TIME
ቀን I-TIME
1994 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
ነበር O

ኢሰመጉ B-ORG
ዩኒቨርስቲ O
የኦሮሞ O
ተማሪዎች O
ላይ O
የተወሰደው O
እርምጃ O
አወገዘ O

የመንግስት O
የጸጥታ O
ሀይሎች O
በኢፌደሪ O
ህገ O
መንግስት O
አንቀጽ O
18/ O
1 O
ላይ" O
ማንኛውም O
ሰው O
ጭካኔ O
ከተሞላበት O
ኢሰብአዊ O
ከሆነ O
ወይም O
ክብሩን O
ከሚያዋርድ O
አያያዝ O
ቅጣት O
የመጠበቅ O
መብት I-ORG
አለው" O
የሚለውን O
ድንጋጌ O
በመጣስ O
በአድስ B-ORG
አበባ I-ORG
ዩኒቨርስቲ I-ORG
(አአዩ) O
የኦሮሞ O
ተወላጅ O
ተማሪዎች O
ላይ O
ወጥ O
ድርጊት O
ፈጽመዋል O
ሲል O
የኢትዮጵያ B-ORG
ሰብአዊ I-ORG
ጉባኤ I-ORG
(ኢሰመጉ) O
አስታወቀ O
። O

ኢሰመጉ B-ORG
ደግሞ O
ታስረው O
ከነበሩት O
ተማሪዎች O
አገኘሁት O
ባለው O
መረጃ O
እንዳመለከተው O
ቁጥራቸው O
494 O
የሚጠጉ O
በፖሊስ O
ቁጥጥር O
ስር O
ውለው O
ድብደባና O
እንግልት O
የተፈጸመባቸው O
መሆኑን O
ጠቅሶ O
የሁሉንም O
የስም O
ዝርዝር O
ማግኘት O
እንዳልቻለ O
ግን O
ገልጿል O
። O

ጋዜጠኛ O
ማእረጉ B-PER
በዛብህ I-PER
እንደታሰሩ O
ነው O

በኢትዮጵያ O
የአውሮፓ O
ኢኮኖሚክ O
ኮሚሽን O
የፕሬስ O
አታሸ O
ሆነው O
በመስራት O
ላይ O
የነበሩት O
አንጋፋው O
ጋዜጠኛ O
አቶ B-TTL
ማእረጉ B-PER
በዛብህ I-PER
አሁንም O
ድረስ O
በእስር O
እንደሚገኙ O
ሀብረት O
በታህሳስ B-TIME
ወር I-TIME
2000 O
ባወጣው O
39ኛ O
ዜና O
መጽሄት O
አስታወቀ O
። O

ዜና O
መጽሄቱ O
እንደሚለው O
አቶ B-TTL
ማእረጉ B-PER
የተከሰሱት O
171;በጋዜጠኝነታቸው O
ለቀይ O
ሽብር O
እርምጃዎች O
ተሳትፎ O
አድርገዋል O
187; O
በሚል O
ሲሆን O
ልዩ O
አቃቤ O
ህግ O
በቅድሚያ O
የተጠቀሱት O
ወንጀሎች O
መፈጸማቸውን O
ማረጋገጥ O
እንዳለበት O
ገልጦ O
ይህንንም O
ከመታሰራቸው O
በፊት O
ለማጣራት O
የሚያስችለው O
ብቸኛው O
መንገድ O
በጊዜው O
ወንጀሉ O
ሲፈጸም O
የተመለከቱ O
ምስክሮችን O
በማቅረብ O
ነው O
ብሏል O
። O

171;አሁን O
እንደሚታየው O
ምስክሮች O
ፍለጋ O
በሚል O
ሰበብ O
አጠቃላይ O
ስርአቱ O
ረጅም O
ጊዜ O
ወስዷል O
187; O
የሚለው O
የአውሮፓ O
ህብረት O
ዜና O
መጽሄት O
ለምሳሌ O
ያህል O
በአንድ O
የምስክር O
ማቅረቢያ O
ወቅት O
ልዩ O
አቃቤ O
ህግ O
ማቅረቡን O
እንዳይረሳ O
፣ O
በሌላው O
ቀጠሮ O
ደግሞ O
ጥቂት O
ምስክሮችን O
አቅርቦ O
እነዚህ O
ሰዎች O
አቶ B-TTL
ማእረጉን O
ጨርሶ O
እንደማያውቁት O
ገልጸዋል O
በማለት O
የአቶ O
ማእረጉ O
የክስ O
ሂደት O
ያለበትን O
ችግር O
ይገልጻል O
። O
ቶ B-TTL
እረጉን B-PER

በጋምቤላ B-LOC
ክልል I-LOC
ጆር I-LOC
ወረዳ I-LOC
የጊሎ O
ወንዝ O
በመሙላት O
በውሀ O
የተከበቡት O
ከስድስት O
ሽ O
የሚበልጡ O
ወገኖች O
እስካሁን O
ድጋፍ O
እንዳልተደረገላቸው O
የወረዳው O
ምክር O
ቤት O
መግለጹን O
የመንግስት O
የዜና O
ምንጮች O
አስታወቁ O
። O

የምክር O
ቤቱ O
ሊቀመንበር O
እንዳስታወቁት O
ከሶስት O
ሳምንት O
በላይ O
ባስቆጤረው O
የውሀ O
ሙላት O
የ15 O
ቀበሌ O
ነዋሪዎች O
ከስፍራ O
ወደስፍራ O
መንቀሳቀስ O
አልቻሉ O
። O
በተለይ O
ረበዳማ O
የሆኑት O
አቦዶ B-LOC
፣ O
ቱሀ B-LOC
ኢልጎ B-LOC
አኩድ B-LOC
አኝኝ B-LOC
ጎኝ B-LOC
እና B-LOC
አገላ I-LOC
ቀበሌዎች O
በወንዙ O
ይበልጥ O
በመጠቃታቸው O
ነዋሪዎቹ O
አካባቢያቸውን O
ርቀው O
ወደደረቅማ O
ከፍታ O
ቦታ O
ለመውጣት O
መገደዳቸውን O
ሊቀመንበሩ O
አስረድተዋል O

ከአምስት O
ቀናት O
በፊት O
በሞላው O
በዚሁ O
ወንዝ O
ጎርፍ O
በጎተራ O
ውስጥ O
የነበረው O
ሰብ O
በመወሰዱ O
ነዋሪዎቹ O
በከፋ O
ችግር O
ላይ O
ናቸው O
። O
በተለይም O
በይሬድባና B-LOC
ድራጅ B-LOC
በተባሉ O
ቀበሌዎች O
የሚኖሩት O
ከ3500 O
የሚበልጡ O
ሰዎች O
በአስቸኳይ O
በሄሊኮፕተር O
መውጣት O
እንዳለባቸው O
ገልጸው O
የወንዙ O
ሙላት O
ከጨመረ O
የበለጠ O
እንደሚያጋጥማቸው O
ተናግረዋል O

የኦሮሞ B-ORG
ነጻነት I-ORG
ግንባር I-ORG
(ኦነግ) O
ከምስረታው O
ጀምሮ O
እስካሁን O
እንደትግል O
ስልት O
የሚጠቀምባቸውን O
ሁለት O
አማራጮች O
ድርጅቱ O
ውስጥ O
አይነት O
መስመርና O
የአመለካከት O
ልዩነት O
እንደተፈጠረ O
አድርጐ O
መውሰዱ O
ትክክል O
አለመሆኑን O
አቶ B-TTL
ሌንጮ B-PER
ባቲ I-PER
አስታወቁ O
። O
(ኦነግ I-ORG

አንድ O
የፖለቲካ O
ድርጅት O
ለሁለት O
ተከፈለ O
የሚባለው O
ሀሳቦች O
ቀርበው O
ክርክር O
ተካሂዶባእውና O
በኋላም O
ድምጽ O
ተሰጥቶባቸው O
ሀሳቡ O
ሁለት O
ቦታ O
ሲከፍላቸውና O
ልዩነት O
መኖሩ O
ይፋ O
ሲሆን O
ብቻ O
እንደሆነ O
የውጭ O
ግንኙነት O
ሀላፊው O
አስታውሰው O
ኦነግ B-ORG
ባሳለፈው O
የ30 O
አመት O
ትግል O
ውስጥ O
የመስመርና O
የአመለካከት O
አለ O
ተብሎ O
በአጀንዳነት O
ተይዞ O
ለክርክር O
የቀረበ O
ሀሳብ O
ባለመኖሩ O
የመስመር O
አለመከሰቱን O
ወዳጅም O
ጠላትም O
በውል O
ሊረዱት O
ይገባል O
ብለዋል O
። O

171;በጦቢያ O
ጋዜጣ O
ላይ O
በኦነግ O
ውስጥ O
የሁለት O
መስመር O
ትግል O
እንዳለ O
ተደርጐ O
የተዘገበው O
ዜና O
ከእውነታው O
የራቀና O
የምንጩም O
ማንነት O
ያልተጠቀሰ O
በመሆኑ O
መታረም O
አለበት O
187; O
ያሉት O
አቶ O
ሌንጮ O
የኦሮሞ O
ልጆችም O
አላማ O
የህዝብ O
አራማጆች O
እንጂ O
የግል O
ጥቅም O
አሳዳጆች O
እንዳልሆኑ O
ሊታወቅ O
ይገባል O
ብለዋል O
። O
ኦነግ B-ORG
የአቋም O
ለውጥ O
አድርጓል O
እየተባለ O
ስለሚወራው O
የተጠየቁት O
በሰጡት O
መልስ O
171;አንዱ O
መብት O
የሚያስከብር O
ሌላው O
እጅ O
የሚሰጥ O
አድርጐ O
መገምገሙና O
ማቅረቡ O
በትግሉ O
የተሰውትን O
ልጆችን O
ደም O
ለማሳደፍና O
አሁን O
ያሉትንም O
ተጋድሎ O
አንኳሶ O
የተሞከረ O
ድርጊት O
ድርጅቱ O
ሁኔታውን O
በጽኑ O
እንደሚያወግዘው O
አመልክተዋል O
ቶ B-TTL
ንጮ B-PER
ነግ B-ORG

እንድህ O
ያለውን O
በታኝና O
ከፋፋይ O
ዘገባ O
ለየጋዜጣ O
ዝግጅት O
ክፍሎች O
በመላክ O
ከውስጥም O
ሆነ O
ከውጭ O
የሚያራግቡ O
ወገኖች O
አካሄዱ O
ትግሉን O
የሚጐዳ O
መሆኑን O
ተገንዝበውና O
ከግል O
ፍላጐት O
መቅድመ O
እንዳለበት O
ተረድተው O
ከዚህ O
ድርጊታቸው O
እንድቆጠቡ O
የጠየቁት O
አቶ B-TTL
ሌንጮ B-PER
ድርጅቱ O
ችግር O
ቢኖርበት O
እንኳን O
ሁኔታውን O
በጉባኤ O
አቅርቦ O
በመመካከል O
ማስወሰን O
ሲቻል O
አሁን O
ወሳኝ O
በሆነ O
ወቅት O
ላይ O
ለጠላት O
አመች O
መንገድ O
አሉባልታ O
መንዛት O
የኦሮሞን O
ህዝብ O
አስታውቀዋል O
። O

የኦነግ B-TTL
ትግል O
የጀብደኝነት O
ሳይሆን O
የህዝብ O
እንደመሆኑ O
የህዝቦችን O
መብት O
ለማስከበር O
በተናጠልና O
በጋራ O
ለመታገል O
ከሚንቀሳቀሱ O
የኢትዮጵያ O
ተቃዋሚ O
የፖለቲካ O
ድርጅቶች O
ጋር O
ተቀራርቦ O
እየሰራና O
ግንኙነትም O
እያደረገ O
መሆኑን O
የውጭ O
ግንኙነት O
ሀላፊው O
ጠቁመው O
ይህ O
ኢትዮጵያ O
ውስጥ O
ችግር O
ካለባቸው O
ቡድኖች O
መስራቱ O
እንደክህደትና O
እጅ O
መስጠት O
አለያም O
የአቋም O
ለውጥ O
ተደርጐ O
መቆጠር O
እንደሌለበት O
አመልክተዋል O
። O

ይህ O
በእንድህ O
እንዳለም O
የኦህደድና B-ORG
የኢህአደግ B-ORG
ስራ O
አስፈጻሚ O
ኮሚቴ O
አባል O
የነበሩት O
አቶ B-TTL
ዮናታን B-PER
ድብሳ I-PER
ኦነግን B-ORG
ከተቀላቀሉ O
ወድህ O
ወ/ B-TTL
ሮ I-TTL
አልማዝ B-PER
መኮ I-PER
የኢፌደሪ O
የፌደሬሽን O
ም/ O
ቤት O
አፈጉባኤን O
ተከትለው O
ከሰሞኑ O
ደግሞ O
ድሪባ B-PER
ሀርቆ I-PER
የኦህደድ B-ORG
ማእከላዊ O
አባልና O
የኦሮሚያ O
የደህንነት O
የሚሊሽያ O
ሀላፊ O
እንድሁም O
ያሲን B-PER
ሁሴን I-PER
የባሌ O
ዞን O
ዋና O
አስተዳዳሪ O
ድርጅታቸውን O
ከድተው O
ከኦነግ B-ORG
ጋር O
የተቀላቀሉ O
መሆናቸውን O
ሌንጮ B-PER
ባቲ I-PER
ጨምረው O
ገልጠዋል O
። O

የሀገር O
መከላከያ O
ሰራዊት O
አባላት O
ለኢትዮጵያ O
ህዝብና O
መንግስት O
በገቡት O
ቃል O
መሰረት O
የሻእቢያን B-ORG
ወረራ O
በመቀልበስ O
የሀገርና O
ሏላዊነት O
በደማቸው O
ባስከበሩ O
ማግስት O
የመጀመሪያ O
አጀንዳቸው O
የደመወዝ O
ጭማሪ O
ጥያቄ O
ቢሆንም O
መሪዎቹ O
ግን O
ከሰራዊቱ O
ይልቅ O
ለቢሮ O
ተላላኪዎች O
እና O
ለጽዳት O
ሰራተኞች O
የተሻለ O
ደመወዝ O
እያሰናዱ O
ጆሮ O
ዳባ O
ልበስ O
በማለታቸው O
ሰራዊቱ O
ለኑሮ O
ውድነት O
ተዳርጐ O
ከፍተኛ O
ሮሮ O
እያሰማ O
መሆኑን O
ከመከላከያ O
ምንጮቻችን O
ለማወቅ O
ተችሏል O
። O

አንዳንድ O
ስማቸው O
እንዳይገለጽ O
የጠየቁ O
የሰራዊቱ O
አባላት O
ይህን O
አስመልክተው O
እንደገለጹት O
የደመወዝ O
ጭማሪ O
ጥያቄ O
ለጠቅላይ B-TTL
ሚኒስትር I-TTL
መለስ B-PER
ዜናዊ I-PER
መንግስት O
የቀረበ O
ቢሆንም O
የተሰጠው O
መልስ O
ግን O
ከደመወዝ O
ይልቅ O
የጦር O
ካምፕ O
ይሰራለታል O
፣ O
ማቅረብ O
የለየለት O
ወንጀል O
ነው O
ከመባሉም O
በላይ O
ትኩረት O
የተደረገው O
በሰራዊት O
ቅነሳ O
ላይ O
። O

የሀገር B-TTL
መከላከያ I-TTL
ሚኒስትር I-TTL
አባዱላ B-PER
ገመዳ I-PER
እና O
ሌተናል B-TTL
ጀኔራል I-TTL
ሳሞራ B-PER
የኑስ I-PER
በቅርብ O
ጊዜ O
ስለ O
ሰራዊቱ O
የሜዳል O
ሽልማትና O
ኦነግ B-ORG
እንቅስቃሴ O
አስመልክተው O
መግለጫ O
በሰጡበት O
ወቅት O
ከቴሌቪዥን O
፣ O
ከሬድዮ O
ከፕሬስ O
ከዋልታ O
ኢንፎርሜሽን O
ማእከል O
ለቃለመጠይቅ O
የተሰማሩ O
ጋዜጠኞች O
ወደ O
ከመግባታቸው O
በፊት O
የተሰጣቸው O
ትእዛዝ O
ማንም O
ጋዜጠኛ O
ደመወዝ O
ምንም O
አይነት O
ጥያቄ O
እንዳያነሳ O
የሚል O
እንደነበር O
ለማወቅ O
ተችሏል O
። O

የሰራዊቱ O
የደመወዝ O
ጥያቄ O
ምንም O
አይነት O
የገቢ O
ምንጭ O
በሌለው O
የአገልግሎት O
ሪቨን O
እና O
ሜዳሊያ O
፣ O
እንድሁም O
የትግል O
ተሳትፎ O
በመስጠት O
ሰራዊቱን O
ለመሸንገል O
ተሞክሯል O
። O
ከሀምሌ B-TIME
ወር I-TIME
1994 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
ጀምሮ O
የደመወዝጭማሪ O
እንደሚኖር O
ተስፋ O
የነበረ O
ቢሆንም O
ሰሞኑን O
ደመወዝ O
ሲከፈል O
የተጨመረ O
ባለመኖሩ O
አባላት O
ቤተሰቦቻቸው O
ለከፋ O
የኑሮ O
ውድነት O
የሞራል O
ድቀት O
መዳረጋቸውን O
በምሬት O
ገልጸዋል O

ቅሬታቸውን O
በመግለጥ O
ላይ O
ያሉት O
የሰራዊቱ O
አባላት O
ከደመወዝ O
በስተቀር O
ምንም O
አይነት O
የገቢ O
ምንጭ O
እንደሌላቸው O
ተናግረው O
በተለይም O
ለሲቪል O
መስሪያ O
ቤት O
ሰራተኞች O
የተጨመረው O
ደመወዝ O
ሰራዊቱንም O
የሚጨምር O
መስሎአቸው O
እንደነበር O
እና O
አሁን O
ግን O
ጭማሪ O
ሳይደረግላቸው O
የ1995 B-TTL
አ. I-TTL
ም I-TTL
በጀት O
መመደቡ O
የጉዳዩን O
አሳሳቢነት O
አጉልቶታል O
በማለት O
ገልጸዋል O
። O

አብዛኛው O
የሀገር O
መከላከያ O
ሰራዊት O
በደመወዝ O
ማነስ O
ለከፋ O
የኑሮ O
ውድነት O
ይዳረግ O
እንጂ O
ወታደራዊ O
እውቀት O
ቀርቶ O
ሰላምታ O
እንኳን O
መስጠት O
የማይችሉ O
የህወሀት B-ORG
ታጋዮች O
ፈጣን O
የማእረግ O
እድገት O
እየተሰጣቸው O
በአንድ O
ጊዜ O
ከሻለቃ O
እስከ O
ሜጀር O
ጀኔራልነት O
የደረሱ O
መኖራቸውን O
አንዳንድ O
የሰራዊቱ O
አባላት O
በመግለጽ O
ላይ O
ናቸው O
። O

ዶክተር B-TTL
ገብረአብ B-PER
ባርናባስ I-PER
ስልጣን O
ይለቃሉ O

በከፍተኛ O
የኢህአደግ B-ORG
አባላት O
መካከል O
ከተካሄደው O
የሰሞኑ O
ግምገማ O
በኋላ O
በአሁኑ O
ወቅት O
በተለያዩ O
የመንግስት O
የስራ O
ሀላፊነት O
የሚገኙ O
ባለስልጣናት O
እንደሚነሱ O
ተጠቁሟል O
። O

በሙያቸው O
ሀኪም O
የሆኑት O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ገብረአብም B-PER
ከጠቅላይ O
ሚኒስትሩ O
ጽ/ O
ቤት O
የተጻፈ O
የዝውውር O
ደብዳቤ O
የደረሳቸው O
መሆኑ O
ታውቋል O
። O

በአስር O
የምስራቅና O
መካከለኛው O
አፍሪካ O
ሀገሮች O
ቡድኖች O
መካከል O
ህዳር B-TIME
23 I-TIME
ቀን I-TIME
1994 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
የተጀመረው O
የዞን O
ውድድር O
በመጭው B-TIME
እሁድ I-TIME
ፍጻሜ O
ያገኛል O
። O
እስካለፈው B-TIME
ድረስ O
በተከናወኑ O
የማጣሪያ O
ውድድሮች O
ከምድብ O
አንድ O
ኬንያ O
፣ O
የሯንዳ O
ዋናው O
ቡድንና O
ኤርትራ O
ከምድቡ O
ሁለት O
ታንዛኒያ O
ብሩንድና O
ኡጋንዳ O
ሶስት O
ኢትዮጵያና O
171;ለ O
187; O
ለሩብ O
ማለፋቸውን O
ሲያረጋግጡ O
ጅቡቲና O
ሱማሊያ O
ከጨዋታው O
ውጭ O
ሆነዋል O
ባለፈው O
ሰኞ O
በተካሄዱ O
ከኢትዮጵያ O
ጋር O
1ለ1 O
የተለያየው O
ቡድን O
ታንዛኒያን O
2ለ1 O
ኤርትራን O
1ለ0 O
አሸንፈዋል O
ከትናንት O
በስቲያም O
ኢትዮጵያ O
ብሩንድን O
በአምስት O
አምስት O
ምቶች O
7ለ6 O
171;ሀ O
ኡጋንዳን O
3ለ2 O
በሆነ O
ውጤት O
ረትተዋል O
በዚህም O
መሰረት O
ዛሬ O
ከሯንዳ O
ከኡጋንዳ O
ለግማሽ O
ይገጠማሉ O
የዛሬዎቹ O
ሁለቱ O
አሸናፊዎች O
ለዋንጫ O
ሲጫወቱ O
ተሸናፊዎች O
ደግሞ O
ለደረጃ O
ይጋጠማሉ O

የትናንት B-TIME
ሳምንት I-TIME
ወደ O
ኬንያ O
ናይሮቢ O
ተጉዞ O
ባለፈው O
ቅዳሜ B-TIME
ከኬንያ O
አቻው O
ከኦሴሪያ O
ቡድን O
ጋር O
ለአፍሪካ O
የክለቦች O
ዋንጫ O
ማጣሪያ O
የተጫወተው O
የመብራት O
ሀይል O
1ለ0 O
ተሸንፎ O
እንድሁም O
የጥሎ O
ማለፍ O
ሻምፒዮና O
ውድድር O
ወደዛንዚባር O
ሄዶ O
የነበረው O
ጉና O
ንግድ O
ከሀገሪቱ O
የፖሊስ O
ማሊንድጊ O
ተጫውቶ O
ያለግብ O
በመለያየት O
በአጥጋቢ O
ውጤት O
ተመልሷል O
። O
ሁለቱም O
ቡድኖች O
በቅርቡ O
አድስ O
አበባ O
ላይ O
የመልሱን O
ጨዋታ O
ያካሂዳሉ O
የጉና O
የካቲት B-TIME
10ቀን I-TIME
በራሱ O
ሜዳና O
ተመልካች O
ፊት O
ያካሂዳል O
በአሸናፊነት O
ከወጣ O
የቱኒዚያ O
ለሚያደርገው O
ዝግጅቱን O
ይቀጥላል O
በፍጹም O
ቅጣት O
ምት O
የተረታው O
በመልሱ O
ግጥሚያ O
ከሁለት O
በላይ O
በሆነ O
የግብ O
ልዩነት O
ከአሸነፈ O
ለቀጣይ O
ፍልሚያ O
ማለፉን O
ሊያረጋግጥ O
ይችላል O
በሌላ O
መልኩ O
ከረታ O
ተጨማሪ O
30 O
ደቂቃ O
ተሰጦ O
በዚያም O
ከተለያዩ O
በአምስት O
አምስት O
ምቶች O
እንድገላገሉ O
ይደረጋል O
ከውጤት O
አንጻር O
መብራት O
2ለ1 O
ቢያሸንፍ O
ለቀጣዩ O
የሚያልፈው O
ኦሴሪያን O
ይሆናል O
ለዚህም O
የስፖርቱ O
ህግ O
የሚለው O
አለው O
በሀገሩ O
አሸንፎ O
3 O
ነጥብ O
ይዟል O
ጥሎ O
ግብ O
አላስቆጠረም O
በመርታት O
3ነጥብ O
ሊይዝ O
በነጥብ O
እኩል O
ሆኑ O
ማለት O
ነው O
ከዚህ O
የሚቀጥለው O
ጉዳይ O
በየበኩላቸው O
ሁለት O
ግቦች O
አስቆጥረዋል O
ሶስተኛው O
የብልጫ O
ማወዳደሪያ O
አለ O
ከሀገር O
ውጭ O
አላስመዘገበም O
ግን O
በመብራት O
ቢሸነፍ O
አንድ O
አስቆጥሯል O
በዚህ O
የመሸናነፊያ O
ዘደ O
መሰረት O
የማለፍ O
እድል O
ሊያጋጥመው O
3ለ1 O
ከሆነ O
ብዙ O
በማግባት O
ቀዳሚ O
ሁኖ O
ያልፋል O

ጹሁፉ O
የዘመኑን O
የምርት I-TIME
ጭማሪ O
ካስገኙት O
ሁኔታዎች O
የኤክስቴንሽን O
አገልግሎት O
ሻል O
ባለ O
ሁኔታ O
መቅረብና O
የገበሬ O
ግብአቶች O
ተጠቃሚነት O
እየጨመረ O
መምጣት O
መሆናቸውን O
ጠቅሶ O
ገበሬው O
በምርት O
ዋጋ O
መቀነስ O
የተነሳ O
ለእነዚህ O
መግዣ O
የወሰደውን O
ብር O
መክፈል O
ያለመቻሉን O
አስረድቷል O
። O
ብድር O
መመለስ O
ያለመቻሉ O
በአበዳሪና O
ተበዳሪ O
መካከል O
ያለውን O
ጤናማ O
ግንኙነት O
ማሻከሩንም O
አያይዞ O
ገልጿል O
የሰብል O
ምርት O
በ1993/ B-TIME
94 I-TIME
ዘመን I-TIME
ያለማዳበሪያና O
ምርጥ O
ዘር O
በአካባቢ O
ብቻ O
ለማምረት O
እንዳስገደደው O
ያስታወቀው O
ይህ O
ደግሞ O
በምርትና O
ምርታማነት O
ላይ O
የራሱ O
የሆነ O
አሉታዊ O
ተጽእኖ O
እንደሚኖረው O

በግብርና O
ሚኒስቴር O
የኤክስቴንሽን O
መምሪያ O
የቀረበው O
ይኸው O
ጽሁፍ O
በ1992/ B-TIME
93 I-TIME
የምርት I-TIME
ዘመን I-TIME
በአገሪቱ O
በዋና O
ዋና O
የምግብ O
ሰብሎች O
ከተሸፈነው O
9.445 O
ሚሊዮን O
ሄክታር O
መሬት O
በ106.16 O
ሚልዮን O
ኩንታል O
ምርት O
እንደተገኘ O
የማእከላዊ O
ስታስቲክስ O
ባለስልጣን O
የእርሻ O
ናሙና O
ጥናት O
ሪፖርት O
እንደሚያመለክት O
አስታውቆ O
ይህም O
ካለፈው O
ጋር O
ሲነጻጸር O
የ19.4 O
በመቶ O
ጭማሪ O
ማሳየቱን O
ገልጿል O
። O
የሰብል O
ገበያው O
ሁኔታ O
በየዘመኑ O
የዝናብ O
ስርጭትና O
መጠን O
ለሰብል O
ልማት O
ከሚኖረው O
ጠቀሜታ O
የተያያዘ O
በመሆኑንና O
ከቦታ O
ቦታ O
ይለያይ O
ስለነበረ O
በብዛት O
ከተመረተበት O
ወዷልተመረተበት O
አካባቢ O
የማጓጓዝና O
የመሸጥ O
በስፋይ O
ይታይ O
የነበረበት O
እንደነበረ O
ተጠቅሶ O
የ1993 B-TIME
ገበያ O
ከቀደም O
አመታት O
በተለየ O
መልኩ O
ከመስከረም B-TIME
ጀምሮ O
እየቀነሰ O
መምጣቱን O
ፍሰት O
ሂደትም O
ቢሆን O
በጣም O
አነስተኛ O
የነበረበትና O
ዝውውሩ O
በመቀነሱ O
ሳቢያም O
የንግዱ O
በአካባቢው O
ገበያዎች O
ላይ O
ብቻ O
መወሰኑ O
ለዋጋው O
መቀነስ O
ምክንያት O
መሆኑ O
ተመልክቷል O

ከፓናል O
ውይይቱ O
ተሳታፊዎች O
አንዱ O
በሰጡት O
አስተያየት O
ባለፈው O
ጥቅምት B-TIME
ወር I-TIME
በሸራተን B-LOC
ሆቴል I-LOC
171;የኢትዮጵያ O
ግብርና O
የወደፊት O
አቅጣጫ O
187; O
በሚል O
ርእስ O
የአምስት O
ቀናት O
ወርክሾች O
እንደነበረ O
አስታውሰው O
በዚያ O
የፖሊሲ O
አውጭና O
አስፈጻሚ O
መ/ O
ቤቶች O
በተሳተፉበት O
ወርክሾፕ O
ላይ O
አንዳንድ O
ባለሙያዎች O
አሁን O
ያጋጠመው O
የገበያ O
ችግር O
ሊያጋጥም O
እንደሚችል O
በተደጋጋሚ O
ለመግለጽ O
ቢሞክሩም O
ብዙዎቹ O
አውጭዎች O
ሚና O
ፖሊሲ O
ከመንደፍ O
ያለፈ O
እንዳይደለ O
ገልጸው O
አምራቹ O
ራሱ O
ገበያ O
መፈለግ O
፣ O
መጨነቅ O
እንዳለበት O
የመሳሰሉት O
አይነት O
አስተያየቶች O
ይሰጡ O
እንደነበር O
አብራርተዋል O
። O
ይህ O
ብቻ O
ሳይሆን O
መገናኛ O
ብዙሀኑን O
ትኩረት O
እንዳልሰጡበት O
በመግለጽ O
ተችተዋል O
የሚያሳየው O
እንደተለመደውና O
በእኛ O
አገር O
ባለው O
አሰራር O
አሳሳቢ O
በሚደርስበት O
ጊዜ O
ወይም O
ለመሞት O
ስንቃረብ O
አጀንዳዎች O
እንደሚነሱ O
ተመልክቷል O
ችግሮች O
ከመከሰታቸው O
በፊት O
አስቀድሞ O
መተንበይ O
ቢቻል O
የተሻለ O
እንደነበርም O
ተነግሯል O

እንደእዝ O
ኢኮኖሚ O
ሁሉ O
የነጻ O
ገበያ O
ኢኮኖሚም O
የራሱ O
የሆነ O
አፈጻጸም O
ዘደ O
እንዳለው O
የገለጹት O
አስተያየት O
ሰጭው O
ምንጊዜም O
የእግዝ O
ስርአትን O
ተከትሎ O
የማያውቀው O
የጃፓን B-ORG
መንግስት I-ORG
የገበያ O
መስራቱን O
ለመቆጣጠር O
የሚያስችል O
ኢንስትቲዮት O
(ተቋም) O
ማቋቋሙንና O
ይህም O
ተቋም O
አምራቾች O
በምርት O
ስፔሻላይዜሽን O
እንድያተኩሩ O
እንደሚመክርና O
እንደሚቆጣጠር O
አስረድተዋል O
። O
እያያዘውም O
እኛ O
ጋር O
ስርአት O
ሲባል O
ምንም O
ትርጉም O
እንደሌለው O
ገልጸዋል O
የሚያሸንፍ O
ያሸንፍ O
የሚለውን O
ጽንሰ O
ሀሳብ O
በተጨባጭ O
ተግባራዊ O
ማድረግን O
እንደሚገባም O
አስገንዝበዋል O

የ1993 B-TIME
ምርት O
ካለፉት O
አመታት O
ጋር O
ሲነጻጸር O
የተሻለ O
መሆን O
በአቅርቦትና O
በፍላጐት O
መካከል O
የሚታየውን O
ክፍተት O
በመጠኑም O
ቢሆን O
ሊያጠብ O
ችሏል O
። O
በዚህ O
ምክንያት O
በገጠር O
አካባቢ O
ባሉ O
ከትሞች O
ሆቴል O
ቤቶች O
ምግብ O
የሚገዛቸው O
አጥተው O
አብዛኞቹ O
እስከመዘጋት O
ሲደርሱ O
አድስ B-LOC
አበባ I-LOC
ውስጥ O
ግን O
ዛሬም O
ዋጋው O
ሰማይ O
እንደነካ O
መቀጠሉ O
አሳዛኝ O
ብቻ O
ሳይሆን O
ተመልካች O
ያለመኖሩን O
እንደሚያሳይ O
የገለጹትም O
ሌላው O
ተሳታፊ O
ናቸው O
ዛሬ O
የበሬ O
ዋጋ O
ከ300- O
500 O
ብር O
ደርሶ O
እንኳ O
የአድስ B-LOC
ልኳንዳ O
ነጋደ O
አንድ O
ኪሎ O
ስጋ O
ከ20- O
25 O
ሂሳብ O
መሸጡን O
እንደቀጠለ O
መሆኑም O
ተነግሯል O

የበቆሎ O
እሸት O
ዋጋ O
ከአዋሳ B-LOC
እስከወላይታ B-LOC
ሶዶ I-LOC
ባሉት O
አካባቢዎች O
በአንድ O
ብር O
እስከ O
20 O
እራስ O
እየተሸጠ O
አድስ B-LOC
አበባ I-LOC
4 O
ራስ O
በቆሎ O
ይሸጣል O
። O
ገበሬው O
በቆሎን O
በእሸት O
የሚጨርሰው O
በደረቁ O
ስለማያዋጣው O
እንደሆነም O
ተጠቁሟል O
ድንች O
ከገበሬው O
በ10 O
በኩንታል O
ተገዝቶ O
መጋዘን O
ከፍቶ O
የሚቀመጠው O
ሰው O
60 O
እና O
70 O
እንደሚሸጥ O
ይህም O
የሚያሳየው O
ከአምራቹ O
ይልቅ O
የሚጠቀመው O
የሚቅመጥ O
ብቻ O
መሆኑንም O
ተመልክትውል O
የባለመጋዘኑ O
ጥቅም O
400% O
መሆኑም O
ተወስቷል O

በሌላም O
በኩል O
ገበሬው O
ትርፍ O
ምርት O
በሚያመርትበት O
ጊዜ O
የእህል O
ዋጋ O
መውደቅ O
የሚጠበቅ O
በመሆኑ O
መንግስት O
የዋጋ O
ማረጋጊያ O
እርምጃ O
መውሰድ O
እንደሚጠበቅበት O
በአለም B-ORG
የምግብ I-ORG
ድርጅት I-ORG
የአሜሪካ O
ተወካይ O
አምባሳደር B-TTL
ጆርጅ B-PER
ማክገቨርን I-PER
አስታውቀዋል O
። O

እ. B-TIME
ኤ. I-TIME
አ I-TIME
1972 I-TIME
ለአሜሪካ O
ፕሬዝዳንት O
እጩ O
የነበሩት O
አምባሳደር B-TTL
ማክገቨርን B-PER
ወደኢትዮጵያ O
የመጡት O
የኢትዮጵያን O
የምግብ O
ዋስትና O
ሁኔታ O
በተመለከተ O
ከኢትዮጵያ O
መንግስት O
ባለስልጣኖች O
ጋር O
ለመነጋገር O
ነበር O
። O

የሀገራችን O
የትምህርት O
ደረጃ O
ሊዘቅጥ O
የቻለው O
መንግስት O
የአወጣው O
ፖሊሲ O
በህዝብ O
ዘንድ O
ተቀባይነት O
በማጣቱ O
እንጂ O
ከመምህራን O
ድክመት O
አለመሆኑን O
የኢትዮጵያ O
ማሀበር O
ተጠባባቂ O
ዋና O
ጸሀፊ O
አቶ B-TTL
አባተ B-PER
አንጎሬ I-PER
ገለጡ O
። O

አቶ B-TTL
አባተ B-PER
ይህንን O
የገለጡት O
መጋቢት B-TIME
14 I-TIME
ቀን I-TIME
1994 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
ማህበሩ O
የተመሰረተበትን O
53ኛ O
አመት O
በአል O
ለማክበር O
ለተገኙት O
እንግዶች O
፣ O
ከየክልልናከአድስ B-LOC
አበባ I-LOC
ለመጡ O
የማሀበሩ O
ተወካዮች O
በአደረጉት O
የመክፈቻ O
ንግግር O
ላይ O
ነው O
። O

አቶ B-TTL
አባተ B-PER
በዚሁ O
ጊዜ O
በአደረጉት O
ንግግር" O
ኢመማ B-ORG
ከተመሰረተበት O
ከ1941 B-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
ጀምሮ I-TIME
ለኢትዮጵያ O
መንግስታት O
ስለትምህርትና O
ስለሙያ O
ክብር O
ጥሩ O
ሀሳቦችን O
ቢያቀርብም O
ለማዳመጥና O
ለማስተናገድ O
ዝግጁ O
የሆነ O
መንግስት O
አላገኘም O
። O
በተለይ O
ዛሬ O
ሁለንተናዊውን O
የትምህርት O
ውድቀትና O
ድቀት O
እንደ O
እድገት O
የሚያወሩ O
፣ O
ስለትምህርት O
ጉዳይ O
ህዝብን O
ምን O
አገባው O
በማለት O
በየስብሰባው O
በራድዮንና O
በቴሌቪዥን O
ያለእረፍት O
የሚደሰኩሩ O
ባለስልጣናት O
ስለአሉን O
በፖለቲካ O
ውዥንብር O
ውስጥ O
ሰጥመን O
እንገኛለን" O
ብለዋል O

የትምህርት O
ፖሊሲው O
በህዝብ O
ዘንድ O
ተቀባይነት O
አጥቶ O
እየዘቀጠ O
መምጣቱ O
በግልጽ O
እየታየ O
ዛሬ O
በሀገሪቱ O
ውስጥ O
ከታች O
እስከላይ O
ያሉትን O
መምህራን O
ተጠያቂ O
ለማድረግ O
መጣር O
ከትዝብት O
በስተቀር O
የሚፈይደው O
እንዳችም O
ነገር O
ስለሌለ O
ይህ O
ጉዳይ O
የሚመለከተው O
መንግስትን O
መሆኑ O
ታውቆ O
በትምህርት O
ላይ O
አገራዊ O
ጉባኤ O
እንድደረግ O
ኢመማ B-ORG
ከፍተኛ O
ፍላጐት O
እንዳለው O
አቶ B-TTL
አባተ B-PER
አስረድተዋል O
። O

" O
በሀገር O
ውስጥ O
120, O
00 O
አባላት O
፣ O
በአለም O
ዙሪያ O
24, O
00, O
ደጋፊዎች O
ያሉት O
ኢመማ B-ORG
የትውልድ O
ውድቀት O
የሀገር O
ነው O
ብሎ O
ያምናል O
። O
በሀገሪቱ O
ያለው O
የትምህርት O
አስተዳደር O
ከፖለቲካ O
ቡድን O
ካድሬዎች O
እጅ O
ወጥቶ O
በሙያው O
በሰለጠኑና O
ችሎታ O
ባላቸው O
ምሁራን O
ይመራ O
የሚለውን O
ድምጽ O
ሲያስተጋባ O
ቆይቶአል O
ይህንንም O
ለመፈጸም O
ለህዝብና O
ለሀገር O
የሚለው O
ለሙያውና O
ለሰብአዊ O
ክብር O
የሚቆሙ O
መኖር O
እንደሚገባቸው O
የማመን O
በጽናት O
በመስራት O
ከ1985 B-TIME
ጀምሮ O
ከፍተኛ O
መስዋእትነት O
ከፍሏል" O
ብለዋል O

" O
በዚህ O
አላማ O
ለመምህሩ O
ሙያ O
መከበር O
፣ O
የኢትዮጵያ O
ህዝብ O
ሰርቶ O
የመኖር O
ዋስትና O
እንድሰፍን O
በአገር O
ውስጥና O
በአለም O
ዙሪያ O
ድምጹን O
ሲያሰማ O
የነበረው O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ታየ B-PER
ወልደሰማያት I-PER
(የኢመማ O
ፕሬዚዳንት) O
በፈጠረ O
ወንጀል O
በእስር O
ተዳርጓል O
። O
አቶ B-TTL
አሰፋ B-PER
ማሩ I-PER
በመንግስት O
ታጣቂዎች O
ተረሽነዋል O
የማህበሩ O
ዋና O
ጸሀፊ O
ገሞራው B-PER
ካሳ I-PER
የመንግስትን O
የፈጠራ O
ወጥመድ O
በመፍራት O
በስደት O
ተንከራታች O
ሆነዋል" O
ብለዋል O

" O
ከዚህም O
ሌላ O
መምህር B-TTL
አሸናፊ O
መንግስቱና O
ጌትነት B-PER
አስናቀ I-PER
ከአድስ B-LOC
አበባ I-LOC
ከተማ I-LOC
ውስጥ O
1986 B-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
በመስከረም I-TIME
ወር I-TIME
በነጭ O
ለባሾች O
ታፍነው O
ከጠፋ O
በኋላ O
በህይወት O
ይኑሩ O
ይሙቱ O
የደረሱበትን O
ማወቅ O
አቅቶን O
እኛና O
ቤተሰቦቻቸው O
እስካሁን O
ድረስ O
በከፍተኛ O
ሀዘን O
ላይ O
እንገኛለን" O
በማለት O
አስታውቀዋል O
። O

" O
እንድሁም O
መምህር B-TTL
ደምሴ B-PER
ተስፋየ I-PER
፣ O
ሞት B-PER
ባይኖር I-PER
ኑሬና I-PER
ኢዮብ B-PER
አሸናፊ I-PER
በ1986 B-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
በሀምሌ I-TIME
ወር I-TIME
በታጣቂዎች O
የአርባ B-LOC
ምንጭ I-LOC
ከተማ I-LOC
ህዝብ O
እያየ O
ታፈነው O
ከተወሰዱ O
በኋላ O
የደረሱበት O
አልታወቀም" O
በማለትሀዘናቸውን O
የገለጹት O
አቶ B-TTL
አባተ B-PER
ሌሎች O
በርካታ O
መምህራንም O
ከኛ O
ጋር O
በመቆማቸው O
ብቻ O
ከስራ O
እንድፈናቀሉ O
ተደርጎ O
ለብሩ O
ችግር O
መዳረጋቸውን O
በመግለጥ O
ህዝቡ O
ከኢመማ B-ORG
ጎን O
እንድቆም O
ጥሪ O
አቅርበዋል O
። O

ከዚህ O
በኋላ O
ወ/ B-TTL
ሮ I-TTL
እልፍነሽ B-PER
ደምሴ I-PER
የኢመማ B-ORG
የሴቶች O
ክንፍ O
ተወካይ O
በአደረጉት O
ገለጣ" O
ኢመማ B-ORG
በአለፉት O
53 O
አመታት O
በየስርአቱ O
ገዥዎች O
ዱላውን O
፣ O
እስሩን O
ስደቱንና O
ሞቱን O
እየተቋደሰ O
ቢቆይም O
ተስፋ O
ሳይቆርጥ O
ትግሉን O
እንዷመጣጡ O
እየመከተ O
እዚህ O
የደረሰ O
ጀግናና O
አንጋፋ O
ማሀበር O
ሲሆን O
አሁንም O
በጥንካሬው O
እንድቀጥል O
ሴት O
መምህራን O
ወደኋላ O
ሳናፈገፍግ O
ለማህበራችን O
ጥንካሬ O
መስዋእትነት O
ለመክፈል O
ዝግጁ O
ነን" O
ብለዋል O
። O
በስነ- O
ስርአቱ O
ላይ O
ከደቡብ B-LOC
ከሀረሪ B-LOC
ከኦሮሚያ B-LOC
ከሶማሊያና B-LOC
ከአማራው B-LOC
ክልል O
የመጡ O
ተወካዮች O
ያላቸውን O
ድጋፍ O
በመግለጥ O
ንግግር O
አድርገዋል O

በምስራቅና B-LOC
ምእራብ I-LOC
ሀረርጌ I-LOC
በሚገኙ O
አነስተኛ O
ከተሞችና O
የገበያ O
ስፍራዎች O
ለረጅም O
ዘመናት O
ተከባብረውና O
ተሳስረው O
የኖሩትን O
የክርስትናና O
የእስልምና O
ሀይማኖት O
ትከታዮችን O
ሰላማዊ O
ኑሮ O
የማደፍርስና O
የማጋጨት O
ተልእኮ O
ያለው O
ምንጩ O
ያልታወቀ O
የካሴት O
ክር O
ስርጭትና O
ጽንፈኛ O
የአክራሪዎች O
ስብከት O
ሀብረተሰቡን O
ስጋት O
ላይ O
የጣለው O
መሆኑን O
ሪፖርተራችን O
ከሀረር O
አስታወቀ O
። O

ይኽው O
በውዥንብር O
የተሞላ O
፣ O
የክርስትና O
ሀይማኖትን O
የሚያንቋሽሽ O
የተከታዮቹን O
መብት O
የሚጋፋና O
የሚያጥላላ O
በካሴት O
ላይ O
የተቀረጸ O
ንግግር O
መነሻ O
ያደረገው O
እምነት O
ተክታዮች O
መመሪያ O
የሆነውን O
መጽሀፍ O
ቅዱስ O
መሆኑን O
የጠቀሰው O
ዘገባ O
መጽሀፉን O
በሁለት O
በመክፈል O
የ1951 B-TIME
እተምን O
በማወደስ O
ከዚያ O
በኋላ O
የታተመውን O
በማንኳሰስ O
የሚተች O
እንደሆነ O
ሪፖርተሩ O
አስረድቷል O
። O

ይኽው O
ስብከት O
102 O
ገጾች O
አሉት O
ብሎ O
የሚጠቅሰው O
የ1951 B-TIME
መጽሀፍ O
ቅዱስ O
ጥቅም O
ላይ O
እንዳየውል O
መደረጉንና O
በመትኩ O
ብሉናንና O
ሀድስ O
ኪዳንን O
ያካተተ O
ሰማንያ O
አሀዱ O
የተባለ O
በሀሰት O
የተሞላ O
ሌላ O
እትም O
ለገዢዎች O
በሚስማማ O
መልኩ O
የተቀነባበረ O
መሆኑን O
ያትታል O
። O

በአሰበ B-LOC
ተፈሪም I-LOC
በአንድ O
ሙስሊምና O
የክርስትና O
እምነት O
ተከታይ O
ተማሪ O
መካከል O
ተፈጥሮ O
የነበረን O
ጊዜያዊ O
ጸብ O
ወደ O
ሌላ O
አቅጣጫ O
ለመቀየር O
የተደረገው O
ሙከራም O
የዚሁ O
ተቀጽላ O
መሆኑን O
ዘገባው O
አመልክቶ O
መንግስት O
ምንም O
እንኳን O
በሀይማኖት O
ውስጥ O
ጣልቃ O
እንደማይገባ O
ህገ- O
መንግስቱ O
ቢገድበውም O
አሁን O
እየታየ O
ያለው O
አደገኛ O
አዝማሚያ O
በዚሁ O
ከቀጠለ O
መመለሻ O
ሌለው O
ጦስ O
አካባቢውን O
ሊከትት O
ስለሚችል O
የተለይ O
ትኩረት O
ሰጥቶ O
ሁኔታውን O
የሚያስተካከልበትን O
መላ O
መፈለግ O
እንዳለበት O
ብዙዎች O
ተቆርቋሪ O
ዜጐች O
እያሳሰብ O
መሆናቸውን O
አስረድቷል O
። O

ለድርድር O
ቀርቦ O
በማጣትና O
በማግኘት O
መካከል O
በሚደረግ O
ሰጥቶ O
የመቀበል O
ሂደት O
አሸናፊ O
በመሆን O
ጥፋትና O
ውድመትን O
ማስወገድ O
እንደሚቻል O
በተለይ O
ለኢትዮጵያውያን O
የፖለቲካ O
ሀይሎች O
በአጽንኦት O
የጠቆሙት O
አምባሳደር B-TTL
አውሬሊያ B-PER
አክለውም"... O
በአንድ O
ብሄራዊ O
ማንነት O
ተመርኩዘን O
ኢኮኖሚያዊና O
ፖለቲካዊ O
ብልጽግና O
ለመጐናጸፍ O
ከፈለግን O
ይሳካልናል O
፤ O
አለበለዚያ O
ግን O
ተያይዘን O
እንወድቃለን" O
ሲሉ O
የፕሬዚዳንት B-TTL
ሩዝቬልትን B-PER
ንግግር O
ጠቅሰው O
ኢትዮጵያውያንን O
ሊጠቅም O
በሚችል O
እንድምታ O
አስጠንቅቀዋል O
። O

" O
በዚች O
በዛሬዋ O
የአሜሪካን O
ነጻነት O
መታሰቢያ O
እለት O
ላስታውሳችሁ O
የምፈልገው O
ጉዳይ O
ይህን O
የእኛን O
የአሜሪካውያንን O
ድርብ O
ድል O
የሚያጐናጽፍ O
የመቻቻልና O
በውይይት O
ችግርን O
የመፍታት O
ባህል O
ከእኛ O
ወርሳችሁ O
እናንተም O
ያሉባችሁን O
ኢኮኖሚያዊ O
፣ O
ፖለቲካዊና O
ማሀበራዊ O
ችግሮቻችሁን O
ለመፍታት O
በምሳሌነት O
ልትጠቀሙበት O
ብትችሉ O
የምትጠቀሙበት O
መሆናችሁን O
እንድትገነዘቡ O
ነው O
። O
የኛ O
የአሜሪካዊያን O
ተሞክሮ O
ኢትዮጵያውያን O
ድህነትና O
ረሀብን O
ለማጥፋት O
በቅርቡ O
በጋምቤላና B-LOC
በምእራብ B-LOC
ሀረርጌ I-LOC
እንደተንቀሳቀሱ O
ያሉ O
የጎሳ O
ግጭቶችን O
ለማስወገድ O
በህገ O
መንግስታችሁ O
የተደነገገውን O
የህዝብን O
ደሞክራሲያዊ O
ሰብአዊና O
የዜግነት O
መብቶችን O
ለማስከበር O
የኤች O
አይ O
ቪ/ O
ኤድስን O
ወረርሽኝ O
ለመዋጋት O
እመርታንና O
መልካም O
አስተዳድርን O
ለማስፈን O
ከጐረቤት O
አገሮች O
ጋር O
አብሮና O
ተባብሮ O
በሰላም O
ለመኖር O
ወዘተ O
ለምታደርጉት O
ጥረት O
ትልቅ O
አርአያ O
ይሆኗችኋል O
።" O
ሲሉ O
በድሀነትና O
በኋላ O
ቀርነት O
መጐሳቆላችን O
ያሳደረባቸውን O
የአዘኔታ O
ስሜት O
ባለመደበቅ O
በአንክሮ O
ገልጸዋል O

ኢሰማኮ B-ORG
በሰላማዊው O
ትግል O
እቀጥላለሁ O
አለ O

አድሱን O
የአሰሪና O
ሰራተኛ O
አዋጅ O
377/ O
96 O
መውጣት O
ተከትሎ O
የሰራተኛውን O
መብት O
ይጻረራሉ O
ያላቸው O
አንዳንድ O
አንቀጾች O
እንድሻሻሉ O
እያደረገ O
ያለውን O
ሰላማዊ O
ትግል O
እንደሚቀጥልበት O
የኢትዮጵያ B-ORG
ሰራተኞች I-ORG
ማሀበር I-ORG
ኮንፌደሬሽን I-ORG
(ኢሰማኮ) O
አስታወቀ O
። O

የኢሰማኮ B-ORG
ምክትል O
ሊቅመንበር O
አቶ B-TTL
ዘነበ B-PER
ከበደ I-PER
በተለይ O
ለጦቢያ O
ጋዜጣ O
እንደገለጹት O
የቀድሞውን O
አዋጅ O
42/ O
85 O
የተካው O
አድሱ O
ያካተታቸውና O
የሰራተኛውን O
ጥቅም O
አያስከብሩም O
ያላቸው O
አንቀጾች O
እስኪሻሻሉ O
ድረስ O
ኢሰማኮ B-ORG
በጀመረው O
ሰላማዊ O
ትግል O
እንደሚገፉበት O
ገልጸዋል O
። O

አዋጁ O
ጸድቆ O
በወትአበት O
ወቅት O
የኢሰማኮ B-ORG
ስራ O
አስፈጻሚ O
ችግር O
አለባቸው O
ያላቸውን O
አንቀጾች O
ለይቶ O
በማውጣት O
ሚያዚያ B-TIME
23 I-TIME
ቀን I-TIME
1996 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
የአለም O
አቀፉ O
የሰራተኞች O
በአል O
ምክንያት O
በማድረግ O
የሰራተናውን O
ጥያቄ O
በሰላማዊ O
ሰልፍ O
መተየቃቸውን O
ያስታወሱት O
አቶ B-TTL
ዘነበ B-PER
ከዚያም O
በህውላ O
በጉዳዩ O
ዙሪያ O
ያላቸንው O
ጥያቄዎች O
መንግስት O
ትኩረት O
እንድሰጠው O
ለጠቅላይ B-TTL
ሚኒስግር I-TTL
መለስ B-PER
ዜናዊ I-PER
አቅርበው O
ምላሽ O
በመጠበቅ O
ላይ O
እንደሆኑ O
ተናግረዋል O
። O

ከአሰሪዎች B-ORG
ፌደሬሽን I-ORG
ጋር O
በአቋም O
ያለመግባባት O
ተፈጥሯል O
ተብሎ O
የኔራል O
ብለን O
ላቀርበላቸው O
ጥያቄም O
እንደገለጹት O
ኢሰማኮ B-ORG
በጥሩ O
ግንኙነት O
በጋራ O
እየሰሩ O
እንደሚገኙ O
ገልጸው O
በአዋጁ O
ዙሪያ O
አሰሪዎች B-ORG
አቋሙን O
በመለወጥ O
በፊት O
ይቃወማቸው O
የነበሩ O
አንቀጾችን O
አሁን O
በመደገፍ O
ላይ O
ይገኛል O
ለሚነገረው O
ግን O
ለሰራተኛው O
ጥቅም O
እንደሚቆም O
ሁሉ O
ፌደሬሽንም O
ለአሰሪዎች O
መታገሉ O
ከተነሳበት O
አላማ O
አኳያ O
የሚያስወቅሰው O
እንዳልሆነ O
ጨምረው O
ገልጸዋል O
። O

ለጉዳዩ O
ቀረቤታ O
ያላቸው O
እነዚሁ O
ምንጮቻችን O
እንደገለጡት O
ባለፉት O
10 B-TIME
አመታት I-TIME
በአንድ O
ጐሳ O
አባላት O
ፈላጭ O
ቆራጭነት O
በብዙ O
ቢሊዮን O
የሚቆጠር O
የመንግስትና O
የህዝብ O
ንብረት O
ባክኗል O
። O
አስር B-TIME
ሙሉ O
በዘመቻና O
መረጃ O
፣ O
በትምህርትና O
ስልጠና O
፤ O
በሰው O
ሀይልና O
አቋም O
አደረጃጀት O
በወታደራዊ O
መደብሮች O
እና O
ገቢ O
ቦርድ O
በድርጅትና O
ሎጂስቲክ O
ስም O
እንድሁም O
በደመወዝና O
ውሎ O
አበል O
ወዘተ O
ብር O
የሚገመት O
ተመዝብሯል O

የህዝብ O
ገንዘብ O
የግለሰቦች O
መድለቢያና O
መጫዎቻ O
ነበር O
ያሉት O
እኒዚሁ O
በግምገማው O
ላይ O
የተሳተፉ O
ባለስልጣናትና O
ኤክሰፐርቶች O
ማለትም O
የመከላከያ O
የጦር O
ጀኔራሎችና O
ከፍተኛ O
መኮንኖች O
(ከሻለቃ O
ማእረግ O
እስከ I-TIME
ሙሉ O
ኮሎኔል O
ያላቸው) O
ከጳጉሜ B-TIME
3 I-TIME
ቀን I-TIME
1993 I-TIME
መስከረም I-TIME
30 I-TIME
1994 I-TIME
በአድስ B-LOC
አበባ I-LOC
የማይጨው I-LOC
ጦር I-LOC
ሰፈር I-LOC
ግቢ I-LOC
፣ O
በቀድሞ B-LOC
4ኛ I-LOC
ክፍለ I-LOC
በመሿለኪያ O
አካባቢ O
ባለው O
እንድሁም O
በምድር B-LOC
ሀይል I-LOC
መሰብሰቢያ I-LOC
አዳራሾች I-LOC
የተጠናከር O
የጸረ O
ሙስና O
ግምገማ O
እካሄደው O
ተጠያቂዎች O
ለፍርድ O
እንድቀርቡ O
አሳስበዋል O
። O

ላለፋት O
ሁለት B-TIME
ወር I-TIME
ከግማሽ I-TIME
ድረስ O
በጦር O
ጀኔራል O
መኮንኖችና O
ከፍተኛ O
መኮንኖች O
እንድሁም O
ከምክትል O
የመቶ O
አለቃ O
እስከ O
ሻምበል O
ማእረግ O
ያላቸው O
፣ O
ቀጥሎም O
ከተራ O
ወታደር O
የ50 O
ያሉት O
የሰራዊቱ O
አባላትና O
ባለሌላ O
ማእረግተኞች O
በተመሳሳይ O
በጸረ O
ሙስና O
ላይ O
ያደረጉት O
ግምገማ O
ለሀገርና O
ህዝብ O
እጅግ O
ጠቃሚ O
በመሆኑ O
እውነተኛ O
የብሄረሰብ O
ተዋጽኦ O
የሚታይበት O
የመከላከያ O
አወቃቀር O
መኖር O
እንዳለበት O
ተጠቁሟል O
። O

መሀመድ B-PER
አህመድ I-PER
በቅርቡ O
አድስ O
አበባ O
እንደሚገባ O
ተገለጸ O

አንጋፋው O
አርቲስት B-TTL
ማህሙድ B-PER
አህመድ I-PER
ከጳጉሜ B-TIME
2 I-TIME
ቀን I-TIME
1995 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
አንስቶ O
ለስራ O
ወደ O
ውጭ O
ሀገር O
ያቀና O
መሆኑን O
የገለጹት O
ምንጮች O
ከግንቦት B-TIME
ወር I-TIME
ወድህ O
ደግሞ O
በእርሱና O
በባለቤቱ O
መካከል O
ስምምነት O
አልነበረም O
ሲሉ O
ጠቅሰዋል O
። O

የአርቲስት B-TTL
ማህሙድ B-PER
አህመድ I-PER
ይቀርብ O
ወዳጆች O
ነን O
፣ O
የሄደበትንም O
የስራ O
ውል O
እኛ O
ያመቻቸንለት" O
የሚሉት O
ግለሰቦች O
ለዝግጅት O
ክፍላችን O
በላኩት O
የፋክስ O
መልእክት" O
ማአህሙድ B-PER
አቅፎና O
ደግፎ O
ካሳደገው O
ህዝብ O
ወደት O
ሊሰወር O
ይችላል O
? O
ሲሉም O
አትተዋል O
። O
እነዚህ O
አርቲስ O
ቱ" O
ከሀገር O
ለስራ O
ወጣ O
እንጂ O
አድራሻውንም O
ሆነ O
ራሱን O
ለመሰወር O
ምንም O
አይነት O
እቅድ O
የለውም" O
መልእክታቸው O
በተጨማሪም O
በስልክ O
ባስተላለፉት O
ምናልባትም O
ከሀያ B-TIME
ቀናት I-TIME
በኋላ I-TIME
የእንስት O
ምድሩን O
አየር O
ሊስብና O
አፈሯንም O
ሊረግጥ O
ይችላል" O
ብለዋል O

የኤርትራው O
መሪ O
ኢሳያስ B-PER
አፈወርቂ I-PER
ሀያላን O
መንግስታት O
የኢትዮጵያን O
መንግስት O
እሹሩሩ O
እያሉ O
ነው O
ሲሉ O
ተቃውሞአቸውን O
ማሰማታቸውን O
የአሜሪካ B-ORG
ድምጽ I-ORG
ራድዮ I-ORG
የሮይተርስ O
የዜና O
ወኪልን O
ጠቅሶ O
ዘግቧል O
። O

በድንበሩ O
አካባቢ O
የሚታየውን O
ውጥረት O
ለማርገብ O
ብሎም O
የሰላሙን O
ሂደት O
በአልጀርሱ B-LOC
ስምምነት O
መሰረት O
ተፈጻሚ O
ለማድረግ O
መንግስታቱ O
ተቀራርበው O
መወያየት O
እንዳለባቸው O
ተጠቁሟ O
ለዚህም O
የተቋቋመው O
የጸጥታ O
ምክር O
ቤት O
ድጋፍ O
እንደማይለያቸው O
ተመልክቷል O
። O

በቀድሞው O
የአፍሪካ B-ORG
አንድነት I-ORG
ድርጅት I-ORG
በአሁኑ O
ሀብረት I-ORG
41ኛ O
አመት O
የምስረታ O
በአል O
ላይ O
በይፋ O
ስራውን O
የጀመረው O
የሰላምና O
የጸጥታ O
ምክር O
ቤት O
ሰላምና O
ደህነትን O
አስመልክቶ O
በአፍሪካ O
የሚነሱ O
ቀውሶችን O
በራሳቸው O
በአፍሪካውያን O
ለመፍታትና O
ለአህጉሪቱ O
ሁለንተናዊ O
እድገት O
አስተዋጽኦ O
እንድኖረው O
ለማድረግ O
ታልሞ O
የተቋቋመ O
ነው O
። O
ቤቱ O
እዚህ O
አድስ B-LOC
አበባ I-LOC
ውስጥ O
ይፋ O
በተከፈተበት O
ወቅት O
የስድስት O
አገሮች O
ርእሰ O
ብሄሮች O
የተገኙ O
ሲሆን O
በተለይ O
የመክፈቻ O
ንግግር O
ያደረጉት O
ኮሚሽን I-ORG
ኮሚሽነር B-TTL
ፕ/ B-TTL
ር I-TTL
አልፋ B-PER
ኦማር I-PER
ኮናሬ I-PER
እንደጠቆሙት O
በመመስረት O
ለአፍሪካውያን O
ችግሮች O
አፍሪካዊያን O
እራሳቸው O
መነሳታቸውን O
አንድ O
እርምጃ O
የሚወሰድ O
ያሉ O
ምድር O
በተደጋጋሚ O
የሚታዩትን O
ኢሰብአዊ O
ድርጊቶችና O
የዘር O
ማጥፋት O
ወንጀልን O
ለመግታት O
ከፍተኛ O
ሚና O
ይኖረዋል O
ብለዋል O

በቡሩንድ O
ተመድበው O
የነበሩ O
ሁለት O
የተባበሩት B-ORG
መንግስታት I-ORG
ጸጥታ O
አስከባሪዎች O
ከሴተኛ O
አዳሪዎችና O
አካለ O
መጠን O
ካልደረሱ O
ህጻናት O
ጋር O
ወሲባዊ O
ግንኙነት O
ሲፈጽሙ O
በመገኘታቸው O
ተባረው O
ወደ O
አገራቸው O
እንድመለሱ O
መደረጋቸውን O
የተ. B-ORG
መ. I-ORG
ድ I-ORG
የቡሩንድ O
ቃል O
አቀባይ O
ፔናኒኒ B-PER
ቱሬ I-PER
አሳወቁ O
። O
እንደ O
ቢቢሲ O
ዘገባ O
አቀባዩ O
የወሲብ O
ቅሌት O
የፈጸሙትን O
ግለሰቦች O
ዜግነት O
ለመግለጽ O
ፈቃደና O
ባይሆኑም O
ከዚህ O
ቀደም O
ብሎ O
በተባበሩት B-ORG
ሬድዮ O
ጣቢያ O
የተላለፈ O
ሪፖርት O
በተጠቀሰው O
መሰረት O
የኢትዮጵያ O
ወታደሮች O
መሆናቸው O
ታውቋል O

ግለሰቦቹ O
የወሲብ O
ወንጀሉን O
የፈጸሙት O
ከስራ O
ሰአት O
ውጭ O
ቢሆንም O
ድርጊቱ O
በጥብቅ O
የተከለከ O
በመሆኑ O
እርምጃ O
መውሰድ O
ማስፈለጉን O
ቃል O
አቀባዩ O
ቱሬ O
ገልጸዋል O
። O
ወንጀል O
ከተፈጸመባቸው O
አንዷ O
አካለ O
መጠን O
ያልደረሰች O
ሴት O
መሆኗን O
ጠቅሰው O
በተ. B-ORG
መ. I-ORG
ድ I-ORG
ደምብ O
ማንኛውም O
እድሜው O
ከ18 O
አመት O
በታች O
የሆነ O
ወጣት O
ለአካለ O
ያልደረሰ O
ሆኖ O
ይቆጠራል O
ብለዋል O

ለአስራ O
ሁለት O
አመት O
የእርስ O
በርስ O
ጦርነት O
በተካሄደበት O
ቡሩንድ O
ሶስት O
መቶ O
ሽህ O
ዜጐች O
የሞቱባት O
መሆኑ O
ታውቋል O
። O
ጦርነቱን O
ለማርገብ O
ከተለያዩ O
አገሮች O
የተውጣጡ O
አምስት O
የተባበሩት B-ORG
መንግስታት I-ORG
ጸጥታ O
አስከባሪ O
ሀይሎች O
ተሰማርተው O
በእንቅስቃሴ O
ላይ O
ይገኛሉ O

የኤርትራ O
የማስታወቂያ O
ሚኒስቴር O
ተጠባባቂ O
ሚኒስትር O
የሆኑት O
አሊ B-PER
አብዱ I-PER
አህመድ I-PER
ለተባበሩት O
መንግስት O
ዜና O
ምንጭ O
ባለፈው B-TIME
ሰኞ I-TIME
እንደገለጹት O
የድንበሩ O
ጉዳይ O
ድጋሚ O
እንዳይነሳ O
ሆኖ O
በማያፈናፍን O
መልኩ O
ተዘግቷል O
። O

ኢትዮጵያ O
የግጭቱ O
መንስኤ O
ናት O
የምትባለው O
ባድመ B-LOC
ለኤርትራ O
በመካለሏ O
የተነሳ O
በድንበር O
ውሳኔው O
እንዳልተደሰተችና O
በድጋሚ O
እንድመረመር O
ሳትፈልግ O
እንዳልቀረች O
ምንጩ O
ጠቅሷል O
። O

"ኢነጋማ O
አስተዳደራዊ O
እርምጃ O
ይወሰድበታል" O
ፍትህ B-ORG
ሚኒስቴር I-ORG
ኢነጋማ B-ORG

የፍትህ O
ሚኒስቴር O
የማሀበራት O
ምዝገባ O
ጽ/ O
ቤት O
ጥቅምት B-ORG
24 I-ORG
ቀን I-ORG
1996 I-ORG
አ. I-ORG
ም I-ORG
የሰጠው O
መግለጫ O
በኢትዮጵያ B-ORG
ነጻ I-ORG
ፕሬስ I-ORG
ጋዜጠኞች I-ORG
ማህበር I-ORG
(ኢነጋማ) O
ላይ O
እርምጃ O
ለመውሰድ O
እየተዘጋጀ O
ያለ O
መሆኑን O
የገለጸ O
ሲሆን O
ኢነጋማም O
የመንግስትን O
ተመርኩዞ O
በማህበሩ O
የእገዳ O
ርምጃ O
መንግስት O
መዘጋጀቱን O
ይፋ O
የማድረጉን O
አካሄድ O
በሚመለከት O
ትናንት O
አውጥቷል O
። O

ከተቋቋመ O
7 B-TIME
አመታት I-TIME
በኋላ O
እውቅና O
አግኝቶ O
በአስቸጋሪና O
ፈጣን O
ሁኔታዎች O
ውስጥ O
ላለፉት O
ሶስት O
የኢትዮጵያ O
ነጻ O
ፕሬስ O
ጋዜጠኞች O
ማሀበር O
ተግባሩን O
ስለመወጣቱ O
ያተተው O
የኢነጋማ B-ORG
መግለጫ" O
ባለፉት O
2 O
አመታትና O
በተለይም O
ከቅርብ O
ወራት O
ወድህ O
በማህበሩ O
ላይ O
ከከፍተኛ O
የመንግስት O
ባለስልጣናት O
ጀምሮ O
በሚቆጣጠራቸው O
የመገናኛ O
ብዙሀንና O
የገዢው O
ፓርቲ O
ልሳናት O
አማካኝነት O
የሚሰነዘሩትን O
ፕሮፕሮጋንዳዎችና O
ህልውናችንን O
የሚፈታተኑ O
ተግባራት O
ሁሉ O
ለመቋቋም" O
ማህበሩ O
ጥረት O
ሲያደርግ O
ቆይቷል O
ብሏል O
። O

በሻሸመኔ B-LOC
ተሽከርካሪዎች O
የሰአት O
እላፊ O
ገደብ O
ተጣለባቸው O

በምስራቅ B-LOC
ሸዋ I-LOC
ዞን I-LOC
በሻሸመኔ I-LOC
ከተማ I-LOC
አካባቢ O
መስተዳድር O
ከቀኑ B-TIME
12 I-TIME
ሰአት I-TIME
ጀምሮ I-TIME
የህዝብ O
ማመላለሻ O
ተሽከርካሪዎች O
በውል O
ባልታወቀ O
ምክንያት O
ከከተማው O
እንዳይወጡ O
በመከልከላቸው O
በአጐራባች O
ወረዳዎች O
የሚገኘው O
ህዝብ O
ወጥቶ O
ለመመለስ O
ባለመቻሉ O
ለችግር O
መጋለጡን O
ከስፍራው O
የደረሰን O
ዜና O
አመልክቷል O
። O

እንደዜና O
ምንጩ O
ማብራሪያ O
በተለይም O
ከአርሲ B-LOC
ነጌሌ I-LOC
፣ O
ወንዶገነት B-LOC
አዋሳና B-LOC
ይርጋአለም B-LOC
ከተሞች O
ተመላልሰው O
በተያዩ O
የንግድ O
ስራዎች O
ላይ O
የተሰማሩ O
ነጋደዎች O
በአሁኑ O
ወቅት O
በተሽከርካሪዎች O
በተጣለው O
በዚሁ O
ድንገተኛ O
የሰአት O
እላፊ O
አዋጅ O
ሳቢያ O
ለችግር O
ተጋልጠዋል O
። O

ካለፈው O
ሀሙስ B-TIME
ጥር I-TIME
27 I-TIME
ቀን I-TIME
1996 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
ጀምሮ I-TIME
ይህንኑ O
የሰአት O
እላፊ O
ገደብ O
እንድያስፈጽሙ O
ከመንገድ O
ትራንስፖርትና O
ከሻሸመኔ B-ORG
ወረዳ I-ORG
ትራፊክ I-ORG
ፖሊስ I-ORG
ጽ/ I-ORG
ቤት I-ORG
የተመለሱ O
ጠባቂዎች O
አላባ B-LOC
፣ O
ሲዳሞና B-LOC
ሸዋበር B-LOC
እየተባሉ O
በሚጠሩ O
ሶስት O
ዋና O
በሮች O
ላይ O
ተመድበው" O
ከመሸ O
ወደ O
ሌላ O
ከተማ I-LOC
መውጣት O
ክልክል O
ነው O
የሚለውን O
አድሱን O
ለሻሸመኔ B-LOC
ብቻ O
የወጣውን O
መመሪያ O
ተግባራዊ O
በማድረግ O
መሆናቸውን O
የዜና O
ምንጩ O
አክሎ O
አስረድቷል O
። O

የጅማ B-LOC
ከተማ I-LOC
ነዋሪ O
የሆነ O
አሚን B-PER
አብደላ I-PER
የተባለ O
ግለሰብ O
አውሮፕላን O
ለመጥለፍ O
ግማሽ O
አውቶማቲክ O
ጩቤ O
ይዞ O
በመገኘቱ O
መያዙን O
ዘ- O
ሞኒተር O
የተባለው O
የእግሊዝኛ O
ጋዜጣ O
በትላንት O
እትሙ O
ዘገበ O
። O

ግለሰቡ O
በለበሰው O
ልብስ O
ውስጥ O
ጩቤውን O
አርቆ O
የደበቀው O
ቢሆንም O
ቦሌ O
አለም O
አቀፍ O
አየር O
ማረፊያ O
በተደረገ O
ፍተሻ O
ሊያዝ O
ችሏል O
። O
አሚን B-PER
አብደላ I-PER
የ21 O
አመት O
ወጣትና O
በጅማ B-TTL
ከተማ I-TTL
በንግድ O
ስራ O
የተሰማራ O
መሆኑ O
ታውቋል O

ተጠርጣሪው O
ፌደራል O
የመጀመሪያ O
ፍርድ O
ቤት O
የቀረበ O
ሲሆን O
ፖሊስ O
በጠየቀው O
መሰረት O
የ14 B-TIME
ቀን I-TIME
ቀጠሮ O
ተጠይቆበት O
ወደ O
ማረፊያ O
ወርዷል O
። O

ኢህአደግ B-ORG
የምርጫውን O
ውጤት O
በህገ- O
ወጥ O
መንገድ O
ለማስቀየር O
እየተንቀሳቀሰ O
እንደሚገኝ O
እኛ O
የድምጽ O
መስጫ O
ኮሮጆዎች O
እንደተዘረፉ O
ቅንጅት B-ORG
ለአንድነትና I-ORG
ለድሞክራሲ I-ORG
አስታወቀ O
። O

ከዚህ O
በተጨማሪም O
በአንዳንድ O
አካባቢዎች O
ቆጠራው O
ተጠናቆ O
ውጤት O
ከታወቀ O
በኋላ O
ኢህአደግ B-ORG
እንደገና O
ይቆጠርልኝ O
የሚል O
የፈጠራ O
ክስ O
እንድያቀርብ O
ተደርጐ O
በህገ- O
ወጥ O
መንገድ O
ትክክለኛው O
ሌላ O
መልክ O
እንድይዝ O
እየተደረገ O
እንደሚገኝ O
ታውቋል O
። O

በዚህም O
ምክንያት O
በአንዳንድ O
አካባቢዎች O
ድምጽን O
ያለአግባብ O
የተነጠቀው O
ህዝብ O
አላስፈላጊ O
ወደ O
ሆነ O
ፍጥጫና O
ግጭት O
እንድገባ O
እየተደረገ O
ነው O
ብልዋል O
ቅንጅቱ B-ORG
፣ O
አስከትሎም O
ይህ O
አደገኛ O
ሁኔታ O
በአስቸኳይ O
እንድታረም O
ካልተደረገ O
በአጭር O
ጊዜ O
ውስጥ O
አልተጠበቀ O
ግጭትና O
ብጥብጥ O
ይሸጋገራል O
የሚል O
ከፍተኛ O
ስጋት O
እንዳደረበት O
ድርጅቱ O
አስታውቋል O
። O

ይህም O
ስጋት O
ለማስቀረት O
የኢትዮጵያ B-ORG
ምርጫ I-ORG
ቦርድ I-ORG
፤ O
ገዢው O
ፓርቲና O
አለም O
አቀፉ O
ማሀበረሰብ O
በአስቸኳይ O
የሚጠበቅባቸውን O
ሚና O
እንድጫወቱ O
አስገንዝቧል O
። O

ሱዳን B-LOC
ድንበር I-LOC
አካባቢ I-LOC
33 O
ፖሊሶች O
በታጣቂዎች O
ተገደሉ O

በመተማና B-LOC
ሁመራ I-LOC
አካባቢ I-LOC
በሚንቀሳቀሱ O
ታጣቂዎች O
ምክንያት O
ነጋደዎች O
ወደ O
ጎንደርም O
ሆነ O
ትግራይ O
ተመላልሰው O
ለመስራት O
እንዳልቻሉና O
የህዝቡም O
ስጋት O
ከፍተኛ O
እየሆነ O
መምጣቱ O
ተገልጦ O
በቅርቡ O
ደግሞ O
33 O
የፖሊስ O
አባላት O
ሱዳን O
ድንበር O
ደፈጣ O
ባደረጉ O
የመገደላቸው O
ጉዳይ O
ይበልጥ O
አነጋጋሪ O
መምጣቱን O
ጎንደር O
የሚገኘው O
የጋዜጣው O
ተባባሪ O
ሪፖርተር O
አስታወቀ O
። O

ሪፖርተሩ O
እንዳስታወቀው O
መሰረታቸው O
የት O
አካባቢ I-LOC
እንደሆነ O
በውል O
የማይታወቅ O
ታጣቂዎች O
ድንገት O
ደርሰው O
በተለያዩ O
አካባቢዎች O
ጉዳት O
ያደርሳሉ O
። O
መኪና O
እያስቆሙ O
ይዘርፋሉ O
፤ O
ሲላቸውም O
በመግደል O
ጥቃት O
ይፈጽማሉ O
እነዚህን O
ተንቀሳቃሽ O
የሚመለከቱ O
ጥቆማዎችን O
ወደመንግስት O
ያደረሱ O
ሶስት O
ሰዎች O
ለበቀል O
በተነሳሱ O
ሌሎች O
በቅርቡ O
መገደላቸውን O
የጠቀሰው O
በዚህ O
ምክንያት O
ለአሰሳ O
ከአብደራሻና O
ከዳንሻ O
የሄዱት O
የፈጥኖ O
ደራሽ O
ፖሊስ O
አባላት O
ወደ O
ሰፈራቸው O
በመመለስ O
ላይ O
እያሉ O
በደፈጣ O
አድራጊዎች O
በተከፈተባቸው O
ተኩስ O
33 O
መሞታቸውን O
አስታውቋል O
በተኩስ O
ልውውጥ O
የደረሰባቸው O
ደግሞ O
አድስ O
አበባ O
በሚገኘው O
ጦር O
ሀይሎች O
ሆስፒታል O
ህክምና O
እየተደረገላቸው O
መሆኑን O
ገልጿል O
በሁመራና B-LOC
በመተማ I-LOC
የሚገኘው O
በርካታ O
ህዝብ O
በሱዳን O
ስደት O
ቆይቶ O
የተመለሰ O
እንደመሆኑ O
አሁን O
ካለው O
ድርቅ O
ጋር O
ተደራርቦ O
የአካባቢው O
ሁኔታ O
ለከፍተኛ O
ችግር O
እንደዳረገው O
ተገልጧል O
የሰላምና O
ጸጥታ O
ጐልቶ O
ባለባቸው O
ቦታዎች O
ፈጥኖ O
ደራሾች O
ቢኖሩም O
አካባቢውን O
ለመቆጣጠር O
አልቻሉም O
ተብሏል O
በተለይ O
ህዝቡ O
መረጃ O
ለመስጠት O
ቢፈልግም O
እንኳን O
በነዚያ O
በኩል O
አደጋ O
ይደርስብኛል O
የሚል O
ፍርሀትና O
ስጋት O
አለ O
በማለት O
አንዳንዶች O
እንደሚናገሩ O
ለሰዎቹ O
ፍርሀት O
መንስኤ O
የሆነውም O
ያለውን O
ተከታትሎ O
ርምጃ O
ለመውሰድ O
ያለው O
ሀይል O
አቅም O
አናሳ O
በመሆኑ O
አስረድቷል O

በደብረታቦር B-LOC
አካባቢ I-LOC
እንድህ O
አይነት O
ትርምስ O
ሊፈጠር O
የቻለው O
በቅርቡ O
የመላ B-ORG
ኢትዮጵያ I-ORG
አንድነት I-ORG
ድርጅት/ I-ORG
መኢአድ/ O
አድስ O
ቢሮ O
ከፍቶ O
ከሚያደርገው O
እንቅስቃሴ O
በአባላት O
መበራከት O
ምክንያት O
ሳይሆን O
እንዳልቀረ O
ነዋሪዎቹ O
እየተናገሩ O
መሆናቸውን O
ሪፖርተሩ O
አስታውቋል O
። O
በተጣለው O
ሰአት O
እላፊና O
በመከላከያ O
ሰራዊቱ O
ጫና O
ህዝቡ O
እንደሚፈልገው O
መንቀሳቀስ O
ባለመቻሉና O
በደረሰበት O
ድብደባና O
እስር O
ለዞኑ O
መስተዳድር O
የአቤቱታ O
ደብዳቤ O
ቢያቀርብም O
አፋጣኝ O
ምላሽ O
ባለማግኘቱ O
አቤቱታውን O
ለክልሉ O
ለማድረስ O
ሰው O
መላኩም O
ተገልጧል O
መኢአድ I-ORG

ኢደሀፓ B-ORG
(ኢድዩ) O
እና O
ኢደፓ B-ORG
ጥቃት O
እየተፈጸመባቸው O
መሆኑን O
ገለጡ O
(ኢድዩ I-ORG

በአማራዊ B-LOC
ክልል I-LOC
አንድ O
የኢትዮጵያ B-ORG
ደሞክራቲክ I-ORG
ሀብረት/ I-ORG
ኢድዮ/ O
አባል O
ገድለው O
ሶስት O
አባላቱን O
ደግሞ O
ደብድበው O
ባሰሩት O
የብአደን O
ታጣቂዎች O
ላይ O
የፍትህ O
አካላት O
የወሰዱት O
እርምጃ O
አለመኖሩ O
የሀገራችን O
የሰላምና O
የደሞክራሲ O
ህልውና O
አደጋ O
የወደቀ O
መሆኑን O
ያረጋግጣል O
ሲል O
ኢደሀፓ O
(ኢድዩ) O
ለዝግጅት O
ክፍላችን O
በላከው O
መግለጫ O
አስታወቀ O
። O
ኢድዮ I-ORG

ኢደሀፓ" O
የብአደን B-ORG
ታጣቂዎች O
በአባሎቻችን O
ላይ O
በሚፈጽሙት O
ግድያ O
ለማን O
አቤት O
ይባል O
?" O
በሚል O
ርእስ O
ባወጣው O
መግለጫ O
እንዳስታወቀው O
በአማራው B-LOC
ክልል I-LOC
ካድሬዎችና O
በአባላቶቹ O
፣ O
እስራትና O
መሬታቸውን O
እየነጠቁ O
ለስደት O
የመዳረጋቸውን O
ህገወጥ O
ድርጊት O
በጐጃም B-LOC
ኢደሀፓ I-LOC
ቅ/ O
ጽ/ O
ቤት O
በኩል O
ለክልሉ O
መንግስትና O
ለፓርቲው O
ባለስልጣናት O
በየደረጃው O
አቤቱታ O
መቅረቡን O
ገልጧል O
። O
ያም O
ሆኖ O
ግን O
ምንም O
አይነት O
እርምጃ O
ባለመወሰዱ O
በዞጌ B-LOC
መሸንቲ I-LOC
የኢደሀፓ B-ORG
ቀጣና O
የስራ O
አስፈጻሚ O
ኮሚቴ O
አባልና O
የ1993 B-TIME
የወረዳ O
ምክር O
እጩ O
ተወዳዳሪ O
የነበሩት O
አቶ B-TTL
ዳርቻ B-PER
ገላው I-PER
ባለፈው O
ወር O
መጨረሻ O
በሶስት O
ጥይት O
መገደላቸውን O
አስታውቋል O

አቶ B-TTL
ዳርቻን B-PER
የገደለው O
ታጣቂ O
ፖሊስ O
ዘገየ B-PER
ተገኝ I-PER
በህግ O
እንድጠየቅ O
የባህር B-LOC
ዳር I-LOC
ኢደሀፓ/ O
ቅ/ O
ጽ/ O
ቤት O
ለወረዳውና O
ለዞኑ O
ቢያመለክትም O
ይህ O
የብአደን B-ORG
ህግ O
ፊት O
ሊቀርብ O
ቀርቶ O
በፖሊስ O
ቁጥጥር O
ስር O
ያዋለው O
የህግ O
አስፈጻሚ O
አካል O
አልተገኘም O
ሲል O
ቅሬታውን O
ገልጧል O
። O
ኢደሀፓ B-ORG

በሌላ O
በኩል O
ደግሞ O
የደራ O
ወረዳ O
ምክር O
ቤት O
ከፍተኛ O
ቁጥር O
ያለው O
ታጣቂ O
ሚሊሽያ O
አሰባስቦ O
ሀምሌ B-TIME
12 I-TIME
ቀን I-TIME
1994 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
የሜጮ O
ንኡስ O
ቅ/ O
ጽ/ O
ቤቱን O
ማዘጋቱን O
መግለጫው O
ጠቁሞ O
1ኛ O
ቄስ B-TTL
ደጀን B-PER
አባተ I-PER
፣ O
2ኛ O
አቶ B-TTL
ምስጋናው B-PER
ባይባልና I-PER
3ኛ O
ተሾመ B-PER
ይስማማው I-PER
የተባሉ O
አባላቱን O
በመደብደብና O
በማንገላታት O
ወስደው O
እስር O
እንዳጐሯቸው O
አስረድቷል O
። O
እነዚህ O
ታሳሪዎች O
ከቤተሰቦቻቸው O
ጋር O
እንዳይገናኙ O
በማድረግ O
እያሰቃዩዋቸው O
መሆኑንም O
አስታውቋል O

የኢትዮጵያ B-ORG
ደሞክራሲያዊ I-ORG
ፓርቲ I-ORG
(ኢደፓ) I-ORG
በበኩሉ" O
በስውር O
አዝማች O
በሚመራ O
ዘመቻ O
የኢደፓ B-ORG
ሰላማዊ O
ትግል O
አይደናቀፍም O
!" O
በሚል O
ርእስ O
ባወጣው O
መግለጫ O
የፓርቲው O
የድርጅት O
ጉዳይ O
ሀላፊ O
በሆኑት O
በአቶ B-TTL
ታምራት B-PER
ታረቀኝ I-PER
ላይ O
ነሀሴ B-TIME
3 I-TIME
ቀን I-TIME
1994 I-TIME
ከምሽቱ I-TIME
: I-TIME
30 I-TIME
ሰአት I-TIME
የመግደል O
ሙከራ O
ተደርጐባቸው O
እንደነበር O
አስታውቋል O
። O

መግለጫው O
እንዳስታወቀው O
አቶ B-TTL
ታምራት B-PER
በጽ/ O
ቤታቸው O
ስብሰባ O
ሲያካሂዱ O
ቆይተው O
ወደ O
መኖሪያ O
መግቢያ O
ሲቃረቡ O
ጨለማን O
ተገን O
በማድረግና O
ድምጽ O
አልባ O
መሳሪያዎችን O
(ገጀራና O
ጩቤ) O
በመጠቀም O
የመግደል O
ሙከራውን O
ያደረጉት O
ሀቅን O
መቀበል O
የተሳናቸው O
ግለሰቦችም O
ሆኑ O
ቡድኖች O
ለጊዜው O
በግልጽ O
አልታወቁም O
። O

ኢደፓ B-ORG
ከተመሰረተበት O
ጊዜ O
ጀምሮ O
በህዝብ O
ጫንቃ O
ላይ O
የተጫነውን O
አምባገነን O
ስርአት O
በሰላማዊና O
በደሞክራሲያዊ O
አካሄድ O
ህዝብን O
በማስተባበር O
ከምርጫ O
ሳጥን O
በሚገኝ O
ውጤት O
ለመጣል O
ከፍተኛ O
ጥረት O
በማድረግ O
እንደሚገኝ O
አስታውቋል O
። O
በመሆኑም O
ደህነቱ O
እየጠነከረና O
ዘንድ O
እየሰረጸ O
መምጣቱ O
ያስበረገጋቸውና O
በኢደፓ B-ORG
ድክመት O
ገንነው O
ለመውጣት O
የቋመጡ O
ሀይላት O
ፓርቲውን O
ለማዳከም O
ከተራ O
ስም O
ማጥፋት O
እስከ O
የተጭበረበረ O
መረጃ O
ማዘጋጀት O
የደረሰ O
ዘመቻ O
ከፍተው O
በመኳተን O
እንደሚገኙ O
ጠቁሟል O

በመጨረሻም O
ግለሰቦችን O
በመግደልም O
ሆነ O
በማስፈራራት O
ሰላማዊ O
ትግሉ O
እንደማይደናቀፍና O
ኢደፓም B-ORG
ይዞት O
ከተነሳው O
አላማ O
ፈቀቅ O
ሳይል O
ሁሉንም O
ነገር O
በጽናት O
ለመቀበል O
ገና O
ከመነሻው O
የወሰነ O
በመሆኑ O
በዚሁ O
ቁርጠኝነት O
ትግሉን O
አጠናክሮ O
እንደሚገፋበት O
ቃል O
ገብቷል O
። O

ምክትል O
ዳይሬክተሩ O
ይህን O
ያስታወቁት O
በኢትዮጵያ O
ስለተከሰተው O
የድርቅና O
የምግብ O
እጥረት O
ከኢትዮጵያ B-ORG
መንግስት I-ORG
ከፍተኛ O
ባለስልጣኖች O
ጋር O
ለሁለት O
ቀናት O
ከተነጋገሩና O
ሁኔታውን O
ከገመገሙ O
በኋላ O
ጉብኝታቸውን O
አስመልክተው O
ጥቅምት B-TIME
9 I-TIME
ቀን I-TIME
1995 I-TIME
በሸራተን B-LOC
አድስ I-LOC
ለጋዜጠኞች O
በሰጡት O
መግለጫ O
ነው O
። O

ሚስተር B-TTL
ፍራንኮ B-PER
በዚሁ O
መግለጫቸው O
የምግብ O
ዋስትና O
ፕሮግራሙ O
በኮሚሽኑና B-ORG
በኢትዮጵያ B-ORG
መንግስት I-ORG
መካከል O
ሲካሄድ O
የቆየው O
የፖሊሲ O
አቅጣጫ O
ለውጥ O
ድርድር O
ውጤት O
መሆኑን O
አመልክተው O
ይህም O
አገሪቱ O
በየጊዜው O
የሚገጥማትን O
እጥረት O
በረጅም O
ጊዜ O
የልማት O
በመፍታት O
ከተረጂነት O
እንድትላቀቅ O
እንደሚያስችላት O
የታመነበት O
አስረድተዋል O
። O

ኮሚሽኑ B-ORG
መንግስታዊ O
ያልሆኑ O
ድርጅቶችና O
የአለም B-ORG
ምግብ I-ORG
ፕሮግራም I-ORG
በምግብ O
ዋስትና O
ላይ O
ለሚያከናውኗቸው O
ፕሮጀክቶች O
ተጨማሪ O
11 O
ሚሊዮን O
ዩሮ O
ለመስጠት O
ማቀዱን O
ምክትል O
ዳይሬክተሩ O
ጠቁመው O
እ. B-TIME
ኤ. I-TIME
አ I-TIME
በ2003 I-TIME
አድስ I-TIME
አመት I-TIME
በኢትዮጵያ O
ውስጥ O
ሊከሰት O
ይችላል O
ተብሎ O
የተፈራውን O
ከፍተኛ O
የምግብ O
እጥረት O
በወቅቱ O
መድረስ O
ስለሚቻልበት O
ሁኔታ O
ከአውሮፓ B-ORG
ሀብረት I-ORG
አባል O
አገሮች O
ጋር O
በመምከር O
መሆኑን O
አስረድተዋል O
። O

በድርቁ O
ክፉኛ O
የተጐዱትና O
እንሶቻቸውም O
ያለቁባቸው O
የአፋርና B-LOC
የሶማሌ B-LOC
አርብቶ O
አደሮች O
ሆነው O
ሳለ O
ለምን O
በምግብ O
ዋስትና O
ፕሮግራሙ O
እንዳልታቀፉ O
ከጋዜጠኞች O
ሌላ O
ጥያቄ O
ቀርቦ O
ነበር O
። O
ምክትል O
ዳይሬክተሩ O
በሰጡት O
ማብራሪያ O
ኮሚሽኑ B-ORG
አራቱን O
ክልሎች O
የመረጠው O
የምግብ O
ዋስትናን O
በየአካባቢያቸው O
ለማረጋገጥ O
አንዳንድ O
ፕሮጀክቶች O
ጀምረው O
በመንቀሳቀስ O
ላይ O
በመሆናቸውና O
ፕሮግራሙን O
ለማካሄድም O
በሰው O
ሀይልና O
በሌሎች O
አስፈላጊ O
ጉዳዮች O
ቅድመ O
ዝግጅት O
ማድረጋቸው O
ተገምግሞ O
በመረጋገጡ O
እንደሆነ O
ገልጠዋል O
ሁለቱ O
በዘንድሮው O
ድርቅ O
እጅግ O
የተጠቁና O
የተጐዱ O
መሆናቸውን O
ቢያውቅም O
ድርቅና O
ረሀቡን O
ለመታደግ O
ከሚሰጠው O
የአስቸኳይ O
ጊዜ O
ርዳታ O
ውጭ O
ለመካከለኛና O
ለረዥም O
ፕሮግራም O
ራሳቸውን O
ያላዘጋጁ O
በመሆናቸው O
በጀት O
አለመመደቡን O
ሚስተር O
ፍራንኮ O
ጠቅሰው O
በመጭው B-TIME
አመት I-TIME
ክልሎቹ O
በመሰረተ O
ልማት O
አውታሮች O
፣ O
በፕሮጀክት O
የማስፈጸም O
አቅም O
ካጐለበቱና O
ለመጀመር O
ከተዘጋጁ O
ተመሳሳይ O
ለመስጠት O
እንደሚችል O

አብደፓ B-ORG
810 O
አባላቱን O
አባረረ O

የአፋር B-ORG
ብሄራዊ I-ORG
ደሞክራሲያዊ I-ORG
ፓርቲ I-ORG
(አብደፓ) I-ORG
ማእከላዊ O
ኮሚቴ O
ድርጅቱን O
ለዝቅጠት O
አደጋ O
ዳርገዋል O
ያላቸውን O
810 O
አባላቱን O
ከሰሞኑ O
ማባረሩ O
ተገለጸ O
። O

ፓርቲው O
ከታህሳስ B-TIME
እስከ I-TIME
ሚያዝያ I-TIME
1995 I-TIME
ከክልል O
ቀበሌ O
በየደረጃው O
ባካሄደው O
ግምገማ O
የጠባብነት O
፣ O
የጎሰኝነት O
የቡድንተኝነት O
የጸረ- O
ደሞክራሲ O
የጸረ O
ሰላምና O
የጥገኛ O
አመለካከትን O
ያራምዳሉ O
ያላቸውን O
አባላቱን O
አስወግዷል O
። O

በሀረር B-LOC
ሁለት O
ት/ O
ቤቶች O
ድንገት O
ተዘጉ O

በሀረር B-LOC
ከተማ I-LOC
የሚገኙ O
ሁለት O
ከፍተኛ O
ሁለተኛ O
ደረጃ O
ትምህርት O
ቤቶች O
በድንገት O
መዘጋታቸውን O
ሪፖርተራችን O
ከስፍራው O
ዘግቧል O
። O
በከተማው O
ውስጥ O
የሚገኙት O
የሀረር O
ቤትና O
የመድሀኔአለም O
መለስተኛ O
የቴክኒክ O
ተማሪዎች O
ባሳለፍነው O
ሰኞ B-TIME
መጋቢት I-TIME
6 I-TIME
ቀን I-TIME
1996 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
ከጠዋቱ I-TIME
3 I-TIME
ሰአት I-TIME
ጀምሮ O
በየትምህርት O
ቤቶቹ O
አመራሮች O
እንድበተኑ O
ተደርገዋል O

በአሁኑ O
ሰአት O
በከተማዩቱ O
ውስጥ O
ስጋት O
ያንዣበበ O
ሲሆን O
ባሳለፍነው O
ሳምንት O
መጋቢት B-TIME
3 I-TIME
ቀን I-TIME
1996 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
የክልል O
ትምህርት O
ቤቶች O
ስፖርት O
በአል O
በከተማዋ O
ይጀመራል O
ተብሎ O
ተማሪዎቹ O
በሰልፍ O
ወደ O
ሀረር O
ስታድየም O
ካቀኑ O
በኋላ O
በበላይ O
አካል O
ትእዛዝ O
የስፖርት O
በአሉ O
ለአንድ O
ተራዝሟል O
። O

ግለሰቡ O
ለጦቢያ O
እንደገለጹት O
ሰኔ B-TIME
19 I-TIME
ቀን I-TIME
1995 I-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
ኢዷፓ B-ORG
እና O
ኢድዩ B-ORG
በሸራተን B-LOC
አድስ I-LOC
የፈጸሙት O
ውህደት O
በአንዱ O
ቅንነት O
፣ O
በሌላው O
ሸረኝነት O
የተጐነጐነ O
እንደነበር O
ተናግረዋል O
። O

ኢደሞክራሲያዊ O
እንቅስቃሴዎች O
መካከልም O
ስራ O
ለመጀመር O
ደብዳቤ O
ሲጽፍልን O
ተጠሪነታችን O
ለቀድሞ O
የኢደፓ B-ORG
ባለስልጣናት O
መሆኑ O
ተገለጸልን O
፤ O
የተቅመጥነውም O
ለስም O
እንጂ O
ምንም O
አይነት O
ስልጣንና O
መብት O
በሌለበት O
ምደባ O
ሆነ O
። O

በየክልሉ O
ለሚገኙ O
የሁለቱ O
ድርጅቶች O
ቅ/ O
ጽ/ O
ቤቶች O
ተጠሪዎች O
ለኢደፓዎች B-ORG
ደመወዝ O
ሊከፈል O
፣ O
ለኢድህ B-ORG
ግን O
የሶስት O
ወራት O
አልተከፈለም O
። O

በ1997 B-TIME
አ. I-TIME
ም I-TIME
ለሚካሄደው O
ምርጫ O
በኢደፓ B-ORG
ከተቋቋመው O
25 O
የምርጫ O
አስፈጻሚ O
ግብረ O
ሀይል O
ውስጥ O
የአራቱ O
ንኡሳን O
ኮሚቴ O
ሰብሳቢዎች O
የኢደፓ B-ORG
አባላት O
ናቸው O
ሲሉ O
ራሳቸውን O
ከፓርቲው O
ያገለሉት O
አቶ B-TTL
ግርማይ B-PER
ሀደራ I-PER
አስታውቀዋል O
። O

የኢደፓ B-ORG
መሪዎች O
የአብሮ O
መታገልን O
አላማ O
የተጻረሩበትን O
እና O
ከኢድሁ O
ጋር O
አብሮ O
መስራት O
አለመፈላጋቸውን O
ያንጸባረቁባቸውን O
ሌሎች O
ደባዎች O
አጋልጣለሁ O
ያሉት O
እኝሁ O
አባል O
የድርጅታቸው O
አባላት O
ውህደቱን O
እንድያወግዙ O
ተጠይቀዋል O
። O

"ከባድ O
ስህተት O
ፈጽመናል- O
የህዝብ O
ፍርድ O
ወይም O
ይቅርታ O
እንቀበላለን" O
አለምሰገድ B-PER
ገ/ I-PER
አምላክ I-PER

አቶ B-TTL
አለም B-PER
ሰገድ I-PER
ይህን O
ያስታወቁት O
በአሜሪካን O
አገር O
በኢንድያና B-LOC
ፖሊስ I-LOC
፣ O
በአትላንታና B-LOC
በዳላስ B-LOC
ከተሞች O
ለኢትዮጵያውያን O
ባደረጉት O
ንግግር O
ነው O
። O
እንደገለጡት O
ህዝብ O
ያልመከረባቸውንና O
ያልተቀበላቸውን O
ፖሊሲዎች O
እያወጣን O
በህዝቡ O
ላይ O
በመጫን O
የአገሪቱን O
ብሄራዊ O
ጥቅም O
በመጉዳታችን O
የሻእቢያ O
ቡድን O
በአገሪቱ O
ውስጥ O
እንደልቡ O
እንድንቀሳቀስ O
በመፍቀድ O
ሀብቷን O
በማስዘረፋችንና O
ተገቢውን O
ቁጥጥር O
ባለማድረጋችን O
የቀይባህር O
አፋሮችን O
መብት O
ባለማስከበራችን O
ከባድ O
ስህተት O
ፈጽመናል O
ለዚህም O
የህዝብ O
ፍርድ O
ወይም O
ይቅርታ O
ለመቀበል O
ዝግጁ O
ነን O
ብለዋል O

የህወሀት B-ORG
አመራር O
ተገቢውን O
ጥንቃቄ O
ባለማድረጉ O
ድርጅቱ O
በከሀድዎች O
ተማርኮ O
፣ O
ለትግራይ O
ህዝብ O
ብሄራዊ O
መብት O
መከበርና O
ለደሞክራሲያዊ O
ስርአት O
መምጣት O
የከፈለው O
መስዋእትነት O
መና O
ቀርቶ O
ለመበታተንና O
የኢትዮጵያብሄራዊ O
ጥቅም O
አሳልፎ O
እስከ O
መስጠት O
መድረሱን O
የጠቆሙት O
አቶ B-TTL
አለም B-PER
ሰገድ I-PER
እያንዳንዱ O
ትግራዋይ O
ከቀረው O
የኢትዮጵያ O
ጋር O
እጅ O
ለእጅ O
ተያይዞ O
አገራችንን O
ከወደቀበችበት O
ለማንሳት O
እንድንቀሳቀስ O
ጠይቀዋል O
። O

ጋዜጠኛ O
በፈቃዱ B-PER
ሞረዳ I-PER
እንድፈታ O
ግፊቱ O
ቀጥሏል- O
በረሀብ O
አድማ O
ላይ O
ነው O

ከቤንሻንጉል B-LOC
ጉምዝ I-LOC
ክልል I-LOC
በተላኩ O
የጸጥታ O
ሰራተኞች O
ታጅቦ O
የሰሌዳ O
ቁጥር O
ኮር O
4- O
28351 O
በሆነ O
ተሽከርካሪ O
ወደክልሉ O
ዋና O
ከተማ O
አሶሳ B-LOC
የተወሰደው O
ጋዜጠኛ O
በፈቃዱ B-PER
ሞረዳ I-PER
እዚያ O
ለመድረስ O
ከ2- O
3 O
ቀን I-TIME
እንደሚፈጅበት O
የጠቀሰው O
ኢነጋማ B-ORG
የደህንነቱና O
የህይወቱ O
ጉዳይ O
ያሳሰበው O
መሆኑን O
የካቲት B-TIME
11 I-TIME
1993 I-TIME
ለደሞክራሲ O
፣ O
ለሰብአዊ O
መብትና O
ለነጻነት O
ተሟጋች O
ድርጅቶችና O
አለም O
አቀፍ O
ድርጅቶች O
በላከው O
መግለጫ O
አስታውቋል O
። O

ጋዜጠኛ O
በፈቃዱ B-PER
ከአገሪቱ O
ህገ O
መንግስትና O
የፕሬስ O
አዋጅ O
ውጭ O
የተፈጸመበትን O
የሰብአዊ O
መብት O
ረገጣ O
በመቃወም O
ከየካቲት B-TIME
9 I-TIME
ቀን I-TIME
1993 I-TIME
ጀምሮ I-TIME
በረሀብ O
አድማ O
ላይ O
እንደሚገኝ O
የጠቀሰው O
ኢነጋማ O
ዋስ O
ከማያገኝበት O
ከጠያቂ O
ዘመድ O
፣ O
ወዳጅና O
ጓደኛ O
790 O
ኪሎ O
ሜትር O
ርቆ O
የታሰረው O
አባሉን O
ሁኔታ O
ለመከታተል O
አለመቻሉንና O
ይህም O
አሉታዊ O
ተጽእኖ O
እንዳለው O
አመልክቷል O
። O

የኢትዮጵያ O
መንግስት O
ጋዜጠኛ O
በፈቃዱ B-PER
ሞረዳ I-PER
ሊደርስበት O
ከሚችለው O
አካላዊና O
ሞራላዊ O
አደጋ O
የመታደግ O
ሀላፊነት O
እንዳለበት O
የገለጠው O
ኢነጋማ B-ORG
አለም O
አቀፉ O
ህብረተሰብም O
የጋዜጠኛውን O
ህይወት O
በማዳን O
ረገድ O
የየበኩሉን O
ግፊትና O
ተጽእኖ O
እንድያደርግ O
ጥሪ O
አቅርቧል O
። O
ማሀበሩ O
በመጨረሻውም O
በመላው O
የሚገኙ O
የሙያ O
ማሀበራት O
የፕሬስ O
ተቋማት O
፣ O
የሰብአዊ O
መብት O
ተከራካሪ O
ድርጅቶችና O
በኢትዮጵያ O
የሚኖሩ O
የመንግስታት O
ተወካዮች O
በጉዳዩ O
ላይ O
ከጠቅላይ B-TTL
ሚኒስትር I-TTL
መለስ B-PER
ዜናዊ I-PER
ጀምሮ O
በየደረጃው O
ካሉ O
የመንግስት O
ባለስልጣኖች O
ጋር O
በአስቸኳይ O
እንድወያዩበትና O
ጋዜጠኛው O
የተደቀነበት O
የሚቀለበስበትን O
ሁኔታ O
እንድያመቻቹ O
አሳስቦ O
ከህግ O
አግባብ O
ውጭ O
የሚያካሂድቱን O
የመብት O
ረገጣ O
በማውገዝ O
ከማህበሩ O
ጐን O
በመቆም O
የትግል O
አጋርነታቸውን O
እንድያሳዩ O
ጠይቋል O

ይህ O
በእንድህ O
እንዳለም O
ኢነጋማ B-ORG
አባል O
የሆነበት O
አለም B-ORG
አቀፍ I-ORG
ሀሳብን I-ORG
በነጻነት I-ORG
የመግለጽ I-ORG
ልውውጥ I-ORG
(አይፌክስ) O
፣ O
ድንበር B-ORG
የለሽ I-ORG
ሪፖርተሮች I-ORG
(ሪፖርተር I-ORG
ሳን I-ORG
ፍሮንቲየርስ) I-ORG
በነጻ I-ORG
ድርጅት I-ORG
(አርቴክል I-ORG
19) O
እና O
አቀፉ I-ORG
የሰብአዊ I-ORG
መብት I-ORG
ተከራካሪ I-ORG
አምኔስቲ I-ORG
ኢንተርናሽናል I-ORG
ለጠቅላይ B-TTL
ሚኒስትር I-TTL
መለስ B-PER
ዜናዊና I-PER
ለፍትህ O
ሚኒስትሩ O
የተማጽኖና O
የተቃውሞ O
ደብዳቤ O
መላካቸውን O
ማሀበሩ O
ገልጧል O
። O
(አይፌክስ I-ORG
