"ተወልደን O
ያደግንበትን፣ O
ተከብረን O
የኖርንበትን O
መሬታችንን O
አንለቅም- O
የሌላ O
ዜጋም O
አንሆንም" O
የባድመ B-LOC
ነዋሪዎች O

" O
ባድመ B-LOC
የኢትዮጵያ O
መሬት O
ነው፣ O
ሕዝቧም O
ኢትዮጵያዊ O
ነው። O
እኛም O
ተወልደን O
ያደግንበትን O
ተከብረን O
የኖርንብትን O
መሬታችንን O
አንለቅም O
የሌላ O
ሀገር O
ዜጋም O
አንሆንም" O
በማለት O
በባድመ B-LOC
የሚኖሩ O
አንዳንድ O
ነዋሪዎች O
በሥፍራው O
ተገኝቶ O
ለነበረው O
ተባባሪ O
ሪፖርተራችን O
አስታወቁ። O

ተባባሪ O
ሪፖርተራችን O
በሥፍራው O
ባደረገው O
የአጭር O
ጊዜ O
ቆይታ O
በባድመ B-LOC
የተለያዩ O
የልማት O
ሥራዎችና O
የግንባታ O
ክንውኖች O
እየተካሄዱ O
መሆኑን O
ተመልክቷል። O
በአካባቢው O
ነዋሪ O
የሆኑ O
የጦር O
ጉዳተኞች O
መማሪያ O
ት/ O
ቤት O
እየተሠራ O
መሆኑና O
አብዛኛውም O
ሰው O
የራሱን O
ጐጆ O
ለመቀለስ O
ከታች O
ላይ O
እያለ O
እንደሚገኝ O
ገልጧል። O
በጦርነት O
ከወደመች O
በኋላ O
እንደገና O
በማንሰራራቱ O
በምትገኘው O
ባድመ B-LOC
የሚገኘው O
ኅብረተሰብ O
በኢትዮጵያ O
አካልነት O
ቀጣይ O
ሕይወቷ O
እንዲለመልም O
ብርቱ O
ፍላጐት O
እንዳላቸውና O
በተቃራኒው O
ለሚከሰቱ O
ሁኔታዎችም O
እስከመስዋዕትነት O
ራሳቸውን O
ያዘጋጁ O
መሆናቸውን O
አጥብቀው O
እንደሚናገሩ O
ሪፖርተሩ O
አስታውቋል። O

የሄጉ B-LOC
አለም O
አቀፍ O
የድንበር O
ኮሚሽን O
ባድመን B-LOC
ወደኤርትራ O
የከለለውን O
ውሳኔ O
አጥብቀው O
የሚቃወሙት O
ነዋሪዎች" O
የኢትዮጵያ O
ሕዝብ O
ያንን O
ሁሉ O
መስዋዕትነት O
ለምን O
ከፈለ? O
በኋላስ O
መብታችንን O
አስከበርን O
መሬታችንንም O
አስመለስን O
ተብሎ O
እንድንጨፍር O
ተደረገ? O
ከዚህ O
የሚገርመው O
ደግሞ O
የሃገራችን O
የታሪክ O
ሰዎች O
ባልተሳተፉበት O
ሁኔታ O
በድርድር O
በራሳችን O
ላይ O
መወሰኑ O
ነው። O
አሁንም O
ቢሆን O
ጉዳዩ" O
ባድመ B-LOC
ቢሄድ O
እንደግፋለሁ" O
አልደግፍም" O
በሚል O
ሽፍንፍን O
ሥራ O
ህልውናችንን O
አናጣም" O
በማለት O
የምሬት O
ቃል O
እንደሚናገሩ O
ሪፖርተሩ O
ገልጧል። O

ተባባሪ O
ሪፖርተሩ O
እንዳስታወቀው O
የባድመ B-LOC
ጉዳይ O
በባድመ B-LOC
ብቻ O
የሚብላላ O
ሳይሆን O
በአዲግራት፣ O
በአድዋ፣ O
በመቀሌ፣ O
ነዋሪዎችና O
በክልሉ O
በሚገኙ O
የጦሩ O
አባላትም O
ዘንድ O
ነው። O
ባድመ B-LOC
ወደ O
ኤርትራ O
ይሂድ O
በሚለው O
ላይ O
አንድ O
አቋም O
አልያዙም። O
በቅርቡ O
በመቀሌ B-LOC
ከተማ O
በተካሄደ O
ስብሰባ O
ሌተና B-TTL
ጀኔራል I-TTL
ሣሞራ B-PER
የኑስ I-PER
እና O
ሌሎችም O
ከፍተኛ O
የአመራርና O
የህዝብ O
ተወካዮች O
ተገኝተው O
የነበረ O
ቢሆንም O
ቁርጠኛ O
በመያዝ" O
ወደኤርትራ O
ይከለል" O
የሚለውን O
ውሳኔ O
ለመወሰን O
አለመቻላቸውን O
ካገኘው O
የቅርብ O
መረጃ O
በመነሳት O
ዘግቧል። O
በትግራይ O
ባለሥልጣናት O
ዘንድም O
ልዩነት O
እንደሚታይ O
አያይዞ O
አስታውቋል። O
በአዲግራት B-LOC
በአድዋ B-LOC

የአዲስ B-ORG
አበባ I-ORG
ዩኒቨርስቲ I-ORG
ሴኔት O
ከ4ሺ O
በላይ O
ተማሪዎችን O
ለአንድ B-TIME
ዓመት I-TIME
ቀጣ- O
የፕሬዝዳንቱ O
ምክትሎች O
ይነሳሉ O

ዩኒቨርስቲው O
በአዲስ O
አመራር O
ተጠናክሮና O
ልዩ O
ፕሮግራም O
አዘጋጅቶ O
ትምርህታቸውን O
ያቋረጡትን O
ተማሪዎች O
ያስተናግዳል O
ተብሎ O
ሲጠበቅ O
ከ1ኛ O
እስከ O
3ኛ O
ዓመት I-TIME
በልዩ O
የትምህርት O
ክፍሎች O
ትምህርት O
ያቋረጡ O
ከ4 O
ሺህ O
በላይ O
ለአንድ B-TIME
መቀጣታቸው O
ተማሪዎችን O
ወላጆችንና O
መምህራኑን O
በእጅጉ O
ያሳዘነ O
ውሳኔ O
ሆኗል። O

ይህ O
በእንዲህ O
እንዳለ O
አዲሱ O
የዩኒቨርስቲው O
ፕሬዝዳንት O
እሸቱ B-PER
ወንጨቆ I-PER
ምክቶላቸውን O
የመለወጥ O
ሀሳብ O
እንዳላቸውና O
ጉዳዩንም O
ለውሳኔ O
ለዩኒቨርስቲው O
አመራር O
ቦርድ O
ማቅረባቸውን O
ውስጥ O
አዋቂ O
ምንጮች O
ይናገራሉ። O
በቀረበው O
ጥያቄ O
መሰረት O
ቀደም O
ሲል O
የነበሩት O
ምክትሎቻቸው O
እንዲነሱ O
ወስኗል O
የሚል O
ጭምጭምታ O
ቢኖርም O
ጋዜጣ O
ለሕትመት O
እስከገባበት O
ጊዜ O
ድረስ O
ውሳኔው O
መተላለፉና O
ተተክዊኦቹ O
እንደማን O
እንደሆኑ O
የታወቀ O
ነገር O
የለም። O
ከተማሪዎቹ O
ጥያቄዎች O
አንዱ O
የአመራር O
ለውጥ O
እንደነበረ O
ይታወሳል። O

የድርጅቱ O
አመራር O
ባለፈው O
ማክሰኞ B-TIME
ጥር I-TIME
27 I-TIME
ቀን I-TIME
በሰሜን B-LOC
ሆቴል I-LOC
ለአገር O
ውስጥና O
ለውጭ O
አገር O
ጋዜጣዊ O
መግለጫና O
171;የኢትዮጵያ O
ሕዝብ O
የባሕር O
በር O
ባለቤትነት O
መብቱን O
የሚያሳጣውን O
ስምምነት O
በአደባባይ O
ወጥቶ O
የመቃወም O
ታሪካዊ O
ግዴታ O
አለበት O
187; O
በሚል O
ርዕስ O
ባሰራጨው O
ጽሁፍ O
የኢትዮጵያ O
ላለፉት O
10 B-TIME
ዓመታት I-TIME
የተለያዩ O
ፖለቲካዊ፣ O
ኢኮኖሚያዊና O
ማህበራዊ O
ጥያቄዎችን O
አንስቶ O
ወያኔ/ B-ORG
ኢሕአዴግን I-ORG
በመታገል O
የሕይወት O
መስዋዕትነት O
መክፈሉን O
ገልጦ O
ወያኔ O
ግን O
ለጥያቄዎቹ O
መልስ O
ለመስጠት O
ብቃቱና O
ፍላጎቱ O
የሌለው O
ከመሆኑም O
በላይ O
አካሄድኩ O
በሚለው O
የተሀድሶ O
ግምገማ O
171;የበከተና O
የበሰበሰ O
ደረጃ O
ስለመድረሱ O
ራሱ O
አምኖ O
መቀበሉን O
ብቻ O
ጠቅሶ O
ማለፉ O
በቂ O
ይሆናል O
ብሏል። O

ኢዴፓ B-ORG
በዚህ O
መግለጫው O
ላይ O
እንደጠቀሰው O
በኢትዮጵያና O
በኤርትራ O
መካከል O
የተፈጠረው O
ችግር O
እንደገና O
ለዓለም O
ሕብረተሰብ O
ፍርድ O
መቅረብ O
እንዳለበት፣ O
እንዲያውም O
በአሁኑ O
ወቅት O
ለኢትዮጵያ O
ብሔራዊ O
ጥቅም O
የሚቆረቆር O
መንግሥት O
ቢኖር O
ኖሮ O
የሚቀርበው O
ጥያቄ O
171;ኤርትራ O
እንደ O
ሀገር O
የኢትዮጵያ O
አካል O
ነች፣ O
ወደ O
ኢትዮጵያ O
የተቀላቀለችውም O
ሕዝብ O
ፍላጐትና O
በዓለም O
ዕውቅና O
ነው። O
መገንጠል O
አይገባትም O
187; O
የሚል O
መሆን O
እንደነበረበትና O
ይህም O
የማይሳካ O
ቢሆን O
የባሕር O
በር O
መብታችንን O
መጠየቅም O
ሆነ O
ማማከር O
አለመፈለጉ O
እራሱ O
ለሰላም O
ፀር O
የሆነ O
ጊዜ O
እየጠበቀ O
ጉዳት O
የሚያደርስ O
ፈንጅ O
ነው O
በማለት O
እምነቱን O
ገልጿል። O

በማጠቃለያም O
171;የዚህ O
የድንበር O
ስምምነት O
ጉዳይ O
ፈራሚ O
ወያኔ/ B-ORG
ኢሕአዴግ I-ORG
ብቻ O
ሣይሆን O
ትውልዱን O
ተጠያቂ O
የሚያደርግ O
መጥፎ O
የታሪክ O
አጋጣሚ O
ነው። O
ይህን O
ታሪካዊ O
ውርደት O
ለመሸከም O
ይህ O
ትውልድ O
ተገዷል። O
እንደአያት O
ቅድመ O
አያቶቹ O
171;የሀገሬ O
ጥቅም O
አይደፈርም O
187; O
ብሎ O
ሂደቱን O
ማስቆም O
አልቻለም። O
ጊዜና O
መንግሥት O
ከድተውት O
አቅምና O
ወኔ O
አንሶታል። O
ወደፊት O
ግን O
ይህችን O
የወደቀች O
ሀገር O
እንደገና O
የሚያነሣት O
እንደሚፈጠር O
አንጠራጠርም። O
ያ O
ሲመጣ O
የአሁኑ O
ከሕዝብ O
ጥቅምና O
ፍላጎት O
ውጭ O
የተደረገ O
ስለመሆኑ O
በቂ O
መረጃ O
ይኖረው O
ዘንድ O
እያንዳንዱ O
ኢትዮጵያዊ O
ተቃውሞውን O
በአደባባይ O
ወጥቶ O
ዛሬ O
ለዓለም O
ሕብረተሰብ O
የማሰማት O
ግዴታ O
አለበት O
በማለት O
እሁድ B-TIME
የካቲት I-TIME
3 I-TIME
ቀን I-TIME
1994 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ከጧቱ I-TIME
ሰዓት I-TIME
በመስቀል B-LOC
አደባባይ I-LOC
የሚካሄደውን O
ስብሰባ O
መጥራቱን O
አስታውቋል። O

በአዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
የመምህራን O
ገንዘብ O
እንዲመረመር O
ተጠየቀ O

ተለጣፊው O
የመምህራን O
ማህበር O
ቡድን O
ከአሠሪው O
መሥሪያ O
ቤት O
በሚያገኘው O
ያልተቋረጠ O
ድጋፍ O
ከሕግ O
ውጪ O
ከየዞኑ O
መምህራን I-ORG
የሚሰበሰበውን O
ወርሃዊና O
የመረዳጃ O
መዋጮ O
እጅ O
በእጅ O
በመቀበል O
አንጡራ O
ሀብት O
ለብክነት O
በመዳረጉ O
በሂሣብ O
ባለሙያዎች O
መመርመር O
እንዳለበት O
የአዲስ B-ORG
አበባ I-ORG
ማኅበር I-ORG
ባሠራጨው O
መግለጫ O
አሳሰበ። O

በኦሮሚያ B-LOC
የኃላፊዎች O
አመዳደብ O
እያነጋገረ O
ነው O

በአቶ B-TTL
ኩማ B-PER
ደመቅሣ I-PER
ይመራ O
የነበረው O
የኦሮሚያ O
ክልል O
ምክር O
ቤት O
በእነ O
ጁነዲን B-PER
ሳዶ I-PER
የተሻለ O
አመራር O
ያስገኛል O
ተብሎ O
ሲጠበቅ O
የአንድ O
አካባቢና O
እምነት O
ተጽእኖ O
አይሎበት O
በመታየቱ O
በምትኩ O
በአባዱላ B-PER
ገመዳ I-PER
የሚመራ O
ካቢኔ O
እንደገና O
ሊቋቋም O
እንደሚችል O
ለምክር O
ቤቱ O
ቀረቤታ O
ያላቸው O
ውስጥ O
አዋቂዎች O
በመጠቆም O
ላይ O
ናቸው። O

ይህን O
የተዛባ O
ሁኔታ O
ለማስተካከል O
የቀድሞ O
ሜጀር B-TTL
ጀኔራል I-TTL
የአሁኑ O
አቶአባዱላ B-PER
ገመዳ I-PER
የሀገር O
መከላከያ O
ሚኒስትርነታቸውን O
በመተው O
የኦሮሚያ O
ፕሬዚዳንት O
ለመሆን O
ቅድመ O
ሁኔታዎች O
ተመቻችተው O
መጠናቀቃቸውንና O
ጁነዲን B-PER
ሳዶን I-PER
ጨምሮ O
አብዛኛዎቹ O
የካቢኔ O
አባላት O
እንደሚወገዱ O
በመናፈስ O
ላይ O
ነው። O

ይህን O
ሚዛናዊና O
ወካይ O
ያልሆነ O
የኦሮሚያ O
ክልል O
ምክር O
ቤት O
ካቢኔ O
ወደ O
ከፍተኛ O
አደጋ O
ከመድረሱ O
በፊት O
የማስተካከያ O
እርምጃ O
መውሰድ O
አስፈላጊነቱ O
ታምኖበታል። O
ውስጥ O
አዋቂ O
ምንጮቹ O
የችግሩን O
አሳሳቢነት O
ጠቅላይ B-TTL
ሚኒስትር I-TTL
መለስ B-PER
በቅርብ O
እንደሚያውቁትና O
ሁኔታውንም O
እንደማይደግፉት፣ O
በዚህም O
የተነሳ O
በክልሉ O
ላይ O
ያላቸው O
ዕምነት O
የላላ O
ነው O
ብለዋል። O

በተጀመረው O
የፌዴራል B-ORG
ፖሊስ I-ORG
አቅም O
ግንባታ O
በሀገር O
ውስጥና O
ውጭ O
አገር O
የሰለጠነ O
የአድማ O
ብተና O
ኃይል O
ተደራጅቶ O
ሥራ O
መጀመሩን O
ጉዳዮች O
ሚኒስትር O
አቶ B-TTL
አባይ B-PER
ፀሐዬ I-PER
አስታወቁ። O

የመ/ O
ቤታቸውን O
የዘጠኝ B-TIME
ወር I-TIME
ሪፖርትና O
ዕቅድ O
ያቀረቡት O
አቶ B-TTL
አባይ B-PER
ፀሐዬ I-PER
እንዳስታወቁት O
በሀገር O
ደረጃ O
ፀጥታ O
ለማረጋገጥ O
ድጋፍ O
የሚሰጥ፣ O
ፌዴራል O
ተቋማትንም O
የሚጠብቅ፣ O
ፈጥኖ O
ደራሽ O
ኃይል O
ለማደራጀትም O
ከክልሎችና O
ከፌዴራል B-ORG
ፖሊስ I-ORG
የተመለመሉ O
አመራሮች O
ስልጠና O
ተጀምሯል O
ብለዋል። O

ሚኒስትሩ O
በጋምቤላ B-LOC
ፀጥታዊ O
ቀውስ O
ላይ O
እንደተናገሩት O
ደግሞ& O
laquo; O
የእኛ O
መንግሥት O
ችግሩን O
አስቀድሞ O
መከላከል O
አልቻለም O
ግን O
ሁኔታውን O
ወድያው O
ለሕዝብ O
ይፋ O
አድርጓል& O
raquo; O
ካሉ O
በኋላ& O
በስመ O
ሰብአዊ O
መብት O
ጠበቃ O
ተብዬዎችና O
ነፃ O
ጋዜጣ O
ነን O
ባዮች& O
እውነታው O
ተዛብቶ O
ቀርቧል O
ነው O
ያሉት። O

አንዳንድ O
የፓርላማ O
አባላት O
ግን O
የአቶ B-TTL
አባይ B-PER
ፀሐዬን I-PER
ሪፖርት O
ያጣጣሉ O
ሲሆን O
ይኼ O
ሳይሆን O
ፕሮፖጋንዳ O
ነው O
ሲሉ O
ተናግረዋል። O

አንድ O
የምክር O
ቤት O
አባል O
ስለዚሁ O
ጉዳይ O
እንደገለፁት& O
laquo; O
የፌዴራል O
ጉዳዮች O
ሚኒስትር O
የዘጠኝ B-TIME
ወራት I-TIME
ሪፖርት O
ማመልከት O
የነበረበት O
ስለተሠሩት O
ሥራዎችና O
ስለወደፊቱ O
እቅድ O
ነው፤ O
ይሁንና O
የጋምቤላን O
ችግር O
በተመለከተ O
ነፃ O
ጋዜጦችንና O
የሰብአዊ O
መብት O
ተሟጋቾችን O
መወንጀል O
የሪፖርቱ O
አካል O
ሊሆን O
የማይገቡ O
ነጥቦች O
ናቸው& O
raquo; O
ብለዋል። O

በሌላ O
በኩል O
አቶ B-TTL
አባይ B-PER
ፀሐዬ I-PER
በሰፋሪዎች B-LOC
አካባቢ I-LOC
ስላለው O
ችግር O
አልፎ O
ከአማራ B-LOC
ክልል I-LOC
የፈለሱ O
አርሶ O
አደሮችና O
በክልሉ O
ውስጥ O
የቆዩ O
ሰፋሪዎችን O
በሚመለከት O
የተከሰተ O
አለመግባባት O
መኖሩና O
በአማራና O
ከኦሮሚያ O
ጋር O
በተነሱ O
ውሱን O
አከራካሪ O
ጉዳዮች O
በስተቀር O
የጐላ O
አልታየበትም O
ሲሉ O
በሪፖርታቸው O
አመልክተዋል። O

ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ታዬ B-PER
ወልደሰማያት I-PER
ከርቸሌ O
ዘመድ O
እንዳይጠይቁ O
ዩኒቨርስቲ O
እንዳይገቡ O
ታግደዋል O

ከወህኒ O
በነፃ O
ተለቅቀው O
ሰላማዊ O
ኑሮ O
እየኖሩ O
ያሉት O
የኢትዮጵያ B-ORG
መምህራን I-ORG
ማኅበር I-ORG
ፕሬዚዳንት B-TTL
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ታዬ B-PER
ወ/ I-PER
ሰማያት I-PER
በቃሊቲ B-LOC
ማዕከል I-LOC
ማረሚያ O
ቤት O
የሚገኙ O
ዘመድ O
ወዳጆቻቸውን O
እንዳይጠይቁ O
እንዲሁም O
ዩኒቨርስቲ O
እንዳይገቡ O
እገዳ O
የተጣለባቸው O
መሆኑን O
አስታወቁ። O

ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ታዬ B-PER
የገጠማቸውን O
ችግር O
በማስመልከት O
ላቀረብንላቸው O
ጥያቄ O
በሰጡን O
መልስ" O
ከበላይ O
አካል O
በተሰጠ O
ትዕዛዝ" O
በሚል O
ከህግ O
አግባብ O
ውጪ O
የመብት O
ረገጣ O
እየተደረገባቸው O
ነው። O
ይህን O
ለማለት O
ያበቃቸው O
ጳጉሜ B-TIME
1 I-TIME
ቀን I-TIME
1995 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ቃሊቲ B-LOC
ወህኒ O
ቤት O
የታሰሩ O
ዘመዳቸውን O
ለመጠየቅ O
በሄዱበት O
ወቅት O
ባጋጠማቸው O
ሁኔታ O
ላይ O
በመመስረት O
መሆኑን O
ገልጠዋል። O
በዕለቱ O
ከዘመዶቻቸው O
ጋር O
ሆነው O
በደረሱበት O
የጥበቃው O
አባል" O
እዚህ O
ይጠብቁኝ" O
ብሎአቸው O
ወደ O
ውስጥ O
ገብቶ O
ቆይቶ O
ከተመለሰ O
በኋላ" O
እንዳትገቡ O
ታዝዘናል" O
የሚል O
መልስ O
እንደሰጣቸው O
ተናግረዋል። O
እሳቸውም O
በሁኔታው O
ግር O
በመሰኘት" O
መታወቂያ O
ይዣለሁ፤ O
ለመግባት O
እንዳልችል O
ያጓደልሁት O
ምን O
እንደሆነ O
ይነገረኝ?" O
ብለው O
ሲጠይቁ" O
ትዕዛዙ O
የመጣው O
ነው" O
በማግኘታቸው O
ሳይጠይቁ O
ለመመለስ O
መገደዳቸውን O
በከፍተኛ O
ቅሬታ O

የተማሪዎቹን O
ጥያቄ O
ከተቀበሉ O
በኋላ" O
ለማንኛውም O
አስፈቅዳችሁ O
እንድትመጡ" O
ብለው O
እንደላኳቸው O
አመልክተዋል። O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ታዬ B-PER
ዩኒቨርስቲ O
እንዲገኙ O
ከቀረበላቸው O
ቀን O
ሁለት O
ቀናት O
ቀደም O
ብሎ O
ተማሪዎቹ O
ፍቃድ O
መከልከላቸውን O
በከፍተኛ O
ቅሬታ O
እንደገለጡላቸው O
አስታውቀዋል። O

ይህ O
የተገለጠው O
የኢትዮጵያ B-ORG
ሕክምና I-ORG
ማኀበር I-ORG
38ኛ O
ዓመታዊ O
ጉባኤውን O
ግንቦት B-TIME
28 I-TIME
ቀን I-TIME
1994 I-TIME
በተባበሩት B-LOC
መንግሥት I-LOC
የስብሰባ I-LOC
ማዕከል I-LOC
በጀመረበት O
ወቅት" O
የሕክምና O
ዶክተሮች O
ፍልሰት O
መንስኤ O
ምንድንነው? O
ችግሩን O
ለመግታትስ O
ምን O
መደረግ O
አለበት" O
በሚል O
ርዕስ O
ባካሄደው O
የፓናል O
ውይይት O
ላይ O
ባቀረበ O
ጥናታዊ O
ጽሁፍ O
ነው። O

እ. B-TIME
ኤ. I-TIME
አ. I-TIME
በ2000 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
አዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ላይ I-LOC
በተመሳሳይ O
ርዕስ O
በተካሄደ O
ስብሰባ O
አፍሪካ O
በየዓመቱ O
20 O
ሺ O
የተማሩ O
ዜጐቿ O
ወደ O
ሰለጠኑት O
ምዕራባውያን O
አገሮች O
ስለሚፈልሱባት O
የውጭ O
ኤክስፐርቶችን O
ለመቅጠር O
4 O
ቢሊዮን O
ዶላር O
ለማውጣት O
መገደዷን O
የጠቆሙት O
ምሁር O
ለምሁራኑ O
ፍልሰት O
የተለያዩ O
ምክንያቶች O
መኖራቸውን O
አስረድተዋል። O

የኢትዮጵያ B-ORG
ንግድ I-ORG
ባንክ I-ORG
1.2 O
ሚሊዮን O
ብር O
ተጭበረበረ O

የኢትዮጵያ B-ORG
ንግድ I-ORG
ባንክ I-ORG
የአዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ቅርንጫፍ O
አቶ B-TTL
አርአያ B-PER
አብርሃ I-PER
የተባሉ O
ግለሰብ O
በሃሰተኛ O
ፈቃድና O
መታወቂያ O
ወረቀት O
በከፈቱት O
የተንቀሳቃሽ O
ሂሳብ O
ውስጥ O
የደሴ B-LOC
ከተማ I-LOC
የሙጋድ B-LOC
ደንበኛ O
በሆኑ O
ስም O
የተለያየ O
የገንዘብ O
መጠን O
ያላቸው O
አራት O
ቼኮችን O
ገቢ O
በማድረግ O
1.2 O
ሚሊዮን O
ብር O
ወስደው O
መሰወራቸውን O
ለጉዳዩ O
ቅርበት O
የባንክ O
ምንጮች O
አስታወቁ። O

እ. B-TIME
ኤ. I-TIME
አ I-TIME
ሰኔ I-TIME
ወር I-TIME
2002 I-TIME
ገቢ O
የተደረጉት O
እነዚሁ O
አራት O
ቼኮች O
በግለሰቡ O
ሂሳብ O
ውስጥ O
መኖር O
አለመኖራቸው O
ሳይረጋገጥ O
ክፍያውን O
እንዴት O
ሊፈፀም O
እንደቻለ O
ጉዳዩ O
በማጣራት O
ላይ O
መሆኑን O
የጠቆሙት O
አዋቂዎች O
ምዝበር O
መፈጸሙ O
ሊደረስበት O
የተቻለው O
የአዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ቅርንጫፍ O
ለሙጋድ B-LOC
የላካቸው O
መልስ O
በመዘግየቱ O
በስልክ O
ሲጠይቅ O
ደንበኛቸው O
ከዚህ O
ቀደም O
የተጠቀሰውን O
ያህል O
መጠን O
ገንዘብ O
በሂሳባቸው O
አለመኖሩ O
ያልተጠየቀ O
በማረጋገጡ O
ነው O
ተብሏል። O

አቶ B-TTL
አርአያ B-PER
በሂሳባቸው O
ውስጥ O
27 O
ብር O
ብቻ O
አስቀርተው O
ሁሉንም O
ሙልጭ O
አድርገው O
መውሰዳቸውን O
የባንኩ O
ኦዲተሮች O
ያረጋገጡ O
ሲሆን O
የሙጋድ B-LOC
ቅርንጫፍ O
ሳይጠየቅና O
ማረጋገጫ O
ሳይሰጥ O
ገንዘቡ O
በማንና O
እንዴት O
ሊፈቀድ O
እንደቻለ O
ያለውን O
እንቆቅልሽ O
የማጣራቱን O
ሥራ O
በማከናወን O
ላይ O
መሆናቸው O
ታውቋል። O
እንደ O
ምንጮቹ O
ክፍያ O
የተፈጸመባቸው O
አራት O
ሀሰተኛ O
ቼኮች O
በባንኩ O
ማዕከላዊ O
የመላላኪያ O
ዘዴ O
ወደ O
ሙጋድ B-LOC
ከተላኩ O
በኋላ O
በመካከሉ O
ደብዛቸው O
በመጥፋቱ O
በጉዳዩ O
የብዙ O
ሰዎች O
እጅ O
ይኖርበታል O
ተብሎ O
እንደሚጠረጠር O
ጨምረው O
አስረድተዋል። O

የአ. B-ORG
አ I-ORG
መምህራን I-ORG
ማህበር I-ORG
የሠራተኞችን O
ከሥራ O
መፈናቀል O
ተቃወመ O

የአዲስ B-ORG
አበባ I-ORG
ጊዜያዊ O
መስተዳድር O
ከሕግ O
አግባብ O
ውጪ O
የሚያካሂደውን O
የዜጐችን O
የመሥራትና O
የሥራ O
ዋስትና O
ማሳጣት O
ርምጃ O
አጥብቆ O
እንደሚቃወም O
መምህራን I-ORG
ማህበር I-ORG
አስታወቀ። O

ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
መረራ B-PER
መዐሕድ B-ORG
ከዚህ O
በፊት O
በስብሰባው O
ለመገኘት O
መጠየቁን O
እንደሚያስታውሱ O
ተናግረው O
የአሁኑ O
ስብሰባም O
በቋሚ O
አባላት O
ብቻ O
የሚካሄድ O
መሆኑንና O
በዚሁ O
አዳዲስ O
እንዴት O
የኅብረቱ O
አባል O
ሊሆኑ O
እንደሚችሉ O
እንደሚወስን O
ነው O
የተናገሩት። O

እንዲሁም O
አቶ B-TTL
አውግቸው B-PER
እርገጤ I-PER
የቦልሣ B-ORG
ዩኒሴፍ I-ORG
አስተባባሪ O
በበኩላቸው O
በሀገራቸው O
ውስጥ O
ስለጎዳና O
ተዳዳሪዎች O
ጥልቅ O
የሆነ O
ጥናት O
አልተደረገም። O
በአጠቃላይ O
ግን O
አንድ O
ሚሊዮን O
የጎዳና O
እንዳሉ O
ይገመታል። O
ከነዚህ O
በከፍተኛ O
ደረጃ O
የተጋለጡት O
500, O
00 O
ይሆናሉ O
ተብሎይታመናል። O
በተለይ O
ከ100, O
00- O
120, O
ሕፃናት O
ወጣቶችና O
አረጋውያን O
ሙሉ O
በሙሉ O
ወደ O
ጎዳና O
ወጥተው O
ችግር O
ላይ O
የወደቁ O
ናቸው። O
ከእነዚህ O
ደግሞ O
60, O
የሚሆኑት O
በአዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ከተማችን I-LOC
ይገኛሉ። O
ይህንን O
ትልቅ O
ለመቅረፍ O
ሕዝብን O
ማሣተፍ O
የማይታለፍ O
ጉዳይ O
ስለሆነ O
በመጀመሪያ O
ከእናንተ O
ጋር O
መወያየቱ O
ጠቃሚነቱ O
ታምኖበት O
ይህ O
ዐውደ O
ሊዘጋጅ O
ችሎአል O
ብለዋል። O

አቶ B-TTL
አውግቸው B-PER
ከሕብረተሰቡ O
ውስጥ O
ለዚህ O
ብርቱ O
ችግር O
የሚጋለጡትን O
ሲያብራሩም O
ወላጆቻቸው O
የሞቱባቸው፤ O
በሕይወትም O
እያሉ O
ባለመስማማት O
የተበታተኑባቸው፣ O
ሥራ O
አጥነት፣ O
የትምህርት O
ቤቶች O
በፈረቃ O
መሥራት፣ O
የመዝናኛ O
አለመኖር፣ O
ከገጠር O
እየፈለሱ O
ወደ O
ከተማ O
መግባትና O
ድህነት፣ O
ለጎዳን O
ተዳዳሪነት O
የሚዳርጉ O
ሲሆኑ O
አንዳንድ O
ብልሹ O
ባልንጀራዎችም O
በጥሩ O
ኑሮ O
የሚገኙ O
ሕፃናትንና O
ወጣቶችን O
መርዘው O
ለጎዳና O
ስለሚዳርጉ O
የቤተሰብ O
ቁጥጥር O
ጠቃሚነት O
እንዳለው O
አስረድተዋል። O

ጥር B-TIME
10/ I-TIME
1996 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
በኢትዮጵያ O
መንግሥት O
የወጣው O
ያልተጠበቀ O
መመሪያ O
በኢትዮጵያዊያንም O
ሆነ O
በኤርትራዊያን O
ዜጐች O
በጥርጣሬ O
እየታየ O
መሆኑን O
ሪፖርተራችን O
ያነገገራቸው O
የተለያዩ O
የኅብረተሰብ O
ክፍሎች O
ገልፀዋል። O
በሁለቱ O
ሀገሮች O
የተነሳው O
የድንበር O
ውዝግብ O
መፍትሔ O
አጥፎ O
በእንጥልጥል O
ላይ O
እያለ O
ይህን O
መሣይ O
የኢትዮጵያዊያንን O
ሞራል O
የሚነካ O
መውጣት O
እንደሌለበት O
አበክረው O
ብዙዎች O
ናቸው። O

ከሚያዝያ B-TIME
2 I-TIME
ቀን I-TIME
1993 I-TIME
ጀርሞ O
በአዲስ B-ORG
አበባ I-ORG
ዩኒቨስቲ I-ORG
ተማሪዎች O
ህገ O
መንግሥቱን O
መሰረት O
ያደረገ O
የመብት O
ጥያቄ O
ሲነሳ O
ቆይቷል። O
ይኸው O
እስከ O
ረቡዕ B-TIME
ሚያዝያ I-TIME
3 I-TIME
ከጧቱ I-TIME
አራት I-TIME
ሰዓት I-TIME
ድረስ O
በሰላማዊ O
መንገድ O
ሲቀርብ O
ቢቆይም O
ማናቸውም O
የመንግሥት O
አካላት O
ለጥያቄው O
መልስ O
ለመስጠት O
አልፈለጉም። O
ጥያቄዎቻችንን O
ከመመለስ O
ይልቅ O
በፖሊስ O
ጭፍን O
እርምጃ O
አያሌ O
የህዝብ O
ልጆችን O
በመጨፍጨፍ O
ለህጋዊ O
ኢ- O
ፍትሃዊ O
የሆነ O
እልባት O
ለማበጀት O
ተሞክሮ O
ሳይሳካ O
ቀርቷል። O

ለኢትዮጵያ B-ORG
አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
አዲስ O
ዋና O
ሥራ O
አስፈጻሚ O
ተሾመ O

መግለጫው O
አቶ B-TTL
ግርማ B-PER
ዋቄ I-PER
በተለያዩ O
ዓለም O
አቀፍ O
ድርጅቶች O
ውስጥ O
በሽያጭና O
በማርኬቲንግ O
አስተዳደር O
የኃላፊነት O
ቦታዎች O
ላይ O
ከ37 O
ዓመታት O
በላይ O
ልምድ O
ያካበቱ O
የአየር O
ትራንስፖርት O
ፕሮፌሽናል O
መሆናቸውን O
ገልጿል። O

አቶ B-TTL
ግርማ B-PER
ከኢትዮያ O
አየር O
መንገድ O
ሌላ O
እ. B-TIME
ኤ. I-TIME
አ I-TIME
በ1993 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም. I-TIME
በዩናይትድ O
ዓረብ O
ኤሚሬትስ O
ገልፍ O
ውስጥ O
ተቀጥረው O
በከፍተኛ O
የማኔጅመንት O
ቦታ O
ላይ O
የጭነት O
ገበያ O
ዕድገትን O
ሲያስተዳድሩ O
መቆየታቸውን O
የጠቀሰው O
መግለጫው O
በዚሁ O
በማርኬቲንግ O
እና O
በሽያጭ O
ማኔጀርነት O
እንዲሁም O
ከ2001 I-TIME
ጀምሮ I-TIME
የገልፍ O
ካርጐ O
ዲቪዥን O
ሲመሩ O
እንደቆዩ O
አስረድቷል። O
በመካከልም O
ከ1996 I-TIME
እስከ B-TIME
1998 I-TIME
ድረስ O
መንገድን O
ለቅቀው O
በዲ. O
ኤች. O
ኤል O
ሪጅናል O
ጄኔራል O
ፍሬይት O
ማኔጀር O
በመሆን O
መስራታቸውን O
ጨምሮ O
ገልጿል። O

መረጃው O
አክሎ O
እንደጠቆመው O
በፖርላማው O
ደንብ O
መሰረት O
በአቶ B-TTL
መለስ B-PER
ይቀርባል O
ተብሎ O
በሚጠበቀው O
ሪፖርት O
በርካታ O
የሃገሪቱ O
ጉዳዮች O
የሚዳሰሱ O
በመሆኑ O
አሁን O
ካለው O
ተጨባጭ O
ሁኔታ O
አንፃር O
በምክር O
ቤቱ O
አባላት O
መሠረታዊና O
ጠንካራ O
ጥያቄዎች O
ያነሳሉ O
የሚል O
ግምት O
አለ። O
ያም O
ሆኖ O
ግን O
ዛሬ O
በደቡብ፣ O
በኦሮሚያ፣ O
በትግራይ፣ O
በአማራውና O
በሌሎችም O
ክልሎች O
ጐልተው O
እየታዩ O
ያሉትን O
ችግሮች O
መባባስ O
አስመልክቶ O
የሚነሱ O
ጥያቄዎችን O
አንሸራሽሮ O
አሳማኝ O
መልሶችን O
ለመስጠት O
የሚያስችሉ O
ሁኔታዎች O
ባለመኖራቸው O
በቀጥታ O
ወደመደበኛው O
ስብሰባ O
ይገባ O
ይሆናል O
ጥርጣሬም O
እንዳለ O
ለማወቅ O
ተችሏል። O

በሌላ O
በኩል O
ደግሞ O
በኦሮሚያ O
ክልል O
ከዕለት O
ዕለት O
እየተባባሰ O
በመጣው O
የሰላም O
መታጣትና O
ረሀብ O
ብሎም O
የአፍቃሪ O
ኢህአዴግ B-ORG
ካድሬዎች O
ግነት O
ህዝቡን O
ለከፍተኛ O
ስቃይ O
አጋልጧል። O
ቀደም O
እንዳሉት O
ጊዜያት O
አብዛኛው O
የኦሕዴድ B-ORG
ካድሬ O
ለኢህአዴግ B-ORG
ፈረስ O
ሆኖት O
ለማገልገል O
ፈቃደኝነት O
እየቀዘቀዘ O
መጥቷል O
ቢባልም O
በጥቂቶች O
ላይ O
የሚታየው O
የስልጣን O
ሩጫ O
ለችግሩ O
መባባስ O
ምክንያት O
እንደሆነ O
ይነገራል። O
ለዚህም O
እንደምሳሌ O
የኦሮሞ B-ORG
ሕዝብ I-ORG
ዴሞክራሲያዊ I-ORG
ድርጅት I-ORG
(ኦሕዴድ) O
አመራር O
ያሉት O
የፖለቲካ O
ሹመኞች O
ካድሬዎቻቸውን O
ታች O
ማመስ O
ውስጥ O
እየገቡ O
ያሉትም O
ከዚህ O
በመነሳት O
ተገልጧል። O
(ኦሕዴድ I-ORG

የኦሕዴድ B-ORG
ካድሬዎች O
እየተገመገሙ O
በሚገኙበት O
በአሁኑ O
ወቅት O
እነ O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ነጋሶ B-PER
መጨረሻዋ O
ሰዓት O
ላይ O
ደርሰውበት O
እንደነበረው O
መከፋፈል O
ዓይነት O
ጐልቶ O
እየታየ O
መሆኑ O
ተጠቁሟል። O
እንደሚሰማው O
ከሆነ O
ደግሞ O
አብዛኛው O
ካድሬ O
በክልሉ O
እየደረሰ O
ያለው O
በደል O
እንዲቆምና O
ብሎም O
ይህንን O
ካላስቆሙ O
ደግሞ" O
ለምን O
እንገመገማለን?" O
የሚለው O
ጥያቄያቸው O
ጠንክሮ O
እየወጣ O
እንዲሁም" O
ጥገኝነት O
አስተዳደር O
መሆኑን O
አስረድተዋል። O

" O
እኛ O
ለመንግሥት O
የሚፈለግብንን O
ግብር O
የከፈልን፣ O
እናት O
አገር O
ስትወረር O
ልጆቻችንን O
ተረጋግታችሁ O
እርሻችሁን O
እረሱ። O
ተጨማሪ O
ሰው O
ግን O
አታምጡ" O
ብለው O
አረጋግተው O
መመለሳቸውን O
አቤቱታ O
አቅራቢዎቹ O
ጠቁመው፣ O
አሁን O
ሀሳባቸውን O
ቀይረው O
ሚያዝያ B-TIME
10 I-TIME
ቀን I-TIME
1994 I-TIME
አርሰው O
አለስልሰውና O
ዘርተው O
ቡቃያውን O
ለማየት O
በጉጉት O
ከሚጠብቁት O
ማሳቸው O
እንዲለቁ O
ማድረጋቸው O
እጅግ O
እንዳሳዘናቸው O
ገልጠዋል። O

የትግራይ B-LOC
ወጣቶች O
በአፋር B-LOC
በኩል O
እየተሰደዱ O
ናቸው O

የትግራይ B-LOC
ወጣቶች O
በአፋር B-LOC
መስተዳድር I-LOC
ክልል I-LOC
በኩል O
ጎረቤት O
ወደሆኑት O
ጅቡቲ O
የመንና O
የመሳስሉ O
ሀገሮች O
ለመኮብለል O
በሚያደርጉት O
ጥረት O
በየቀኑ O
ከ24 O
እስከ O
40 O
የሚደርሱት O
በሕወሓት B-ORG
ደህንነት O
በፖሊስና O
በመከላከያ O
ሠታዊት O
አባላት O
ክትትል O
እየተያዙ O
እንደሚመለሱና O
በደሴ B-LOC
አሳይታ I-LOC
መስመር O
ባሉ O
ሦስት O
ኬላዎችም O
የመታወቂያ O
ቁጥጥሩ O
መጠናከሩን O
በአካባቢው O
የሚገኘው O
የጋዜጣው O
ተባባሪ O
ሪፖርተር O
አስታወቀ። O

ሪፖርተሩ O
እንዳስታወቀው O
የትግራይ B-LOC
ወጣቶች O
ከሀገር O
የመኮብለል O
ጥረትና O
የመታደን O
ሁኔታ O
በአይሳኢታ B-LOC
አካባቢ O
እየተስተዋለ O
የመጣው O
ከቅርብ O
ጊዜያት O
ወዲህ O
ነው። O
በየቀኑ O
እስከ O
አርባ O
የሚደርሱ O
በመታወቂያ O
ማጣራት O
ሰበብ O
እየታደኑ O
ተይዘው O
የሚመለሱት O
ቁልፍ O
በሆኑ O
ቦታዎች O
ሰፍሮ O
በሚገኘው O
ከፍተኛ O
ቁጥር O
ባለው O
የመከላከያ O
ስራዊት O
አባላትና O
በከተሞች O
ባሉት O
የደኋንነት O
አባላት O
እንደሆነ O
ገልጧል። O

የትግራይ O
ወጣቶችን O
የስደት O
እንቅስቃሴ O
አስመልክቶ O
በአካባቢው O
ነዋሪ O
ዘንድ O
ካለው O
ጭምጭምታ O
አንዱ O
ወደ O
የመን O
አካባቢ O
ተወላጅ O
ስደተኞችን O
እየተቀበለ O
የሚያሰለጥን O
ድርጅት O
እንደተቋቋመ O
እየተናፈሰ O
መሆኑን O
አመልክቷል። O
የስርዓቱ O
የመጀመሪያ O
ተቋዳሽ O
በሆኑትና O
ከፍተኛውን O
የአመራር O
ቦታ O
ይዘው O
በነበሩት O
ታጋዮች O
መካከል O
በተፈጠረው O
ልዩነትና O
ከሕወሓት B-ORG
በአንጃነት O
መውጣት O
ምክንያት O
ብዙውን O
ዘብጥያ O
ለመውረድ O
ከስልጣን O
ለመነሳትና O
በአይን O
ቁራኛ O
ለመጠበቅ O
ያደረሰ O
በመሆኑ O
በሕዝቡ O
ላይ O
ከፍተኛ O
ስጋት O
ማሳደሩ O
ተገልጧል። O
ይህ O
በመሆኑም O
ወጣቶች O
የሚሰማቸውን O
በግልፅ O
ደፍረው O
ከማይተቹበት O
ምናልባትም O
የባሰ O
ችግር O
ቢመጣ O
ተጠቂ O
ከሚሆኑበት O
ሁኔታ O
ራሳቸውን O
ለማዳን O
ሲሉ O
በአሁኑ O
ወቅት O
በስደት O
ለመኖር O
ጥረት O
ማድረግ O
እንደጀመሩ O
በብዙው O
የአካባቢው O
ሕዝብ O
ጥርጣሬ O
ማሳደሩን O
ሪፖርተሩ O
አስታውቋል። O

ኢዴአፓ B-ORG
በመቀሌ B-LOC
ሊያደርግ O
የነበረው O
ስብሰባ O
ተደናቀፈበት O

የኢትዮጵያ B-ORG
ዴሞክራሲያዊ I-ORG
አንድነት I-ORG
ፓርቲ/ I-ORG
ኢዴአፓ/ O
በቅርቡ O
በመቀሌ B-LOC
ከተማ I-LOC
የጠራው O
ስብሰባ O
መደናቀፍን O
አስመልክቶ O
ባወጣው O
መግለጫ" O
የኢዴአፓን B-ORG
የመቀሌ B-LOC
የመከልከል O
ድርጅታዊ O
ውሳኔ O
ነዋሪዎች O
የድንበር O
ማካለሉን O
ትክክለኛ O
ጉዳይ O
እንዳያውቁ O
ከመፈለግ O
የመነጨ O
ነው" O
በማለት O
አስታወቀ። O
ኢዴአፓ I-ORG

ይህ O
አባባል O
ሌላ O
ተጨማሪ O
ማስረጃና O
ማብራሪያ O
ሳያስፈልገው O
ስብሰባው O
እንዳይካሄድ O
ለማድረግ O
ድርጅታዊ O
ውሳኔ O
የተሰጠ O
መሆኑን O
እንደሚያረጋግጥ O
ጠቁሟል። O
በተለይ O
ደግሞ" O
ጠንካራ O
ተቃዋሚ O
የለም" O
በሚል O
ፕሮፖጋንዳ O
የሚደክሙት O
የሕወሓት B-ORG
ካድሬዎች O
ሕዝቡ O
ከኢዴአፓ B-ORG
ጋር O
እንዳይወያይ O
ለምን O
ይፈራሉ? O
በማለት O
ጠይቋል። O
ኢዴአፓ B-ORG
ለሕዝብ O
የሚያቀበውን O
ጉዳይ O
በዚህ O
መረጃ O
በተደገፈ O
እውነታ O
ለማስተባበል O
የሚያስችል O
ትንሽም O
ሐቅ O
በህወሓት B-ORG
ዘንድ O
እንደሌለ O
አመልክቷል። O
ስለሆነም O
ሕወሓት B-ORG
የመረጠው O
መንገድ O
እውነትን O
ማፈን፣ O
እውነቱን O
እንዳይገነዘብ O
በፕሮፖጋንዳ O
ማደናገርና O
የማወቅ O
መብቱን O
መርገጥ O
እንደሆነ O
ጠቅሶ O
ሕዝብ O
የሀገሩን O
ወቅታዊ O
ሁኔታ O
እንዳያውቅ O
አማራጭ O
አስተሳሰቦችንም O
እንዳያዳምጥ O
በመከልከል O
በአንድ O
ፓርቲ O
ብቻ O
አደንዝዞና O
አፍኖ O
ህዝብን O
መግዛት O
እንደማይቻል O
መዘንጋት O
ከትናንት O
አለመማር O
አስረድቷል። O

በመቀጠልም O
በመግለጫ O
እንደተገለጠው O
የኢትዮ- O
ኤርትራን O
የድንበር O
ማካለል O
አስመልክቶ O
በቅኝ O
ግዛት O
ውል O
መዳኘት O
የለብንም O
ስንል O
የኤርትራን O
ነፃነት O
የማያከብሩ፣ O
የአልጀርሱ O
ስምምነት O
የኢትዮጵያን O
ብሔራዊ O
ጥቅም O
አያስጠብቅም O
ጦርረት O
ናፋቂዎች፣ O
ድርድሩም O
ሆነ O
የፍርድ O
ሂደቱ O
የባህር O
በር O
የማግኘት O
መብት O
በማያረጋግጥ O
መልኩ O
ይካሄድ O
ወደብ O
ሸቀጥ O
ነው፣ O
ዘሄግ O
ላይ O
የተሰጠው O
ውሳኔ O
ለኢትዮጵያ O
የሚጠቅም O
እንዳልሆነ O
ስንናገር O
ደግሞ O
ገዥዎቻችንን" O
የኢትዮጵያ O
ሕዝቦች O
እንኳን O
ደስ O
ያላቸሁ O
የእኛ O
ያልሆነው O
መሬት O
ሁሉ O
ተወሰነልን፣ O
በጦር O
ሜዳ O
ያገኘው O
ድል O
በህግ O
አደባባይም O
ተደገመ! O
አደባባይ O
ውጡና O
ጨፍሩ O
ብለውን O
ነበር። O
ያም O
ሆኖ O
ግን O
እኛ O
ያልነው O
እውነት O
ሲሆንና O
በመስዋዕትነት O
የተመለሱት O
የኢሮብና B-LOC
የባድመ B-LOC
አካባቢዎች O
ለኤርትራ O
መሰጠታቸውን O
ሲረጋገጥ O
እውነታውን O
ከሕዝብ O
ለመደበቅና O
በውሸት O
ፕሮፖጋንዳ O
ለማደናገር O
ሲሯሯጡና O
እርስ O
በርስ O
በሃሳብ O
ሲላተሙ O
ይታያሉ O
ብሏል። O

ከጅምሩ O
ኢትዮጵያን O
በቅኝ O
ገዢነት O
ከስሶ O
ለኤርትራ O
ነፃ O
ሀገርነት O
የታገለ፣ O
ሠንደቅ O
ዓላማችንን O
ጨርቅ O
ነው O
ብሎ O
ካንቋሸሸና O
ታሪካችንን O
ወደ O
መቶ B-TIME
ዓመት I-TIME
አሳንሶ O
ካሰላ O
ቡድን O
የሀገርን O
ብሄራዊ O
ጥቅም O
የማስጠበቅ O
ተልዕኮ O
የማይጠበቅ O
ቢሆንም O
በሚመጻደቅበት O
ሕገ O
መንግሥት O
ላይ O
የሠፈረውን O
የዜጐችን O
ሃሳብ O
በነፃነት O
የመግለጽ O
መብት O
ማክበር O
ነበረበት O
ሲል O
ወቅሷል። O
ዛሬም O
የመንግሥትና O
የድርጅት O
ሥልጣናቸውን O
እያቀላቀሉና O
እያምታቱ O
የሚጠቀሙት O
የሕወሓት B-ORG
ባለሥልጣናት፤ O
ከሕወሓት B-ORG
ሌላ O
የፖለቲካ O
ድርጅት O
በትግራይ O
ላለማየትና O
ከአብዮታዊ O
ዴሞክራሲ O
አስተሳሰባቸው O
ውጪ O
የተለየ O
አስተሳሰብ O
የትግራይ O
ወገናችን O
ማዳመጥ O
እንዳይችል O
ድርጅታዊ O
ሕልማቸውን O
በመንግሥታዊ O
ሥልጣናቸው O
ተፈፃሚ O
እያደረጉ O
መሆናቸውን O
ኮንኗል። O

በመጨረሻም O
ክልከላውም O
ሆነ O
ወከባው O
ይበልጥ O
ሠላማዊ O
ትግላችንን O
እንድናጠናክር O
የሚያደርገን O
እንጂ O
የህወሓት B-ORG
ባለሥልጣናት O
ወደሚፈልጉት O
አቅጣጫ O
የሚወስደን O
ያለመሆኑን O
ዛሬም O
ደግመን O
ልንነግራቸው O
እንወዳለን። O
የኢትዮጵያ O
ሕዝብም O
ለአስተማማኝ O
የዴሞክራሲ O
ስርዓት O
ግንባታ O
ትግሉን O
አጠናክሮ O
መቀጠል O
እንዳለበት O
ኢዴአፓ B-ORG
አሳስበዋል። O

በኖርዌይ O
የወያኔና B-ORG
የሻዕቢያ B-ORG
ሰዎች O
በምሥጢር O
የጋራ O
ስብሰባ O
ተካፈሉ O

የወያኔ/ B-ORG
ኢሕአዴግና I-ORG
የሻዕቢያ B-ORG
ከፍተኛ O
ባለሥልጣኖች O
ኖርዌይ O
ውስጥ O
በምትገኝ" O
ኦስ" O
በምትባል O
አነስተኛ O
ከተማ O
ሁለቱ O
አገሮች O
ግንኙነታቸውን O
ወደነበረበት O
ለመመለስ O
በሚል O
የሁለቱን O
ሲቪክ O
ማኅበረሰቦች O
ለማገናኘት O
በተጠራ O
ስብሰባ O
መሳተፋቸውን O
ጉዳዩን O
በቅርብ O
የተከታተሉ O
የዜና O
ምንጮች O
ገለጡ። O
ኦስ B-LOC

በኖርዌይ B-ORG
ቤተክርስቲያን I-ORG
የርዳታ I-ORG
ድርጅት I-ORG
(ኞርወጊአን I-ORG
ጭሁርችህ I-ORG
ኣኢድ) O
እና O
መንግሥታዊ O
ባልሆነው O
ልማት O
ፈንድ O
ዸቨሎፕመንት I-ORG
ፉንድ) O
ስፖንሰር O
አድራጊነት O
በሚካሄደው O
የሁለቱ O
አገሮች O
የምስጢር O
ውይይት O
ላይበኢትዮጵያ O
በኩል O
አቶ B-TTL
ተክለወይኒ B-PER
አሰፋ I-PER
የሕወሓት B-ORG
ማዕከላዊ O
ኮሚቴ O
አባልና O
የትግራይ B-ORG
መልሶ I-ORG
ማቋቋሚያ I-ORG
(ሬጽጥ) O
ዋና O
ዳይሬክተር O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ምትኩ B-PER
ኃይሌ I-PER
የመቀሌ B-ORG
ዩኒቨርሲቲ I-ORG
ፕሬዚዳንት O
ተካፋይ O
የሆኑ O
ሲሆን O
ኤርትራን O
የወከሉት O
ደግሞ O
የገዥው O
ሕዝባዊ O
ግንባር O
ትብብር O
ማኅበርና O
የኤርትራ O
ሠራተኞች O
ብሔራዊ O
ኮንፌዴሬሽን O
አማኑኤል B-PER
አምደሚካኤል I-PER
መሆናቸውን O
ምንጮቹ O
ገልጠዋል። O
ኣኢድ I-ORG
ኞርወጊአን B-ORG
ፉንድ I-ORG
(ሬጽጥ I-ORG

የሁለቱን O
መንግሥታት O
ግንኙነት O
ወደነበረበት O
ለመመለስ O
ባለፈው O
ዓመት O
ሚያዝያ O
ወር O
ተመሳሳይ O
ጥረት O
ጀምሮ O
የነበረው O
የኖርዌይ B-ORG
ቤተክርስቲያን I-ORG
የዕርዳታ I-ORG
ድርጅት I-ORG
ዜናው O
ኢትዮጵያውያን O
ጆሮ O
ደርሶ O
ከፍተኛ O
ተቃውሞ O
በማስነሳቱ O
ለጊዜው O
እንቅስቃሴውን O
አቋርጦ O
መቆየቱን O
የጠቀሰው O
ዘገባ፣ O
ድርድሩ O
የሰዎችን O
ትኩረት O
እንዳይስብ O
ለማድረግ O
በምድር O
ላይ O
በሰላማዊ O
መኖሪያነቷ O
በዓለም O
ጤና O
ጥበቃ O
የመጀመሪያ O
ደረጃ O
የተሰጣትንና O
2200 O
ነዋሪዎች O
ብቻ O
የሚገኙባት O
የኦስ B-LOC
ከተማን I-LOC
መርጦ O
ምስጢራዊ O
ግንኙነቱን O
በድጋሚ O
ማስጀመሩን O
አመልክቷል። O

በአቶ B-TTL
መለስ B-PER
ዜናዊ I-PER
የሚመራው O
የወያኔ/ B-ORG
ኢሕአዴግ I-ORG
መንግሥትና O
ሻዕቢያ B-ORG
የሕዝቡን O
አመለካከት O
ለማደናገር O
የውሸት O
የፕሮፖጋንዳ O
ጦርነት O
በይፋ O
እያካሄዱ O
ቢሆንም O
ውስጥ O
ውስጡን O
ግን O
በመንግሥት O
ኃላፊነት O
ላይ O
በሌሉ O
ታማኝ O
ባለሟሎቻቸው O
አማካኝነት O
ግንኙነታቸውን O
ለማደስና O
ወደነበረበት O
ለመመለስ O
በከፍተኛ O
ደረጃ O
እየሠሩ O
መሆኑን O
መላው O
ሕዝብ O
መገንዘብ O
እንዳለበት O
ምንጮቹ O
ጠቁመዋል። O

የወያኔው B-ORG
ልዑክ O
ተክለ B-PER
ወይኒ I-PER
አሰፋ I-PER
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ምትኩን B-PER
ይዘው O
የሄዱት O
ለዩኒቨርሲቲው O
መጻሕፍትና O
ኮሚፒዮተሮች O
ሊገዙ O
ነው O
ተብሎ O
ትኩረት O
እንዳይደረግባቸው O
የሞከሩ O
መሆኑን O
የጠቆሙት O
ምንጮች O
የአቶ B-TTL
መለስ B-PER
ቀኝ O
እጅ O
የሆኑትእኝህ O
ሰው O
ሕወሓት B-ORG
ለሁለት O
ሲሰነጠቅ O
ካድሬዎች O
እሳቸውን O
እንዲደግፉ O
ከፍተኛውን O
ሚና O
መጫወታቸውን O
አስረድተዋል። O

አቶ B-TTL
ተክለወይኒ B-PER
አሰፋ I-PER
ከፖለቲካ O
ሚናቸው O
ባሻገር O
በጦርነቱ O
የወደሙትን O
የትግራይ O
የመሠረት O
ልማት O
አውታሮች O
መልሶ O
ለመገንባት O
ከዓለም B-ORG
ባንክ I-ORG
በብድር O
የተገኘው O
500 O
ሚሊዮን O
የአሜሪካ O
ዶላር O
በድርጅታቸው O
በኩል O
ፈሰስእንዲሆን O
ጥረት O
መጀመራቸውን O
የጠቆመው O
ዘገባ፣ O
የድርጅቱ O
የሕዝብ O
ግንኙነት O
ኃላፊ O
የሆኑት O
ማሪያስትሪንዶስ B-PER
ብድር O
256 O
የሚሆነው O
በእጅ O
መግባቱን O
ማረጋገጣቸውን O
ዋልታ O
ኢንፎርሜሽን O
የተባለው O
የገዢው O
ፖርቲ O
የዜና O
አውታር O
በኤፕሪል O
15/ O
2002 O
ዜናው O
ይፋ O
ማድረጉን O
አመልክተዋል። O

ተክለወይኒ B-PER
አሰፋ I-PER
የጀመሩት O
ጥረት O
ከተሳካ O
80 O
ከመቶ O
የሚሆነው O
የዓለም B-ORG
ባንክ I-ORG
የብድር O
ገንዘብ O
መለስ B-PER
ወደሚያዙበት O
ሂሣብ O
ሊገባ O
እንደሚችል O
ተገምቷል። O

የወያኔ B-ORG
ኢሕአዴግ I-ORG
መንግሥት I-ORG
ለማስመሰል O
ከሻዕቢያ B-ORG
ጋር O
የፕሮፖጋንዳ O
ቃል O
እየተለዋወጠ O
ቢሆንም O
ቀዳሚ O
አጀንዳው O
ግንኙነቱን O
ወደነበረበት O
መመለስ O
እንደሆነ O
የጠቀሱት O
ምንጮች O
ይህን O
የሚያደርገው O
በአገዛዙ O
የተማረረው O
የኢትዮጵያ O
ሕዝብ O
አንድ O
ቀን O
ሕዝባዊ O
አመፅ O
ቢያነሳበት O
ያንን O
ለመከላከል O
የክፉ O
ድጋፍ O
ለማግኘት O
ነው O
ብለዋል። O

በአቶ B-TTL
አርከበ B-PER
ዕቁባይ I-PER
የሚመራው O
የአዲስ B-ORG
አበባ I-ORG
ከተማ I-ORG
ጊዜያዊ I-ORG
አስተዳደር I-ORG
ሰሞኑን O
ይፋ O
ባደረገው" O
አዲስ" O
የሠራተኞች O
ምደባና O
ድልደላ O
የብዙ O
ዓመት O
ልምድና O
ሙያ O
ያላቸው O
1600 O
የፋይናንስ O
ሠራተኞችን O
አንሳፍፎና O
ሌሎችን O
ከደረጃ O
ዝቅ O
አድርጐ O
በቁልፍ O
የሥራ O
መደቦች O
የገዢው O
ፓርቲ O
ካድሬዎችንና O
የድርጅት O
አባላትን O
መሰግሰጉን O
የችግሩ O
ሰለባ O
የሆኑ O
ሠራተኞች O
አስታወቁ። O

ከሕግ O
አግባብ O
ውጪ O
የከተማዋን O
አስተዳደር O
በጊዜያዊነት O
ስም O
ለሦስት B-TIME
ዓመታት I-TIME
የተረከበው O
አዲሱ O
ካቢኔ O
አዲስ O
አበባን O
ከሙስናና O
ከቆሻሻ O
በማፅዳት O
የተቀላጠፈ O
አሠራር O
ለመዘርጋት O
በገባው O
ቃል O
ብዙ O
ተአምር O
ይሠራል O
ተብሎ O
ቢጠበቅም O
የመጀመሪያ O
ተግባሩ O
ያደረገው O
የሲቪል O
ሰርቪስ O
ሠራተኛውን" O
ሥራና O
ሠራተኛን O
ማገናኘት" O
በሚል O
ፈሊጥ O
ማፈናቀል O
መሆኑን O
እነዚሁ O
ሠራተኞች O
ለዝግጅት O
ክፍላችን O
ገልጠዋል። O

በአቶ B-TTL
ተፈራ B-PER
ዋልዋና I-PER
አሊ B-PER
አብዲ I-PER
የሥልጣን O
ዘመን O
የክልሉ O
ጠቅላላ O
አገልግሎት O
ኃላፊ O
የነበሩትና O
በኋላም O
በቂርቆስ O
ገበያ O
ላይ O
በደረሰው O
ቃጠሎ O
በርካታ O
ንብረት O
ሲያግዙ O
ተገኝተዋል O
በመባል O
ከድርጅት O
አባልነትና O
ከኃላፊነት O
የተነሱትን O
ግለሰብ O
በአዲስ O
አበባ O
ጤና O
ቢሮ O
የጤና O
መምሪያ O
አድርጐ O
መሾም O
አዲሱ O
ምደባ O
ምን O
ያህል O
አድሏዊ O
መሆኑን O
ያሳያል O
ያሉት O
ቅሬታ O
አቅራቢዎች፣ O
በዲሲፕሊን፣ O
በብቃት O
ማነስና O
በሙስና O
ከደረጃቸው O
ዝቅ O
እንዲሉ O
ተደርገው O
የነበሩ O
የድርጅት O
አባላት O
በአዲሱ O
አደረጃጀት O
እንደገና O
ይህንኑ O
የተዛባ O
አሠራር O
እንደሚጠቁም O
አስረድተዋል። O

በአዲሱ O
ምደባ O
በርካታ O
የከተማይቱ O
መስተዳድር O
ቢሮዎች O
የባለሙያ O
እጥረት O
ይገጥማቸዋል O
ተብሎ O
የተሰጋ O
ሲሆን O
የአቶ B-TTL
አርከበ B-PER
ዕቁባይ I-PER
ካቢኔ O
ችግሩን O
እንዴት O
ሊፈታው O
እንዳሰበ O
ለጊዜው O
የታወቀ O
ነገር O
ባይኖርም O
በዚህ O
ምስቅልቅል O
ምክንያት O
ባለጉዳዮች O
ከአስተዳደሩ O
ማግኘት O
የሚገባቸውን O
ተገቢ O
አገልግሎት O
የሚሰጣቸው O
ክፍል O
በመጥፋቱ O
ካሁኑ O
መጉላላት O
መጀመራቸውን O
ለመረዳት O
ተችሏል። O

በመጪው B-TIME
ዓመት I-TIME
የደቡብ B-ORG
ዩኒቨርስቲ I-ORG
ተማሪዎች O
በራሳቸው O
ወጪ O
ይማራሉ O

& O
laquo; O
ከንቲባ B-TTL
አርከበ B-PER
እቁባይ I-PER
ማክሰኞ B-TIME
ግንቦት I-TIME
2/ I-TIME
1997 I-TIME
በስብሰባ O
ማዕከል O
በጠሩት O
ስብሰባ O
በቃላት O
የተለሳለሰ O
አስመስለው O
በንቀት O
የተሞላ O
ንግግራቸው O
ሊያቆሙ O
ይገባል፤ O
በንብረታችን O
የምናዘው O
እኛ O
እንጂ O
እሳቸው O
አይደሉም& O
raquo; O
ሲሉ O
አንዳንድ O
የታክሲ O
ባለንብረቶች O
ገልጸዋል። O

የጦቢያ O
ሪፖርተሮች O
ተዟዙረው O
ያነጋገሯቸው O
አንዳንድ O
የታክሲ O
ባለንብረቶች& O
laquo; O
የእሁዱ B-TIME
ሰልፍ O
ብሶት O
የወለደው O
የአዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ህዝብ O
የጀመሪያ O
እርምጃ O
ነው። O
ሾፈሮች O
አንዳችም O
የጨመሩት O
ነገር O
የለም። O
ውስጣቸውን O
ማጥራት O
ያለባቸው O
ራሳቸው O
ናቸው። O
ሾፌሮች O
በምን O
ሂሳብ O
ነው O
ከ3 O
ሚሊዮን O
በላይ O
የሆነ O
ሕዝብ O
ሊቀሰቅሱ O
የሚችሉት። O
ከንቲባ B-TTL
አርከበ B-PER
በጥቂቱ O
የሰጠናቸውን O
ክብር O
ጨርሰው O
ሊፍቁት O
እየጣሩ O
ይህ O
ሽንፈታቸውን O
ያለመቀበል O
ምልክት O
ማንም O
በንብረታችን O
ሊያስፈራራን O
አይችልም& O
raquo; O
ብለዋል። O
በስብሰባው O
ዕለት O
አርከበ& O
ከሥራዓት O
ውጭ O
ተግባር O
የፈፀሙ O
አሽከርካሪዎች O
የሚታወቁ O
በመሆኑ O
አስፈላጊውን O
እንወስዳለን። O
ያለአግባብ O
በመንዳት O
ለሕይወትና O
ለንብረት O
መጥፋት O
ምክንያት O
የሆኑ O
አሉ። O
ባለንብረቶች O
ንብረቶቻችሁን O
የመቆጣጠር O
ግዴታችሁን O
አልተወጣችሁም። O
በቅዳሜው O
የኢሕአዴግ B-ORG
ላይ O
80 O
በመቶ O
የምርጫ O
ካርድ O
ያለው O
50 O
ሴቶችና O
15 O
የሚሆኑ O
ሙስሊሞች O
ተገኝተዋል። O
እሁድ O
ግን O
የአደገና O
ቦዘኔዎች O
ግርግር O
የበዛበት O
ነበር& O
በማለት O
ወቀሳቸውን O
መሰንዘራቸው O
ይታወሳል። O

የነፃው O
ፕሬስ O
ጋዜጠኞች I-ORG
የሙያ O
ሥነ O
ምግባር O
የማክበር O
ግዴታ O
ቢኖርባቸውም O
ሐቅን O
በማሳወቃቸው O
ለምን O
ተደፈርን O
በሚሉ O
አምባገነኖች O
ሊዋከቡ O
ሊሰደዱ O
እግረ O
ሙቅ O
ሊገባላቸውና O
ፍትህ O
ሊነፈጋቸው O
እንደማይገባ O
የኢትዮጵያ B-ORG
ነፃ I-ORG
ማኅበር I-ORG
(ኢነጋማ) O
ፕሬዝዳንት O
አቶ B-TTL
ክፍሌ B-PER
ሙላት I-PER
አስታወቁ። O
(ኢነጋማ I-ORG

አቶ B-TTL
ክፍሌ B-PER
ሙላት I-PER
ይህን O
የገለጡት O
በአባላቱና O
በኢትዮጵያ O
ህዝብ O
ዘንድ O
በከፍተኛ O
ጉጉት O
ሲጠበቅ O
የነበረው O
የኢነጋማ B-ORG
ዋና O
ጽ/ O
ቤት O
ጳጉሜ B-TIME
3 I-TIME
ቀን I-TIME
1993 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
በተከፈተበት O
ወቅት O
ባደረጉት O
ንግግር O
ነው። O
ፕሬዝዳንቱ O
እዚሁ O
ንግግራቸው O
መላው O
አባላት O
በግልም O
ሆነ O
በወል O
የአምባገነኖችን O
ምኞትና O
ፍላጐት O
በብዕራቸው O
በፅኑ O
እንደሚታገሉ O
ጠቅሰው O
በዚህ O
ሥራ O
ሂደት O
ለሚከሰቱ O
ስህተተቶች O
የሚከፈለው O
ዋጋ O
ግን O
በጥንታዊቷ O
ሮማ O
ሕግ O
መሠረት O
ይደረግ O
እንደነበረው O
171;ዓይን O
ያወጣ O
ዓይኑ O
ይውጣ O
187; O
ዓይነት O
መሆን O
እንደሌለበት O
አሳስበዋል። O

ይህንኑ O
ለመዘከር O
ጳጉሜ B-TIME
3 I-TIME
ቀን I-TIME
በኢትዮጵያ O
ጋዜጠኞችና O
የፕሬስ O
ነፃነት O
ተሟጋቾች O
ዘንድ O
ያላትን O
ከበሬታ O
ለማረጋገጥና O
ለማስታወስ O
በየዓመቱ O
የኢትዮጵያ O
ሆና O
ትክበር O
የኢነጋማ O
ሥራ O
አስፈፃሚ O
ኮሚቴ O
በሙሉ O
ድምፅ O
መወሰኑን O
አቶ B-TTL
ክፍሌ B-PER
አመልክተዋል። O

« O
ፍትሕ O
ተገኘም O
ታጣም O
ወደ O
አገሬ O
እመለሳለሁ& O
raquo; O
አትሌት B-TTL
ብርሃኔ B-PER
አደሬ I-PER

& O
laquo; O
የኢትዮጵያ O
ሕዝብ O
ሀዘን O
ላይ O
መሆኔን O
ይወቅልኝ። O
የኢትዮጵያዊነት O
መብቴን O
አጣሁ። O
ምሥጢር O
እንዳይወጣ O
ብለው O
መብቴ O
መገፈፉን O
መንግሥትም፣ O
ህዝብም O
በመነጠቁ O
መፍትሄ O
እስካገኝ O
ወደ O
አገሬ O
አልመለስም& O
raquo; O
በማለት O
መግለጿን O
ነሐሴ B-TIME
30 I-TIME
ቀን I-TIME
1996 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ለንባብ O
የበቃው O
ሪፖርተር O
ጋዜጣ O
ዘግቧል። O

አትሌት B-TTL
ብርሃኔ B-PER
ይህን I-PER
የገለጸችው O
የኢትዮጵያ B-ORG
አትሌቲክስ I-ORG
ፌዴሬሽን O
ባሳለፈው O
የቅጣት O
ውሳኔ O
መሰረት O
ብራሰልስ B-LOC
ላይ O
ከተካሄደው O
የጐልደን O
ሊግ O
ውድድር O
በመታገዷ O
ምክንያት O
ነው። O
ለሪፖርተር O
በሰጠቸው O
መግለጫ& O
laquo; O
ብቃት O
የላትም O
ብለው O
ራሳቸው O
ከኦሊምፒክ O
አስቀርተውኝ O
አሁን O
ብቃቴን O
ለማሳየት O
ስዘጋጅ O
ውጤቱ O
ስላስፈራቸው O
ምሥጢር O
እንዳይወጣባቸው O
በመስጋታቸው O
ነው...& O
ራቁኦ፤ O
በማለት O
ፌዴሬሽንን I-ORG
ኮንናለች። O
አትሌቷ O
መንግሥት O
በጉዳዩ O
ጣልቃ O
ገብቶ O
መፍትሔ O
እስኪሰጣት O
ድረስ O
ወደ O
አገሯ O
የማትመለስ O
መሆኗንም O
አስታውቋል። O
በፌዴሬሽኑ B-ORG
ከአገሯ O
መሰደድዋንም O
ሕዝብ O
እንዲያውቅላት O
ጠይቃለች። O

ለአንድ B-TIME
ሳምንት I-TIME
በተለያየ O
ደረጃ O
ሲካሄድ O
የቆየው O
የአዲስ B-ORG
አበባ I-ORG
ዩኒቨርስቲ I-ORG
የመምህራን O
እንዲሁም O
የቀንና O
የማታ O
ተማሪዎች O
ግምገማ O
ረብየለሽ O
ነበር O
ሲሉ O
አንዳንድ O
ተሰብሳቢዎች O
በተለይ O
ለጦቢያ O
ገለጹ። O

የሐረሪ O
ሕዝብ O
ብሄራዊ O
ክልላዊ O
መንግሥት O
ም/ O
ቤትን O
በጣምራ O
የሚመሩት O
ኦህዴድና B-ORG
ሐብሊ B-ORG
ካለፈው B-TIME
ዓመት I-TIME
ወዲህ O
በከፍተኛ O
ውዝግብ O
ውስጥ O
መሆናቸውን O
በሐረር B-LOC
የጦቢያ O
ሪፖርተር O
ገልጾልናል። O

በም/ O
ቤቱ O
አምስተኛ O
መደበኛ O
ስብሰባ O
የኦይዴድ B-ORG
አባልና O
የክልሉ O
ኢኮኖሚ O
ዘርፍ O
ኃላፊ O
የሆኑት O
ግለሰብ O
ከሥልጣን O
መነሳታቸው O
የተገለፀ O
ሲሆን O
ዘጠኝ O
የምክር O
አባላት O
ደግሞ O
ከወከላቸው O
ፓርቲ O
ተባርረዋል O
ተብሏል። O

ሰሞኑን O
በተፈጠረው O
ሁኔታ O
ደግሞ O
ምርጫ B-ORG
ቦርድ I-ORG
በጐደሉ O
አሥር O
የምክር O
ቤት O
አባላት O
ምትክ O
ለማካሄድ O
እንቅስቃሴ O
በጀመረበት O
ወቅት O
ሥራ O
አስፈጻሚው O
የቀበሌ O
ተመራጮችን O
ማንነት O
በከተማው O
ለሚገኙ O
ቀበሌዎችና O
በገጠር O
ቀበሌ O
ገበሬ O
ማኅበራት O
ይፋ O
አድርጓል። O

የሐረሪ I-ORG
ዘጋቢያችን O
አንዳንድ O
የገጠር O
ነዋሪዎችን O
በጉዳዩ O
ላይ O
እንዳነጋገራቸው O
ተሾሙ O
የተባሉት O
ሊቀመንበሮችና O
ጸሐፊዎች O
በሕዝብ O
ይሁንታና O
አመኔታ O
የተመረጡ O
ሳይሆኑ O
የሐብሊ/ B-ORG
ብሄራዊ I-ORG
ሊግ/ O
ጉዳይ O
አስፈጻሚዎች O
ናቸው O
ይሏቸዋል። O
በመሆኑም O
ቀደም O
ሲል O
የነበሩት O
የቀበሌ O
አመራሮችና O
አዲስ O
ተመረጡ O
የተባሉ O
ሹሞች O
የርክክብ O
ሂደት O
መቋረጥ O
አለበት O
ከሚሉ O
ወገኖች O
ጋር O
ፖሊስ O
ግጭት O
ውስጥ O
የገባበት O
ሁኔታ O
ተፈጥሯል። O
ሊግ I-ORG

ከዚሁ O
ጋር O
ተያይዞም O
በ6/ B-TIME
11/ I-TIME
96 I-TIME
ቀን I-TIME
ላይ O
ከድሬ O
ጠዬራ O
አካባቢ O
እንደመጡ O
የተነገረላቸውና O
ከሰባ O
የሚበልጡ O
ባህላዊ O
መሣሪያ O
የታጠቁ O
አርሶ O
አደሮች O
ምሥራቅ O
ሐረርጌ O
ዞን O
አስተዳደር O
ጽ/ O
ቤት O
በመምጣት O
አቤቱታቸውን O
እንዳቀረቡ O
ታውቋል። O

የጋዜጣው O
ዘጋቢ O
የአርሶ O
አደሮቹን O
ተወካዮች O
እንዳነጋገራቸው& O
laquo; O
አዲሶቹ O
ሹሞች O
የሐበሊ B-ORG
ጉዳይ O
ፈጻሚዎች O
መሆናቸውን O
ጠቅሰን O
ለም/ O
ቤቱ O
አስረድተናል፣ O
ሁኔታው O
ተባብሶ O
የጋምቤላው B-ORG
ዓይነት O
ችግር O
እንዳይመጣም O
አሳስቦናል& O
raquo; O
ማለታቸውን O
ገልጿል። O

ኃይሌ B-PER
ገ/ I-PER
ስላሴ I-PER
ቃሉን O
አከበረ O

የኢትዮጵያ B-ORG
ልብ I-ORG
ሕሙማን I-ORG
መርጃ I-ORG
ማህበር I-ORG
ከአዲስ B-ORG
አበባ I-ORG
ዩኒቨርስቲ I-ORG
ጋር O
ባደረጉት O
የሁለትዮሽ O
ስምምነት O
መሰረት O
በዓይነቱ O
በሀገር O
ውስጥ O
የመጀመሪያ O
የሆነ O
የልብ O
ሕክምና O
ማዕከል O
ለመገንባት O
ባለፈው B-TIME
ቅዳሜ I-TIME
የካትት I-TIME
20 I-TIME
በጥቁር B-ORG
አንበሳ I-ORG
ሆስፒታል I-ORG
ግቢ O
የመሰረት O
ድንጋይ O
ተጥሏል። O

በባለሥልጣኑ O
የኤርፖርት O
ጉምሩክ B-ORG
ጣቢያ O
የሥራ O
ኃላፊዎች O
እንደገለጹት O
በመጋዘን O
ከተከማቹት O
የሕክምና O
ቁሳቁስ O
መካከል O
በአሁኑ O
ወቅት O
ለወባ O
መከላከያ O
የሚያገለግሉ O
መድኃኒትና O
ልዩ O
ይገኛሉ። O

ፋርሚድ B-ORG
እንደሚለው O
እነዚህ O
መድኃኒቶችና O
የሕክምና O
መገልገያ O
ቁሳቁሶች O
መንግሥት O
ለክልል O
ጤና O
ተቋማት O
አገልግሎት O
እንዲውሉ O
ከዓለም O
ባንክ O
በመበደር O
በ30 O
ሚሊዮን O
ብር O
ግዢ O
በመፈጸም O
ወደ O
አገር O
ውስጥ O
ያስገባቸው O
ናቸው። O

የናዝሬት B-LOC
እስር O
ቤት O
ተሰበረ O
14 O
ሞቱ O

በከፍተኛ B-LOC
1 I-LOC
ቀበሌ I-LOC
05 I-LOC
ክልል I-LOC
በሚገኘው O
የናዝሬት B-LOC
ማረሚያ I-LOC
ቤት I-LOC
ውስጥ O
ያሉ O
የሕግ O
ታራሚዎች O
ወህኒ O
ቤቱን O
ሰብረው O
ማምለጣቸውን O
ሪፖርተራችን O
ገልጥውል። O
ከአምስት O
ቀናት O
በፊት O
171;ምግብ O
አንበላም O
187; O
በማለት O
አመፅ O
ጀምረው O
የነበሩት O
እነዚሁ O
እስረኞች O
በወህኒ O
የሚደርስባቸው O
በደል O
የበላይ O
አካል O
እንዲያውቅላቸውና O
መፍትሔ O
እንዲሰጣቸው O
ያቀረቡት O
ጥያቄ O
ምላሽ O
ባለማግኘቱ O
ይህን O
እርምጃ O
ለመውሰድ O
መገደዳቸው O
ታውቋል። O

ይፋ O
ካልሆኑ O
ምንጮች O
የተገኘው O
መረጃ O
እንደሚገልፀው O
ደግሞ O
እስረኞቹ O
አንስተውት O
የነበረው O
ጥያቄ O
171;ታምራት B-PER
ላይኔ I-PER
ከእስር O
ይፈታ O
ወይም O
አብረውት O
ይሰሩ O
የነበሩ O
ሰዎች O
ይታሰሩ O
187; O
የሚል O
እንደነበረ O
ጠቁመው O
የወህኒ O
ቤቱ O
አስተዳደርና O
የከተማው O
ባለሥልጣናት O
ጥያቄያችንን O
ሊፈቱ O
ስለማይችሉ O
የኦሮሚያ O
ፍትህ O
ቢሮ O
ኃላፊ O
መጥተው O
ያነጋግሩን O
አቋም O
በመያዛቸው O
ሚያዝያ B-TIME
11 I-TIME
ቀን I-TIME
1993 I-TIME
በሄሊኮፕተር O
አንድ O
የክልሉ O
ባለሥልጣን O
ወደመጡበት O
ከተመለሱ O
ከጥቂት O
ሰዓት O
በኋላ O
በአመጻቸው O
ገተው O
ወህኒ O
ቤቱን O
ሰብረው O
ሲወጡ O
ከፀጥታ O
ኃይሎችና O
ከጠባቂ O
ፖሊሶች O
በተተኮሰ O
ጥይት O
14 O
እስረኞች O
ህይወታቸው O
አልፏል። O
ከዚሁ O
ጋር O
በተያያዘ O
የሞቱት O
ሠዎች O
ቁጥር O
እንደሚበልጥ O
የሚናገሩ O
ታዛቢዎች O
በተባራሪ O
የቆሰሉና O
የሞቱም O
እንዳሉ O
ገልጠዋል። O
በርካታ O
የማረሚያ O
የሥራ O
ኃላፊዎችና O
ጠባቂዎች O
በዚሁ O
ሰበብ O
በቁጥጥር O
ስር O
መዋላቸውም O
ታውቋል። O

ለማምለጥ O
ከሞከሩት O
እስረኞች O
32 O
የሚሆኑት O
ደግሞ O
ቆስለው O
በአሁኑ O
ጊዜ O
በኃይለማርያም B-ORG
ማሞ I-ORG
ሆስፒታል I-ORG
በመታከም O
ላይ O
መሆናቸው O
የተገለጸ O
ቢሆንም O
ዘግይቶ O
በደረሰን O
ዜና O
ቁጥሩ O
ከፍ O
ብሏል። O
ሚያዝያ B-TIME
12/ I-TIME
93 I-TIME
የጥበቃ O
ኃይሎች O
በከተማው O
ውስጥ O
አመፁ O
ይቀጥላል O
የሚል O
ስጋት O
በህብረተሰቡ O
ዘንድ O
መስፈኑን O
በመረዳት O
ጥበቃቸውን O
ማጠናከራቸው O
ተመልክቷል። O

ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
አሰፋ B-PER
በቀለ I-PER
ድርጅታቸው O
እነዚህን O
ጥያቄዎች O
በመመለሱ O
ረገድ O
ከሚያከናውናቸው O
ተግባራት O
መካከል O
ሕጻናት O
መብቶቻቸውን O
አስመልክተው O
ሕጋዊ O
ድጋፍ O
ማግኘት O
የሚችሉበትን O
የሕጻናት O
መብቶች O
በሕግ O
የመከላከል O
ማዕከል O
መመሥረት O
አንዱ O
ዓላማቸው O
እንደሆነ O
አስታውቀዋል። O

ይኼው O
ፎረም O
ከሕጻናት O
ጋር O
ግንኙነት O
ያላቸው O
ሀገራዊ O
የህግ O
ድንጋጌዎችን O
በተመለከተ O
የመመርመርና O
ከሕጉ O
ያሉትን O
ተቃርኖዎች O
የመከታተል O
ሥራን O
ለመሥራት O
እቅድ O
እንዳለውም O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
አሰፋ B-PER
አመልክተዋል። O

በፖሊሲ O
አቅጣጫዎች O
ላይ O
የሚያወያይና O
ክርክሮች O
የሚካሄዱበት O
የህጻናት O
ፖሊሲ O
ኮንፍረንስ O
በመደበኛነት O
የሚኖር O
መሆኑን O
የጠቆሙት O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
አሰፋ B-PER
መረጃዎችን O
ለመጋራትና O
መንግስታዊ O
ካልሆኑ O
የሕጻናት O
መድረኮች O
ጋር O
ለሚደረገው O
መተጋገዥ O
ይሄው O
እንደሚረዳ O
አያይዘው O
ገልጸዋል። O

ጠቅላይ B-TTL
ሚኒስትር I-TTL
መለስ B-PER
በአውሮፓ B-LOC
ጉዞአቸው O
ለ" B-LOC
አዋሳ I-LOC
እልቂት" O
ማብራሪያ O
እንዲሰጡ O
ተጠይቀዋል O

ጠቅላይ O
ሚኒስትሩ O
ወደ O
አውሮፓ O
ተጉዘው O
ከአውሮፓ O
ኅብረት O
ባለሥልጣኖች O
ጋር O
ውይይት O
ባደረጉበት O
ወቅት O
በዚህ B-TIME
ዓመት I-TIME
ብቻ O
በኦሮምያ፣ O
በቴፒና B-LOC
በአዋሳ B-LOC
በመንግሥት O
ኃይሎች O
የተፈፀሙ O
ግድያዎች O
(የአዋሳ" O
ዕልቂት" O
ተብሏል) O
ተነስተው O
መንግሥት O
አጥጋቢ O
ማብራሪያ O
እንዲሰጥባቸውና O
አጥፊዎችም O
ለፍርድ O
እንዲቀርቡ O
የተጠየቀ O
መሆኑን O
ለማወቅ O
ተችሏል። O
በኦሮምያ B-LOC
የአዋሳ B-LOC

በእነዚህ O
ሁኔታዎችና O
በውስጥ O
ባለው O
የሕዝብ O
ግፊት O
የጠቅላይ B-TTL
ሚኒስትር I-TTL
መለስ B-PER
መንግስት O
ከተቃዋሚ O
ኃይሎች O
ጋር O
ለመደራደር O
ፍላጐት O
እያሳየና O
ከአንዳንዶችም O
በምስጢር O
ለመነጋገር O
መጀመሩን O
ውስጥ O
አዋቂ O
ምንጮችይናገራሉ። O

በዚህ O
ሂደት O
ከኦነግና B-ORG
ከኢሕአፓ B-ORG
ጋር O
የሚደረገው O
ግንኙነት O
አስቸጋሪ O
እንደሚሆን O
ምንጮቹ O
ይጠቁማሉ። O
በኩል O
ያለው O
ችግር O
የወያኔ/ B-ORG
ኢሕአዴግ I-ORG
ፖለቲካዊ O
ሥርዓት O
ማዕከል O
የሆነው O
ሕወሓት B-ORG
ደም O
የተቃባ O
መሆኑ O
በኦነግ B-ORG
ደግሞ O
ድርጅቱ O
ከሻዕቢያ O
የተቆራኘና O
ያለሻዕቢያ O
ይሁንታ O
ሊደራደር O
አለመቻሉ O
ነው O
ይላሉ፤ O
ታዛቢዎቹ። O

ምክትል O
ዲኑ O
የታሰሩት O
ባሰለፍነው O
ሰኞ B-TIME
መጋቢት I-TIME
21 I-TIME
ቀን I-TIME
1996 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ወደ O
በላይ O
ዘለቀ O
አንደኛና O
መለስተኛ O
ሁለተኛ O
ደረጃ O
ትምህርት O
ቤት O
ድረስ O
በመሔድ O
ከት/ O
ቤቱ O
አመራሮችና O
መምህራን O
ጋር O
አታካሮ O
በመግጠም O
ባስነሱት O
ጠብ O
ምክንያት O
እንደሆነ O
በስፍራው O
የነበሩ O
ምንጮች O
ጠቁመዋል። O

እንደነዚሁ O
ምንጮች O
የጠቡ O
መንስኤ O
ትምህርት O
ቤቱን O
በወላጆችና O
በአካባቢ O
ሰዎች O
ድጋፍ O
ለማሰራት O
ታቅዶ O
መስፋፊያ O
ሕንፃ O
ግንባታ O
የተወሰደውን O
ቦታ O
የዘመዴ O
ነው O
በሚል O
እንደሆነ O
ተጠቅሶ O
በእለቱ O
የመማር O
ማስተማር O
ስርዓቱ O
እየተከናወነ O
በሚገኝበት O
ከጠዋቱ B-TTL
ሦስት I-TTL
ሰዓት I-TTL
በመኪናቸው O
ቤቱ O
ድረስ O
በመሔድ O
የዘመዴን O
እንድትወስዱ O
ማን O
ፈቀደላችሁ O
በማለት O
አታካሮ O
መግጠማቸውን O
ተናግረዋል። O

ምንጮቹ O
የአይን O
እማኞችን O
ዋቢ O
አድርገው O
እንደገለፁት O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ሳሙኤል B-PER
ኃይለቃል O
ሲናገሩና O
አንዳንድ O
የት/ O
ቤቱን O
ሰራተኞች O
ሲደበድቡ O
ማስተዋላቸውን O
እኔን O
አታውቁኝም O
የዩኒቨርስቲ O
ዲን O
ነኝ O
ማንነቴን O
አሳያችኋለሁ O
ሲሉ O
መደመጣቸውን O
አስረድተዋል። O

በተነሳው O
ረብሻም O
ትምህርት O
ለሰዓታት O
የተቋረጠ O
ሲሆን O
ዶክተሩም O
በፖሊስ O
ቁጥጥር O
ስር O
ከዋሉ O
ከሰአታት O
በኋላ O
የአዲስ O
አበባ O
ዩኒቨርስቲ O
ዲን O
የሆኑት O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
እንድሪያስ B-PER
እሸቴ I-PER
ዋስ O
ሆነው O
እንዳስፈቷቸው O
ታውቋል። O

ከት/ O
ቤቱ O
አጠገብ O
የሚገኘውና O
ለትምህርት O
ማስፋፊያ O
መንግስት O
የፈቀደው O
ቦታ O
ለሃያ B-TIME
አምስት I-TIME
ዓመታት I-TIME
ያህል O
ባለቤት O
አጥቶ O
የነበረ O
እንደሆነና O
ከመሰጠቱ O
በፊት O
ስለቦታው O
የይገባኛል O
ጥያቄ O
የሚያነሳ O
እንዳለ O
በጋዜጣ O
ተጠይቆ O
መታጣቱም O
ተመልክቷል። O

በየቦታው O
ላይ O
የይገባኛል O
ጥያቄ O
የሚነሳ O
ቢሆን O
እንኳ O
በሕጋዊ O
መንገድ O
መጠየቅ O
እየተቻለ O
ግለሰቡ O
ስልጣንን O
መከታ O
በማድረግ O
ለዚያውም O
ለትምህርት O
ቤት O
ማስፋፊያ O
የተያዘው O
ቦታ O
የዘመዴ O
ነው O
በሚል O
አምባ O
ጓሮ O
መፍጠራቸው O
ከአንድ O
የታላቅ O
ዩኒቨርስቲ O
ከፍተኛ O
አመራር O
የሚጠበቅ O
እንዳልሆነ O
አንዳንድ O
አስተያየት O
ሰጪዎች O
ተናግረዋል። O
የበላይ O
ዘለቀ O
አንደኛና O
መለስተኛ O
ሁለተኛ O
ደረጃ O
ትምህርት O
አንድ O
ሺ O
ስድስት O
መቶ O
ያህል O
ተማሪዎች O
ሲኖሩት O
ከተመሰረተም O
ከ64 B-TIME
ዓመት I-TIME
በላይ O
ሆኖታል። O

በኮንሶ B-LOC
አንድ B-TIME
ወር I-TIME
የዘለቀ O
የእርስ O
በርስ O
ፍጅት O
ተካሄደ O

በኮንሶ B-LOC
ልዩ I-LOC
ወረዳ I-LOC
እምብርት O
በሆነችው O
በካራቲ B-LOC
ከተማ I-LOC
ተከስቶ O
ለአንድ B-TIME
ወር I-TIME
ያህል O
በዘለቀው O
የእርስ O
በርስ O
ግጭት O
ቁጥራቸው O
በውል O
የማይታወቅ O
ሰዎች O
መሞታቸውን O
መቁሰላቸውንና O
ሌላም O
ጉዳት O
የደረሰባቸው O
መሆኑን O
የኮንሶ B-ORG
ሕዝባዊ I-ORG
ዴሞክራሲዊ I-ORG
ኅብረት I-ORG
(ኮሕዲህ) O
አስታወቀ። O
(ኮሕዲህ I-ORG

ገዢው O
ፓርቲ O
የመሬት O
ጉዳዮችንና O
ማኅበራዊ O
ችግሮችን O
በህግና O
በፍትሀዊነት O
ማስተዳደር O
ሲገባው O
በአድላዊነትና O
በህገ O
ወጥ O
መንገድ O
ኃላፊነት O
በጎደለው O
አኳኋን O
ሲያጎለብታቸውና O
ሲያበረታታቸው O
ቆይቶ O
ሰላሙን O
ካስደፈረሰ O
በኋላ O
ከደፈረሰው O
ውሃ O
ዓሣ O
ለማጥመድ O
እንደሚጥር O
ሰው O
ከደሙ O
ንጹህ O
የሆነውን O
ኮሕዲህን B-ORG
ሊያጠምድበት O
የተንኮል O
መረቡን O
መዘርጋቱን O
አስታውቋል። O
የልዩ O
ወረዳው O
ባለሥልጣኖች O
ይህንን O
አጋጣሚ O
በመጠቀም O
በአካባቢው O
የተጀመረው O
የሥነ O
ምግባርና O
ፀረ- O
ሙስና O
ኮሚሽን O
የጀመረው O
እንቅስቃሴ O
እንዲከሽፍ O
ለማድረግ O
የተጠቀሙበት O
መሆኑንም O
አስረድቷል። O

ፓርቲው O
የካራቲ B-LOC
ከተማ I-LOC
የቱራይቲ I-LOC
መቃብሮች I-LOC
የመሬት O
ካሣ O
ጥያቄ O
ዓመታት O
ያስቆጠረ፣ O
በሰላማዊነትና O
በሕጋዊነት O
በየደረጃው O
ላሉት O
የክልሉ O
የመንግሥት O
አካላት O
የቀረበና O
ብዙ O
መጻጻፍ O
የተደረገበት O
በመሆኑ O
ከአሁኑ O
የእርስ O
በርስ O
ግጭት O
ጋር O
ለመያያዙ O
በእርግጠኝነት O
ለመናገር O
እንደሚያዳግት O
ጠቁሞ O
ይሁንና O
ገዢው O
ፓርቲ O
ሥልጣን O
በኃይል O
ስለያዘ O
ብቻ O
ሁሉንም O
ነገር O
እንዳሰኘው O
ከሕግ O
ውጭ O
በመፈፀም O
ላይ O
እንደሚገኝ O
አስረድቷል። O

ጀግናው O
አትሌት B-TTL
ኃይሌ B-PER
ገ/ I-PER
ሥላሴ I-PER
ከሎካል B-ORG
ሔሮ I-ORG
የገንዘብ O
ሽልማት O
አገንኘ O

አምባሳደሩ O
በአደረጉት O
በዚህ O
የግብዣ O
ሥነ O
ስርዓት O
ላይ O
ኃይሌ B-PER
ገ/ I-PER
ስላሴ I-PER
ከኔዘርላንድስ O
የውጭ B-TTL
ጉዳይ I-TTL
ሚኒስትር O
ያኘ B-PER
ዴ I-PER
ሁኘ I-PER
ሺፈር B-PER
የተላከለትን O
ልዩ O
የደች O
አዋርድ O
ተቀብሏል። O
በጥር O
ወር O
መጀመሪያ O
የኔቶ B-ORG
ዋና O
ፀሐፊነት O
መንበረ O
ስልጣንን O
የሚረከቡት O
ሚኒስቴር I-TTL
የላኩት O
መልዕክት O
በአምባሳደር B-TTL
ሮብ B-PER
ቬርማስ I-PER
የተነበበ O
ሲሆን O
ለአገሩ O
ኢትዮጵያ O
ያደረገው O
እና O
እያደረገ O
ያለው O
መልካም O
ተግባር O
እንዳስደነቃቸው O
ይገልጻል። O
በተጨማሪም O
ኤድስ O
ሌሎችንም O
በሽታዎች O
ለማዋጋት O
ላለው O
ጥረት O
ምኞት O
ተመኝተውለታል። O

አምባሳደሩ O
በግብዣው O
ሥነ- O
ሥርዓት O
ላይ O
በአደረጉት O
ንግግር O
በታላቁ O
ሩጫ O
የተሳተፉትን O
75 O
የደች O
ማህበረሰብ O
አባላትን O
አመስግነዋል። O
እነዚህ O
አባላት O
በውድድሩ O
ብርቱካንማ O
ማልያ O
አድርገው O
ከመሮጣቸው O
በተጨማሪ O
24 O
ሺ O
ብር O
ለላሊበላ B-ORG
ፋውንዴሽን I-ORG
ለግሰዋል። O
ይህ O
ድርጅት O
በደቹ O
የማራቶን O
እና O
የኃይሌ B-PER
ገ/ I-PER
ሥላሴ I-PER
አሰልጣኝ O
ጆስ B-PER
ሐርመስ I-PER
የተቋቋመ O
ሲሆን O
መሠረቱን O
በላሊበላ B-LOC
አድርጓል። O
የድርጅቱ O
ዓላማ O
ወጣት O
ኢትዮጵያውያን O
ሯጮችን O
ለማገዥ O
ነው። O
ድርጅቱ O
ለወጣቶቹ O
የመደበ O
የእንግሊዝኛ O
ቋንቋን O
እንዲማሩም O
ያደርጋል። O
ከዚህ O
ጫማ፣ O
ሕክምና፣ O
ጥሩ O
ምግብ O
የመሮጫ O
ቦታ O
ያዘጋጅላቸዋል። O
በዚህ O
የግብዣ O
ሥነ O
ሻለቃ B-TTL
ኃይሌ B-PER
ከኔዘርላንድስ O
የውጭ O
ጉዳይ O
ሚኒስትር O
ከተላከለት O
ሽልማት O
ነዋሪቱን O
በኔዘርላንድ O
አድርጐ O
አገራቸውን O
በተለያየ O
መልኩ O
የሚንቀሳቀሱትን O
አፍሪካውያን O
አትሌቶችን O
ከሚረዳው" O
ሎካል B-ORG
ሔሮ" O
ከተባለው O
የ15 O
ሚሊዮንዩሮ O
ድጋፍ O
አግኝቷል O
ጀግናው O
አትሌት B-TTL
በሰጠው O
አስተያየት O
ይህን O
እንዳልጠበቀው O
ለወደፊት O
ለሚያደርጋቸው O
ተግባሮች O
ከፍተኛ O
እገዛ O
እንደሚያደርግለት O
ተናግሯል። O
ሔሮ I-ORG

ይህን O
የገንዘብ O
ድጋፍ O
አስመልክተን O
የታላቁ O
ሩጫ O
በኢትዮጵያ O
አስተባባሪ O
የሆኑትን O
ሚስተር B-TTL
ሪቻርድ B-PER
ኔሩካርን I-PER
ያነጋገርናቸው O
ሲሆን" O
ከተሳካልን O
ከታላቁ O
በተጨማሪ O
ሌሎች O
ውድድሮችን O
ከአገሪቱ O
ከተሞች O
ልናደርግ O
አስበናል። O
የሎካል B-ORG
ሔሮ I-ORG
ይህ O
ለማሳካት O
ከፍተኛ O
እገዛ O
አለው" O
ብለውናል። O

የኪራይ B-ORG
ቤቶች I-ORG
አስተዳደር I-ORG
ድርጅት I-ORG
31. O
ሚሊዮን O
ብር O
ውዝፍ O
ለመሰብሰብ O
ሙግት O
መግጠሙን O
ፎርቹን O
ጋዜጣ O
በሰኔ B-TIME
16 I-TIME
ቀን I-TIME
1994 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
እትሙ O
ዘገበ። O

ለምሳሌ O
የፌዴራል B-ORG
ኢሚግሬሽንና I-ORG
ደህንነት I-ORG
ባለሥልጣን I-ORG
ያለበትን O
143, O
44. O
2 O
እንዲከፍል O
ከሦስት B-TIME
ወር I-TIME
በፊት O
በድርጅቱ O
ተጠይቆ O
እንደነበር O
የገለጡት O
ኃላፊው O
በተመሳሳይ O
ሁኔታ O
የመከላከያ B-ORG
ሚኒስቴር I-ORG
እና O
የገዢው O
ፓርቲ O
ኢሕአዴግ B-ORG
አባል O
ከሆኑት O
መካከል O
ኦህዴድ B-ORG
(የኦሮሞ I-ORG
ሕዝቦች I-ORG
ዴሞክራሲያዊ I-ORG
ድርጅት) O
ከ200 O
ሺህ O
ብር O
በላይ O
የኪራይ O
ዕዳ O
ስላለባቸው O
ወደ O
ፍርድ O
ቤት O
ለመጐተት O
መብቃታቸውን O
አብራርተዋል። O
ድርጅት I-ORG

ኢሕአዴግና B-ORG
የሕወሓት B-ORG
የኢኮኖሚ O
ድርጅቶች O
በሚሊዮን O
ውስጥ O
የሚታሰብ O
የቤት O
ኪራይ O
ውዝፍ O
ያለባቸው O
ሲሆን O
እንደሌሎቹ O
ሁሉ O
ክስ O
የተመሰረተባቸው O
ስለመሆኑ O
የታወቀ O
ነገር O
የለም። O

በሸራተኑ B-LOC
ውይይት O
የኢሕአዴግ B-ORG
መንግሥት I-ORG
ለለውጥ O
አለመዘጋጀቱን O
አረጋገጠ O

ይህ O
የተረጋገጠው O
በ" O
ኢንተር B-ORG
አፍሪካ I-ORG
ግሩፕ" O
አዘጋጅነት O
ታህሳስ B-TIME
6 I-TIME
ቀን I-TIME
1995 I-TIME
በሸራተን B-LOC
አዲስ I-LOC
ላሊበላ I-LOC
አዳራሽ I-LOC
ከቀኑ B-TIME
8 I-TIME
ሰዓት I-TIME
ተኩል I-TIME
እስከ I-TIME
2 I-TIME
ክቡር O
ጠቅላይ B-TTL
ሚኒስትር I-TTL
መለስ B-PER
ዜናዊና I-PER
ከፍተኛ O
የፓርቲና O
የመንግሥት O
ባለሥልጣናት O
በተገኙበት O
የተለያዩ O
የኅብረተሰብ O
ክፍሎችን O
የሚወክሉ O
ተሳታፊዎች O
በአገሪቱ O
ዋና O
የፖሊሲ O
ጥያቄዎች O
ዙሪያ O
ባካሄዱት O
የመጀመሪያ O
ዙር O
ውይይት O
ላይ O
ነው። O
ግሩፕ I-ORG

ይሁንና" O
ኢንተር B-ORG
አፍሪካ I-ORG
ግሩፕ" O
ከተለያዩ O
የሲቪል O
ተቋማት፣ O
ከንግዱ O
ኅብረተሰብና O
ከአዲስ B-ORG
አበባ I-ORG
ዩኒቨርሲቲ I-ORG
በመረጣቸው O
ግለሰቦች O
በቀረቡ O
የመወያያ O
ነጥቦች O
ዙሪያ O
ጠቅላይ O
ሚኒስትሩ O
የሰጡት O
አስተያየትና O
መልስ O
የኢሕአዴግ B-ORG
መንግሥት I-ORG
ለለውጥ O
እንዳልተዘጋጀ O
የሚጠቁሙ O
ሆነዋል። O
ግሩፕ I-ORG

በአፍሪካ O
ታዋቂነት O
እያገኘ O
የመጣው O
የደቡብ B-ORG
አፍሪካ I-ORG
አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
ክጥቅምት B-TIME
21 I-TIME
ቀን I-TIME
1995 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ጀምሮ O
ከጆሃንሰበርግ B-LOC
አዲስ I-LOC
አበባ I-LOC
ቀጥታ O
በረራ O
መጀመሩን O
በዚሁ O
ዕለት O
በሸራተን B-LOC
በተሰጠው O
ጋዜጣዊ O
መግለጫ O
ተገለፀ። O

አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
የአገልግሎት O
ጊዜውን O
በጨረሰው O
የአፍሪካ B-ORG
አንድነት I-ORG
ድርጅት I-ORG
እና O
የመጪው O
ኅብረት I-ORG
ዋና O
ጽህፈት O
መቀመጫ O
በሆነችው O
አዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
አገልግሎት O
መስጠት O
መጀመሩ O
የደቡብ B-ORG
አፍሪካ I-ORG
በመላ O
ለሚገኙ O
መንገደኞች O
ሰፊ O
መስጠትና O
ግንኙነት O
ማጠናከር O
የሚለውን O
ዓላማውን O
ያጠናክራል። O

የዘመኑን O
ቴክኖሎጂ O
ባፈራው O
አየር I-ORG
ባስ O
አገልግሎት O
የሚሰጠው O
የደቡብ B-ORG
አፍሪካ I-ORG
መንገድ I-ORG
ከኢትዮጵያ B-ORG
ቀጠሎ O
ከጆሓንስበርግ B-LOC
አዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ጆሀንስበርግ B-LOC
ቀጥታ O
(የትም O
ሳያርፍ) O
በረራ O
የሚያደርግ O
ነው። O

የቢትወደድ B-TTL
ዘውዴ B-PER
መጽሐፍ O
ለንባብ O
በቃ O

የቢትወደድ B-TTL
ዘውዴ B-PER
ገ/ I-PER
ሕይወት I-PER
የግል O
የሕይወት O
ታሪክ O
ማስታወሻ O
መጽሐፍ O
የካቲት B-TIME
12 I-TIME
ቀን I-TIME
1995 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
በአዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ማዘጋጃ I-LOC
ቤት I-LOC
ባህልና I-LOC
ቲያትር I-LOC
አዳራሽ I-LOC
በተካሄደ O
ሥነ O
ሥርዓት O
ተመርቆ O
ለንባብ O
በቃ። O

መጽሐፉ O
ተመርምሮና O
ተጠንቶ O
በምሁራን O
ሚዛን O
ሲመዘን O
ምን O
ይመስላል? O
ለሚለው O
ክቡር O
ደጃዝማች B-TTL
ዶክተር B-TTL
ዘውዴ I-PER
ገ/ I-PER
ሥላሴ I-PER
ፕሮፌሰር B-TTL
ባህሩ B-PER
ኢንጂኔር B-TTL
ከበደ B-PER
አካለወልድ I-PER
እና O
ሪቻርድ B-PER
ፓንክረስት I-PER
ተመርጠው O
በፅሑፍ O
ይዘት O
ላይ O
በመመሥረት O
የየበኩላቸውን O
አስተያየት O
ሰጥተዋል። O

ቢትወደድ B-TTL
ዘውዴ I-PER
ገ/ I-PER
ሕይወት I-PER
የመጀመሪያ O
ረቂቃቸውን O
በደርግ O
ዘመን O
በእሥር O
ላይ O
እንዳሉ O
ማዘጋጀታቸውን፣ O
ያን O
በመቀማታቸው O
በዳግም O
ስደት O
አሜሪካን O
አገር O
በኖሩባቸው O
ዓመታት O
መጻፋቸውን O
ልጃቸው O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ዳዊት B-PER
ጠቅሰው O
በእጃቸው O
ከነበሩት O
መረጃዎች O
በተጨማሪ O
በተለይ O
በተባበሩት B-ORG
መንግሥታት I-ORG
ድርጅት I-ORG
የአገራቸው O
ተጠሪ O
ሆነው O
ባገለገሉበት O
ጊዜ O
የተከናወኑትን O
ተግባራት O
ያካተተ O
የጥናት O
ጽሑፍ O
አክለው O
እንደነበር O
አስታውሰዋል። O

በባዕድ O
አገር O
የደርግን O
መንግሥት O
ይቃወሙ O
የነበሩትን O
ወገኖች O
ለማስተባበር O
መሪ O
ዓላማቸው O
በአገርና O
በወገን O
ፍቅር O
አንድነት O
ላይ O
እንዲያተኩር O
ሲጥሩና O
የአባትነት O
ምክር O
ሲለግሱ O
የቆዩት O
ቢትወደድ B-TTL
ዘውዴ B-PER
የደርግ O
እንደወደቀ" O
አገሬን" O
ብለው O
ያለሙት O
ዝግጅት O
ከተመለሱ O
በኋላ O
በአደራ O
ያስቀመጡአቸው O
ሰነዶች O
እንዲላኩላቸው O
ሲጠይቁ O
ተሰውረው O
መቅረታቸውን O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ዳዊት B-PER
ጠቁመው O
አሁን O
ተጠናቅቆ O
ለንባብ O
የበቃው O
የታሪካቸው O
ማስታወሻ O
የሦስተኛ O
ጥረታቸውና O
የመጨረሻ O
የሽምግልና O
ዕድሜ O
ድካማቸውና O
ውጤት O
የመጀመሪያው O
ክፍል O
መሆኑን O
አስረድተዋል። O
መጽሐፉ O
በ19 O
ምዕራፎች O
የተከፋፈለና O
292 O
ገጾች O
ያሉት O
ነው። O

ኢሰመጉ B-ORG
ዩኒቨርስቲ O
የኦሮሞ O
ተማሪዎች O
ላይ O
የተወሰደው O
እርምጃ O
አወገዘ O

የመንግስት O
የጸጥታ O
ኃይሎች O
በኢፌዴሪ O
ሕገ O
መንግስት O
አንቀጽ O
18/ O
1 O
ላይ" O
ማንኛውም O
ሰው O
ጭካኔ O
ከተሞላበት O
ኢሰብአዊ O
ከሆነ O
ወይም O
ክብሩን O
ከሚያዋርድ O
አያያዝ O
ቅጣት O
የመጠበቅ O
መብት I-ORG
አለው" O
የሚለውን O
ድንጋጌ O
በመጣስ O
በአዲስ B-ORG
አበባ I-ORG
ዩኒቨርስቲ I-ORG
(አአዩ) O
የኦሮሞ O
ተወላጅ O
ተማሪዎች O
ላይ O
ህገ O
ወጥ O
ድርጊት O
ፈጽመዋል O
ሲል O
የኢትዮጵያ B-ORG
ሰብአዊ I-ORG
ጉባኤ I-ORG
(ኢሰመጉ) O
አስታወቀ። O

ኢሰመጉ B-ORG
ደግሞ O
ታስረው O
ከነበሩት O
ተማሪዎች O
አገኘሁት O
ባለው O
መረጃ O
እንዳመለከተው O
ቁጥራቸው O
494 O
የሚጠጉ O
በፖሊስ O
ቁጥጥር O
ሥር O
ውለው O
ድብደባና O
እንግልት O
የተፈጸመባቸው O
መሆኑን O
ጠቅሶ O
የሁሉንም O
የስም O
ዝርዝር O
ማግኘት O
እንዳልቻለ O
ግን O
ገልጿል። O

ጋዜጠኛ O
ማዕረጉ B-PER
በዛብህ I-PER
እንደታሠሩ O
ነው O

በኢትዮጵያ O
የአውሮፓ O
ኢኮኖሚክ O
ኮሚሽን O
የፕሬስ O
አታሼ O
ሆነው O
በመሥራት O
ላይ O
የነበሩት O
አንጋፋው O
ጋዜጠኛ O
አቶ B-TTL
ማዕረጉ B-PER
በዛብህ I-PER
አሁንም O
ድረስ O
በእሥር O
እንደሚገኙ O
ኅብረት O
በታህሣሥ B-TIME
ወር I-TIME
2000 O
ባወጣው O
39ኛ O
ዜና O
መጽሔት O
አስታወቀ። O

ዜና O
መጽሔቱ O
እንደሚለው O
አቶ B-TTL
ማዕረጉ B-PER
የተከሰሱት O
171;በጋዜጠኝነታቸው O
ለቀይ O
ሽብር O
እርምጃዎች O
ተሳትፎ O
አድርገዋል O
187; O
በሚል O
ሲሆን O
ልዩ O
ዓቃቤ O
ሕግ O
በቅድሚያ O
የተጠቀሱት O
ወንጀሎች O
መፈፀማቸውን O
ማረጋገጥ O
እንዳለበት O
ገልጦ O
ይህንንም O
ከመታሠራቸው O
በፊት O
ለማጣራት O
የሚያስችለው O
ብቸኛው O
መንገድ O
በጊዜው O
ወንጀሉ O
ሲፈፀም O
የተመለከቱ O
ምስክሮችን O
በማቅረብ O
ነው O
ብሏል። O

171;አሁን O
እንደሚታየው O
ምስክሮች O
ፍለጋ O
በሚል O
ሰበብ O
አጠቃላይ O
ሥርዓቱ O
ረጅም O
ጊዜ O
ወስዷል O
187; O
የሚለው O
የአውሮፓ O
ሕብረት O
ዜና O
መጽሄት O
ለምሳሌ O
ያህል O
በአንድ O
የምሥክር O
ማቅረቢያ O
ወቅት O
ልዩ O
ዓቃቤ O
ህግ O
ማቅረቡን O
እንዳይረሳ፣ O
በሌላው O
ቀጠሮ O
ደግሞ O
ጥቂት O
ምስክሮችን O
አቅርቦ O
እነዚህ O
ሰዎች O
አቶ B-TTL
ማዕረጉን O
ጨርሶ O
እንደማያውቁት O
ገልፀዋል O
በማለት O
የአቶ O
ማዕረጉ O
የክስ O
ሂደት O
ያለበትን O
ችግር O
ይገልፃል። O
ቶ B-TTL
ዕረጉን B-PER

በጋምቤላ B-LOC
ክልል I-LOC
ጆር I-LOC
ወረዳ I-LOC
የጊሎ O
ወንዝ O
በመሙላት O
በውሃ O
የተከበቡት O
ከስድስት O
ሺ O
የሚበልጡ O
ወገኖች O
እስካሁን O
ድጋፍ O
እንዳልተደረገላቸው O
የወረዳው O
ምክር O
ቤት O
መግለፁን O
የመንግሥት O
የዜና O
ምንጮች O
አስታወቁ። O

ከአምስት O
ቀናት O
በፊት O
በሞላው O
በዚሁ O
ወንዝ O
ጎርፍ O
በጎተራ O
ውስጥ O
የነበረው O
ሰብ O
በመወሰዱ O
ነዋሪዎቹ O
በከፋ O
ችግር O
ላይ O
ናቸው። O
በተለይም O
በይሬዲባና B-LOC
ዲራጅ B-LOC
በተባሉ O
ቀበሌዎች O
የሚኖሩት O
ከ3500 O
የሚበልጡ O
ሰዎች O
በአስቸኳይ O
በሄሊኮፕተር O
መውጣት O
እንዳለባቸው O
ገልፀው O
የወንዙ O
ሙላት O
ከጨመረ O
የበለጠ O
እንደሚያጋጥማቸው O
ተናግረዋል። O

ያሲንና B-PER
ድሪባ B-PER
ሐርቆ I-PER
ኦነግን B-ORG
ተቀላቀሉ፤ O
171;ኦነግ B-ORG
ሁለት O
አማራጮች O
እንጂ O
መስመር O
የለውም O
187; O

የኦሮሞ B-ORG
ነፃነት I-ORG
ግንባር I-ORG
(ኦነግ) O
ከምስረታው O
ጀምሮ O
እስካሁን O
እንደትግል O
ስልት O
የሚጠቀምባቸውን O
ሁለት O
አማራጮች O
ድርጅቱ O
ውስጥ O
ዓይነት O
መስመርና O
የአመለካከት O
ልዩነት O
እንደተፈጠረ O
አድርጐ O
መውሰዱ O
ትክክል O
አለመሆኑን O
አቶ B-TTL
ሌንጮ B-PER
ባቲ I-PER
አስታወቁ። O
(ኦነግ I-ORG

አንድ O
የፖለቲካ O
ድርጅት O
ለሁለት O
ተከፈለ O
የሚባለው O
ሃሳቦች O
ቀርበው O
ክርክር O
ተካሂዶባእውና O
በኋላም O
ድምፅ O
ተሰጥቶባቸው O
ሃሳቡ O
ሁለት O
ቦታ O
ሲከፍላቸውና O
ልዩነት O
መኖሩ O
ይፋ O
ሲሆን O
ብቻ O
እንደሆነ O
የውጭ O
ግንኙነት O
ኃላፊው O
አስታውሰው O
ኦነግ B-ORG
ባሳለፈው O
የ30 O
ዓመት O
ትግል O
ውስጥ O
የመስመርና O
የአመለካከት O
አለ O
ተብሎ O
በአጀንዳነት O
ተይዞ O
ለክርክር O
የቀረበ O
ሃሳብ O
ባለመኖሩ O
የመስመር O
አለመከሰቱን O
ወዳጅም O
ጠላትም O
በውል O
ሊረዱት O
ይገባል O
ብለዋል። O

171;በጦቢያ O
ጋዜጣ O
ላይ O
በኦነግ O
ውስጥ O
የሁለት O
መስመር O
ትግል O
እንዳለ O
ተደርጐ O
የተዘገበው O
ዜና O
ከእውነታው O
የራቀና O
የምንጩም O
ማንነት O
ያልተጠቀሰ O
በመሆኑ O
መታረም O
አለበት O
187; O
ያሉት O
አቶ O
ሌንጮ O
የኦሮሞ O
ልጆችም O
ዓላማ O
የህዝብ O
አራማጆች O
እንጂ O
የግል O
ጥቅም O
አሳዳጆች O
እንዳልሆኑ O
ሊታወቅ O
ይገባል O
ብለዋል። O
ኦነግ B-ORG
የአቋም O
ለውጥ O
አድርጓል O
እየተባለ O
ስለሚወራው O
የተጠየቁት O
በሰጡት O
መልስ O
171;አንዱ O
የሕዝብ O
መብት O
የሚያስከብር O
ሌላው O
እጅ O
የሚሰጥ O
አድርጐ O
መገምገሙና O
ማቅረቡ O
በትግሉ O
የተሰዉትን O
ልጆችን O
ደም O
ለማሳደፍና O
አሁን O
ያሉትንም O
ተጋድሎ O
አንኳሶ O
የተሞከረ O
ድርጊት O
ድርጅቱ O
ሁኔታውን O
በፅኑ O
እንደሚያወግዘው O
አመልክተዋል። O
ቶ B-TTL
ንጮ B-PER
ነግ B-ORG

እንዲህ O
ያለውን O
በታኝና O
ከፋፋይ O
ዘገባ O
ለየጋዜጣ O
ዝግጅት O
ክፍሎች O
በመላክ O
ከውስጥም O
ሆነ O
ከውጭ O
የሚያራግቡ O
ወገኖች O
አካሄዱ O
ትግሉን O
የሚጐዳ O
መሆኑን O
ተገንዝበውና O
ከግል O
ፍላጐት O
መቅድመ O
እንዳለበት O
ተረድተው O
ከዚህ O
ድርጊታቸው O
እንዲቆጠቡ O
የጠየቁት O
አቶ B-TTL
ሌንጮ B-PER
ድርጅቱ O
ችግር O
ቢኖርበት O
እንኳን O
ሁኔታውን O
በጉባዔ O
አቅርቦ O
በመመካከል O
ማስወሰን O
ሲቻል O
አሁን O
ወሳኝ O
በሆነ O
ወቅት O
ላይ O
ለጠላት O
አመቺ O
መንገድ O
አሉባልታ O
መንዛት O
የኦሮሞን O
ህዝብ O
አስታውቀዋል። O

የኦነግ B-TTL
ትግል O
የጀብደኝነት O
ሳይሆን O
የህዝብ O
እንደመሆኑ O
የህዝቦችን O
መብት O
ለማስከበር O
በተናጠልና O
በጋራ O
ለመታገል O
ከሚንቀሳቀሱ O
የኢትዮጵያ O
ተቃዋሚ O
የፖለቲካ O
ድርጅቶች O
ጋር O
ተቀራርቦ O
እየሰራና O
ግንኙነትም O
እያደረገ O
መሆኑን O
የውጭ O
ግንኙነት O
ኃላፊው O
ጠቁመው O
ይህ O
ኢትዮጵያ O
ውስጥ O
ችግር O
ካለባቸው O
ቡድኖች O
መሥራቱ O
እንደክህደትና O
እጅ O
መስጠት O
አለያም O
የአቋም O
ለውጥ O
ተደርጐ O
መቆጠር O
እንደሌለበት O
አመልክተዋል። O

ይህ O
በእንዲህ O
እንዳለም O
የኦህዴድና B-ORG
የኢህአዴግ B-ORG
ሥራ O
አስፈፃሚ O
ኮሚቴ O
አባል O
የነበሩት O
አቶ B-TTL
ዮናታን B-PER
ዲብሳ I-PER
ኦነግን B-ORG
ከተቀላቀሉ O
ወዲህ O
ወ/ B-TTL
ሮ I-TTL
አልማዝ B-PER
መኮ I-PER
የኢፌዴሪ O
የፌዴሬሽን O
ም/ O
ቤት O
አፈጉባዔን O
ተከትለው O
ከሰሞኑ O
ደግሞ O
ድሪባ B-PER
ሐርቆ I-PER
የኦህዴድ B-ORG
ማዕከላዊ O
አባልና O
የኦሮሚያ O
የደህንነት O
የሚሊሺያ O
ኃላፊ O
እንዲሁም O
ያሲን B-PER
ሁሴን I-PER
የባሌ O
ዞን O
ዋና O
አስተዳዳሪ O
ድርጅታቸውን O
ከድተው O
ከኦነግ B-ORG
ጋር O
የተቀላቀሉ O
መሆናቸውን O
ሌንጮ B-PER
ባቲ I-PER
ጨምረው O
ገልጠዋል። O

አንዳንድ O
ስማቸው O
እንዳይገለጽ O
የጠየቁ O
የሠራዊቱ O
አባላት O
ይህን O
አስመልክተው O
እንደገለጹት O
የደመወዝ O
ጭማሪ O
ጥያቄ O
ለጠቅላይ B-TTL
ሚኒስትር I-TTL
መለስ B-PER
ዜናዊ I-PER
መንግሥት O
የቀረበ O
ቢሆንም O
የተሰጠው O
መልስ O
ግን O
ከደመወዝ O
ይልቅ O
የጦር O
ካምፕ O
ይሠራለታል፣ O
ማቅረብ O
የለየለት O
ወንጀል O
ነው O
ከመባሉም O
በላይ O
ትኩረት O
የተደረገው O
በሠራዊት O
ቅነሳ O
ላይ O
ነው። O

የሠራዊቱ O
የደመወዝ O
ጥያቄ O
ምንም O
ዓይነት O
የገቢ O
ምንጭ O
በሌለው O
የአገልግሎት O
ሪቨን O
እና O
ሜዳሊያ፣ O
እንዲሁም O
የትግል O
ተሳትፎ O
ሜዳሊያ O
በመስጠት O
ሠራዊቱን O
ለመሸንገል O
ተሞክሯል። O
ከሐምሌ B-TIME
ወር I-TIME
1994 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ጀምሮ O
የደመወዝጭማሪ O
እንደሚኖር O
ተስፋ O
የነበረ O
ቢሆንም O
ሰሞኑን O
ደመወዝ O
ሲከፈል O
የተጨመረ O
ባለመኖሩ O
አባላት O
ቤተሰቦቻቸው O
ለከፋ O
የኑሮ O
ውድነት O
የሞራል O
ድቀት O
መዳረጋቸውን O
በምሬት O
ገልጸዋል። O

ዶክተር B-TTL
ገብረአብ B-PER
ባርናባስ I-PER
ሥልጣን O
ይለቃሉ O

በከፍተኛ O
የኢህአዴግ B-ORG
አባላት O
መካከል O
ከተካሄደው O
የሰሞኑ O
ግምገማ O
በኋላ O
በአሁኑ O
ወቅት O
በተለያዩ O
የመንግሥት O
የሥራ O
ኃላፊነት O
የሚገኙ O
ባለሥልጣናት O
እንደሚነሱ O
ተጠቁሟል። O

በሙያቸው O
ሐኪም O
የሆኑት O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ገብረአብም B-PER
ከጠቅላይ O
ሚኒስትሩ O
ጽ/ O
ቤት O
የተጻፈ O
የዝውውር O
ደብዳቤ O
የደረሳቸው O
መሆኑ O
ታውቋል። O

ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ገብረአብ B-PER
በርናባስ I-PER
በቅርቡ O
በጋምቤላና B-LOC
በሌሎች O
የፌዴራል O
ከተሞች O
ለደረሱት O
ግጭቶች O
ተጠያቂ O
ናቸው O
በሚል O
ወቀሳ O
ሲሰነዘርባቸው O
ከነበሩ O
የኢሕአዴግ B-ORG
ባለሥልጣናት O
አንዱ O
ሲሆኑ O
በአሁኑ O
ወቅትም O
መቀሌ B-LOC
ይገኛሉ O
ተብሏል። O

ጹሑፉ O
የዘመኑን O
የምርት I-TIME
ጭማሪ O
ካስገኙት O
ሁኔታዎች O
የኤክስቴንሺን O
አገልግሎት O
ሻል O
ባለ O
ሁኔታ O
መቅረብና O
የገበሬ O
ግብዓቶች O
ተጠቃሚነት O
እየጨመረ O
መምጣት O
መሆናቸውን O
ጠቅሶ O
ገበሬው O
በምርት O
ዋጋ O
መቀነስ O
የተነሳ O
ለእነዚህ O
መግዣ O
የወሰደውን O
ብር O
መክፈል O
ያለመቻሉን O
አስረድቷል። O
ብድር O
መመለስ O
ያለመቻሉ O
በአበዳሪና O
ተበዳሪ O
መካከል O
ያለውን O
ጤናማ O
ግንኙነት O
ማሻከሩንም O
አያይዞ O
ገልጿል። O
የሰብል O
ምርት O
በ1993/ B-TIME
94 I-TIME
ዘመን I-TIME
ያለማዳበሪያና O
ምርጥ O
ዘር O
በአካባቢ O
ብቻ O
ለማምረት O
እንዳስገደደው O
ያስታወቀው O
ይህ O
ደግሞ O
በምርትና O
ምርታማነት O
ላይ O
የራሱ O
የሆነ O
አሉታዊ O
ተፅዕኖ O
እንደሚኖረው O

በግብርና O
ሚኒስቴር O
የኤክስቴንሺን O
መምሪያ O
የቀረበው O
ይኸው O
ጽሑፍ O
በ1992/ B-TIME
93 I-TIME
የምርት I-TIME
ዘመን I-TIME
በአገሪቱ O
በዋና O
ዋና O
የምግብ O
ሰብሎች O
ከተሸፈነው O
9.445 O
ሚሊዮን O
ሄክታር O
መሬት O
በ106.16 O
ሚልዮን O
ኩንታል O
ምርት O
እንደተገኘ O
የማዕከላዊ O
ስታስቲክስ O
ባለሥልጣን O
የእርሻ O
ናሙና O
ጥናት O
ሪፖርት O
እንደሚያመለክት O
አስታውቆ O
ይህም O
ካለፈው O
ጋር O
ሲነፃፀር O
የ19.4 O
በመቶ O
ጭማሪ O
ማሳየቱን O
ገልጿል። O
የሰብል O
ገበያው O
ሁኔታ O
በየዘመኑ O
የዝናብ O
ሥርጭትና O
መጠን O
ለሰብል O
ልማት O
ከሚኖረው O
ጠቀሜታ O
የተያያዘ O
በመሆኑንና O
ከቦታ O
ቦታ O
ይለያይ O
ስለነበረ O
በብዛት O
ከተመረተበት O
ወደአልተመረተበት O
አካባቢ O
የማጓጓዝና O
የመሸጥ O
በስፋይ O
ይታይ O
የነበረበት O
እንደነበረ O
ተጠቅሶ O
የ1993 B-TIME
ገበያ O
ከቀደም O
ዓመታት O
በተለየ O
መልኩ O
ከመስከረም B-TIME
ጀምሮ O
እየቀነሰ O
መምጣቱን O
ፍሰት O
ሂደትም O
ቢሆን O
በጣም O
አነስተኛ O
የነበረበትና O
ዝውውሩ O
በመቀነሱ O
ሳቢያም O
የንግዱ O
በአካባቢው O
ገበያዎች O
ላይ O
ብቻ O
መወሰኑ O
ለዋጋው O
መቀነስ O
ምክንያት O
መሆኑ O
ተመልክቷል። O

ከፓናል O
ውይይቱ O
ተሳታፊዎች O
አንዱ O
በሰጡት O
አስተያየት O
ባለፈው O
ጥቅምት B-TIME
ወር I-TIME
በሼራተን B-LOC
ሆቴል I-LOC
171;የኢትዮጵያ O
ግብርና O
የወደፊት O
አቅጣጫ O
187; O
በሚል O
ርዕስ O
የአምስት O
ቀናት O
ወርክሾች O
እንደነበረ O
አስታውሰው O
በዚያ O
የፖሊሲ O
አውጭና O
አስፈፃሚ O
መ/ O
ቤቶች O
በተሳተፉበት O
ወርክሾፕ O
ላይ O
አንዳንድ O
ባለሙያዎች O
አሁን O
ያጋጠመው O
የገበያ O
ችግር O
ሊያጋጥም O
እንደሚችል O
በተደጋጋሚ O
ለመግለጽ O
ቢሞክሩም O
ብዙዎቹ O
አውጭዎች O
ሚና O
ፖሊሲ O
ከመንደፍ O
ያለፈ O
እንዳይደለ O
ገልጸው O
አምራቹ O
ራሱ O
ገበያ O
መፈለግ፣ O
መጨነቅ O
እንዳለበት O
የመሳሰሉት O
ዓይነት O
አስተያየቶች O
ይሰጡ O
እንደነበር O
አብራርተዋል። O
ይህ O
ብቻ O
ሳይሆን O
መገናኛ O
ብዙሃኑን O
ትኩረት O
እንዳልሰጡበት O
በመግለጽ O
ተችተዋል። O
የሚያሳየው O
እንደተለመደውና O
በእኛ O
አገር O
ባለው O
አሰራር O
አሳሳቢ O
በሚደርስበት O
ጊዜ O
ወይም O
ለመሞት O
ስንቃረብ O
አጀንዳዎች O
እንደሚነሱ O
ተመልክቷል። O
ችግሮች O
ከመከሰታቸው O
በፊት O
አስቀድሞ O
መተንበይ O
ቢቻል O
የተሻለ O
እንደነበርም O
ተነግሯል። O

እንደዕዝ O
ኢኮኖሚ O
ሁሉ O
የነፃ O
ገበያ O
ኢኮኖሚም O
የራሱ O
የሆነ O
አፈፃፀም O
ዘዴ O
እንዳለው O
የገለጹት O
አስተያየት O
ሰጪው O
ምንጊዜም O
የእግዝ O
ሥርዓትን O
ተከትሎ O
የማያውቀው O
የጃፓን B-ORG
መንግሥት I-ORG
የገበያ O
መሥራቱን O
ለመቆጣጠር O
የሚያስችል O
ኢንስትቲዮት O
(ተቋም) O
ማቋቋሙንና O
ይህም O
ተቋም O
አምራቾች O
በምርት O
ስፔሻላይዜሽን O
እንዲያተኩሩ O
እንደሚመክርና O
እንደሚቆጣጠር O
አስረድተዋል። O
እያያዘውም O
እኛ O
ጋር O
ሥርዓት O
ሲባል O
ምንም O
ትርጉም O
እንደሌለው O
ገልፀዋል። O
የሚያሸንፍ O
ያሸንፍ O
የሚለውን O
ጽንሰ O
ሐሳብ O
በተጨባጭ O
ተግባራዊ O
ማድረግን O
እንደሚገባም O
አስገንዝበዋል። O

የ1993 B-TIME
ምርት O
ካለፉት O
ዓመታት O
ጋር O
ሲነፃፀር O
የተሻለ O
መሆን O
በአቅርቦትና O
በፍላጐት O
መካከል O
የሚታየውን O
ክፍተት O
በመጠኑም O
ቢሆን O
ሊያጠብ O
ችሏል። O
በዚህ O
ምክንያት O
በገጠር O
አካባቢ O
ባሉ O
ከትሞች O
ሆቴል O
ቤቶች O
ምግብ O
የሚገዛቸው O
አጥተው O
አብዛኞቹ O
እስከመዘጋት O
ሲደርሱ O
አዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ውስጥ O
ግን O
ዛሬም O
ዋጋው O
ሰማይ O
እንደነካ O
መቀጠሉ O
አሳዛኝ O
ብቻ O
ሳይሆን O
ተመልካች O
ያለመኖሩን O
እንደሚያሳይ O
የገለጹትም O
ሌላው O
ተሳታፊ O
ናቸው። O
ዛሬ O
የበሬ O
ዋጋ O
ከ300- O
500 O
ብር O
ደርሶ O
እንኳ O
የአዲስ B-LOC
ልኳንዳ O
ነጋዴ O
አንድ O
ኪሎ O
ሥጋ O
ከ20- O
25 O
ሂሳብ O
መሸጡን O
እንደቀጠለ O
መሆኑም O
ተነግሯል። O

የበቆሎ O
እሸት O
ዋጋ O
ከአዋሳ B-LOC
እስከወላይታ B-LOC
ሶዶ I-LOC
ባሉት O
አካባቢዎች O
በአንድ O
ብር O
እስከ O
20 O
እራስ O
እየተሸጠ O
አዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
4 O
ራስ O
በቆሎ O
ይሸጣል። O
ገበሬው O
በቆሎን O
በእሸት O
የሚጨርሰው O
በደረቁ O
ስለማያዋጣው O
እንደሆነም O
ተጠቁሟል። O
ድንች O
ከገበሬው O
በ10 O
በኩንታል O
ተገዝቶ O
መጋዘን O
ከፍቶ O
የሚቀመጠው O
ሰው O
60 O
እና O
70 O
እንደሚሸጥ O
ይህም O
የሚያሳየው O
ከአምራቹ O
ይልቅ O
የሚጠቀመው O
የሚቅመጥ O
ብቻ O
መሆኑንም O
ተመልክትውል። O
የባለመጋዘኑ O
ጥቅም O
400% O
መሆኑም O
ተወስቷል። O

በሌላም O
በኩል O
ገበሬው O
ትርፍ O
ምርት O
በሚያመርትበት O
ጊዜ O
የእህል O
ዋጋ O
መውደቅ O
የሚጠበቅ O
በመሆኑ O
መንግሥት O
የዋጋ O
ማረጋጊያ O
እርምጃ O
መውሰድ O
እንደሚጠበቅበት O
በዓለም B-ORG
የምግብ I-ORG
ድርጅት I-ORG
የአሜሪካ O
ተወካይ O
አምባሳደር B-TTL
ጆርጅ B-PER
ማክገቨርን I-PER
አስታውቀዋል። O

እ. B-TIME
ኤ. I-TIME
አ I-TIME
1972 I-TIME
ለአሜሪካ O
ፕሬዝዳንት O
ዕጩ O
የነበሩት O
አምባሳደር B-TTL
ማክገቨርን B-PER
ወደኢትዮጵያ O
የመጡት O
የኢትዮጵያን O
የምግብ O
ዋስትና O
ሁኔታ O
በተመለከተ O
ከኢትዮጵያ O
መንግሥት O
ባለስልጣኖች O
ጋር O
ለመነጋገር O
ነበር። O

አቶ B-TTL
አባተ B-PER
ይህንን O
የገለጡት O
መጋቢት B-TIME
14 I-TIME
ቀን I-TIME
1994 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ማህበሩ O
የተመሠረተበትን O
53ኛ O
ዓመት O
በዓል O
ለማክበር O
ለተገኙት O
እንግዶች፣ O
ከየክልልናከአዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ለመጡ O
የማኅበሩ O
ተወካዮች O
በአደረጉት O
የመክፈቻ O
ንግግር O
ላይ O
ነው። O

የትምህርት O
ፖሊሲው O
በሕዝብ O
ዘንድ O
ተቀባይነት O
አጥቶ O
እየዘቀጠ O
መምጣቱ O
በግልፅ O
እየታየ O
ዛሬ O
በሀገሪቱ O
ውስጥ O
ከታች O
እስከላይ O
ያሉትን O
መምህራን O
ተጠያቂ O
ለማድረግ O
መጣር O
ከትዝብት O
በስተቀር O
የሚፈይደው O
እንዳችም O
ነገር O
ስለሌለ O
ይህ O
ጉዳይ O
የሚመለከተው O
መንግስትን O
መሆኑ O
ታውቆ O
በትምህርት O
ላይ O
አገራዊ O
ጉባኤ O
እንዲደረግ O
ኢመማ B-ORG
ከፍተኛ O
ፍላጐት O
እንዳለው O
አቶ B-TTL
አባተ B-PER
አስረድተዋል። O

" O
በሀገር O
ውስጥ O
120, O
00 O
አባላት፣ O
በዓለም O
ዙሪያ O
24, O
00, O
ደጋፊዎች O
ያሉት O
ኢመማ B-ORG
የትውልድ O
ውድቀት፣ O
የሀገር O
ውድቀት O
ነው O
ብሎ O
ያምናል። O
በሀገሪቱ O
ያለው O
የትምህርት O
አስተዳደር O
ከፖለቲካ O
ቡድን O
ካድሬዎች O
እጅ O
ወጥቶ O
በሙያው O
በሰለጠኑና O
ችሎታ O
ባላቸው O
ምሁራን O
ይመራ O
የሚለውን O
ድምፅ O
ሲያስተጋባ O
ቆይቶአል። O
ይህንንም O
ለመፈፀም O
ለሕዝብና O
ለሀገር O
የሚለው፣ O
ለሙያውና O
ለሰብአዊ O
ክብር O
የሚቆሙ O
አባላት O
መኖር O
እንደሚገባቸው O
የማመን O
በፅናት O
በመሥራት O
ከ1985 B-TIME
ጀምሮ O
ከፍተኛ O
መስዋዕትነት O
ከፍሏል" O
ብለዋል። O

" O
በዚህ O
ዓላማ O
ለመምህሩ O
ሙያ O
መከበር፣ O
የኢትዮጵያ O
ሕዝብ O
ሠርቶ O
የመኖር O
ዋስትና O
እንዲሰፍን O
በአገር O
ውስጥና O
በዓለም O
ዙሪያ O
ድምፁን O
ሲያሰማ O
የነበረው O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ታዬ B-PER
ወልደሰማያት I-PER
(የኢመማ O
ፕሬዚዳንት) O
በፈጠረ O
ወንጀል O
በእስር O
ተዳርጓል። O
አቶ B-TTL
አሰፋ B-PER
ማሩ I-PER
በመንግስት O
ታጣቂዎች O
ተረሽነዋል። O
የማህበሩ O
ዋና O
ፀሐፊ O
ገሞራው B-PER
ካሣ I-PER
የመንግሥትን O
የፈጠራ O
ወጥመድ O
በመፍራት O
በስደት O
ተንከራታች O
ሆነዋል" O
ብለዋል። O

" O
ከዚህም O
ሌላ O
መምህር B-TTL
አሸናፊ O
መንግስቱና O
ጌትነት B-PER
አስናቀ I-PER
ከአዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ከተማ I-LOC
ውስጥ O
1986 B-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
በመስከረም I-TIME
ወር I-TIME
በነጭ O
ለባሾች O
ታፍነው O
ከጠፋ O
በኋላ O
በሕይወት O
ይኑሩ O
ይሙቱ O
የደረሱበትን O
ማወቅ O
አቅቶን O
እኛና O
ቤተሰቦቻቸው O
እስካሁን O
ድረስ O
በከፍተኛ O
ሀዘን O
ላይ O
እንገኛለን" O
በማለት O
አስታውቀዋል። O

ከዚህ O
በኋላ O
ወ/ B-TTL
ሮ I-TTL
እልፍነሽ B-PER
ደምሴ I-PER
የኢመማ B-ORG
የሴቶች O
ክንፍ O
ተወካይ O
በአደረጉት O
ገለጣ" O
ኢመማ B-ORG
በአለፉት O
53 O
ዓመታት O
በየሥርዓቱ O
ገዥዎች O
ዱላውን፣ O
እሥሩን፣ O
ስደቱንና O
ሞቱን O
እየተቋደሰ O
ቢቆይም O
ተስፋ O
ሳይቆርጥ O
ትግሉን O
እንደአመጣጡ O
እየመከተ O
እዚህ O
የደረሰ O
ጀግናና O
አንጋፋ O
ማኅበር O
ሲሆን O
አሁንም O
በጥንካሬው O
እንዲቀጥል O
ሴት O
መምህራን O
ወደኋላ O
ሳናፈገፍግ O
ለማህበራችን O
ጥንካሬ O
መስዋዕትነት O
ለመክፈል O
ዝግጁ O
ነን" O
ብለዋል። O
በሥነ- O
ሥርዓቱ O
ላይ O
ከደቡብ፣ O
ከሐረሪ፣ O
ከኦሮሚያ፣ O
ከሶማሊያና B-LOC
ከአማራው B-LOC
ክልል O
የመጡ O
ተወካዮች O
ያላቸውን O
ድጋፍ O
በመግለጥ O
ንግግር O
አድርገዋል። O
ከደቡብ B-LOC
ከሐረሪ B-LOC
ከኦሮሚያ B-LOC

የምሥራቅና B-LOC
ምዕራብ I-LOC
ሐረርጌ I-LOC
መጽሐፍ O
ቅዱስን O
የሚያጥላላ O
ካሴት O
ተሰራጨ O

ይኽው O
በውዥንብር O
የተሞላ፣ O
የክርስትና O
ሃይማኖትን O
የሚያንቋሽሽ O
የተከታዮቹን O
መብት O
የሚጋፋና O
የሚያጥላላ O
በካሴት O
ላይ O
የተቀረፀ O
ንግግር O
መነሻ O
ያደረገው O
እምነት O
ተክታዮች O
መመሪያ O
የሆነውን O
መጽሐፍ O
ቅዱስ O
መሆኑን O
የጠቀሰው O
ዘገባ O
መጽሐፉን O
በሁለት O
በመክፈል O
የ1951 B-TIME
እተምን O
በማወደስ O
ከዚያ O
በኋላ O
የታተመውን O
በማንኳሰስ O
የሚተች O
እንደሆነ O
ሪፖርተሩ O
አስረድቷል። O

ይኽው O
ስብከት O
102 O
ገጾች O
አሉት O
ብሎ O
የሚጠቅሰው O
የ1951 B-TIME
መጽሐፍ O
ቅዱስ O
ጥቅም O
ላይ O
እንዳየውል O
መደረጉንና O
በመትኩ O
ብሉናንና O
ሀዲስ O
ኪዳንን O
ያካተተ O
ሰማንያ O
አሀዱ O
የተባለ O
በሀሰት O
የተሞላ O
ሌላ O
እትም O
ለገዢዎች O
በሚስማማ O
መልኩ O
የተቀነባበረ O
መሆኑን O
ያትታል። O

በአሰበ B-LOC
ተፈሪም I-LOC
በአንድ O
ሙስሊምና O
የክርስትና O
እምነት O
ተከታይ O
ተማሪ O
መካከል O
ተፈጥሮ O
የነበረን O
ጊዜያዊ O
ፀብ O
ወደ O
ሌላ O
አቅጣጫ O
ለመቀየር O
የተደረገው O
ሙከራም O
የዚሁ O
ተቀጽላ O
መሆኑን O
ዘገባው O
አመልክቶ O
መንግሥት O
ምንም O
እንኳን O
በሃይማኖት O
ውስጥ O
ጣልቃ O
እንደማይገባ O
ሕገ- O
መንግሥቱ O
ቢገድበውም O
አሁን O
እየታየ O
ያለው O
አደገኛ O
አዝማሚያ O
በዚሁ O
ከቀጠለ O
መመለሻ O
ሌለው O
ጦስ O
አካባቢውን O
ሊከትት O
ስለሚችል O
የተለይ O
ትኩረት O
ሰጥቶ O
ሁኔታውን O
የሚያስተካከልበትን O
መላ O
መፈለግ O
እንዳለበት O
ብዙዎች O
ተቆርቋሪ O
ዜጐች O
እያሳሰብ O
መሆናቸውን O
አስረድቷል። O

ለድርድር O
ቀርቦ O
በማጣትና O
በማግኘት O
መካከል O
በሚደረግ O
ሰጥቶ O
የመቀበል O
ሂደት O
አሸናፊ O
በመሆን O
ጥፋትና O
ውድመትን O
ማስወገድ O
እንደሚቻል O
በተለይ O
ለኢትዮጵያውያን O
የፖለቲካ O
ኃይሎች O
በአፅንዖት O
የጠቆሙት O
አምባሳደር B-TTL
አውሬሊያ B-PER
አክለውም"... O
በአንድ O
ብሔራዊ O
ማንነት O
ተመርኩዘን O
ኢኮኖሚያዊና O
ፖለቲካዊ O
ብልጽግና O
ለመጐናጸፍ O
ከፈለግን O
ይሳካልናል፤ O
አለበለዚያ O
ግን O
ተያይዘን O
እንወድቃለን" O
ሲሉ O
የፕሬዚዳንት B-TTL
ሩዝቬልትን B-PER
ንግግር O
ጠቅሰው O
ኢትዮጵያውያንን O
ሊጠቅም O
በሚችል O
እንድምታ O
አስጠንቅቀዋል። O

" O
በዚች O
በዛሬዋ O
የአሜሪካን O
ነጻነት O
መታሰቢያ O
ዕለት O
ላስታውሳችሁ O
የምፈልገው O
ጉዳይ O
ይህን O
የእኛን O
የአሜሪካውያንን O
ድርብ O
ድል O
የሚያጐናጽፍ O
የመቻቻልና O
በውይይት O
ችግርን O
የመፍታት O
ባህል O
ከእኛ O
ወርሳችሁ O
እናንተም O
ያሉባችሁን O
ኢኮኖሚያዊ፣ O
ፖለቲካዊና O
ማኅበራዊ O
ችግሮቻችሁን O
ለመፍታት O
በምሳሌነት O
ልትጠቀሙበት O
ብትችሉ O
የምትጠቀሙበት O
መሆናችሁን O
እንድትገነዘቡ O
ነው። O
የኛ O
የአሜሪካዊያን O
ተሞክሮ O
ኢትዮጵያውያን O
ድህነትና O
ረሃብን O
ለማጥፋት O
በቅርቡ O
በጋምቤላና B-LOC
በምዕራብ B-LOC
ሐረርጌ I-LOC
እንደተንቀሳቀሱ O
ያሉ O
የጎሣ O
ግጭቶችን O
ለማስወገድ፣ O
በህገ O
መንግሥታችሁ O
የተደነገገውን O
የሕዝብን O
ዴሞክራሲያዊ፣ O
ሰብአዊና O
የዜግነት O
መብቶችን O
ለማስከበር፣ O
የኤች O
አይ O
ቪ/ O
ኤድስን O
ወረርሽኝ O
ለመዋጋት፣ O
ኢኮኖሚያዊ O
እመርታንና O
መልካም O
አስተዳድርን O
ለማስፈን፣ O
ከጐረቤት O
አገሮች O
ጋር O
አብሮና O
ተባብሮ O
በሰላም O
ለመኖር፣ O
ወዘተ። O
ለምታደርጉት O
ጥረት O
ትልቅ O
አርአያ O
ይሆኗችኋል።" O
ሲሉ O
በድኅነትና O
በኋላ O
ቀርነት O
መጐሳቆላችን O
ያሳደረባቸውን O
የአዘኔታ O
ስሜት O
ባለመደበቅ O
በአንክሮ O
ገልጸዋል። O

ኢሠማኮ B-ORG
በሰላማዊው O
ትግል O
እቀጥላለሁ O
አለ O

አዲሱን O
የአሠሪና O
ሠራተኛ O
አዋጅ O
377/ O
96 O
መውጣት O
ተከትሎ O
የሠራተኛውን O
መብት O
ይፃረራሉ O
ያላቸው O
አንዳንድ O
አንቀጾች O
እንዲሻሻሉ O
እያደረገ O
ያለውን O
ሰላማዊ O
ትግል O
እንደሚቀጥልበት O
የኢትዮጵያ B-ORG
ሠራተኞች I-ORG
ማኅበር I-ORG
ኮንፌዴሬሽን I-ORG
(ኢሠማኮ) O
አስታወቀ። O

አዋጁ O
ጸድቆ O
በወትኣበት O
ወቅት O
የኢሠማኮ B-ORG
ሥራ O
አስፈጻሚ O
ችግር O
አለባቸው O
ያላቸውን O
አንቀጾች O
ለይቶ O
በማውጣት O
ሚያዚያ B-TIME
23 I-TIME
ቀን I-TIME
1996 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
የአለም O
አቀፉ O
የሠራተኞች O
በዓል O
ምክንያት O
በማድረግ O
የሠራተናውን O
ጥያቄ O
በሰላማዊ O
ሰልፍ O
መተየቃቸውን O
ያስታወሱት O
አቶ B-TTL
ዘነበ B-PER
ከዚያም O
በህውላ O
በጉዳዩ O
ዙሪያ O
ያላቸንው O
ጥያቄዎች O
መንግሥት O
ትኩረት O
እንዲሰጠው O
ለጠቅላይ B-TTL
ሚኒስግር I-TTL
መለስ B-PER
ዜናዊ I-PER
አቅርበው O
ምላሽ O
በመጠበቅ O
ላይ O
እንደሆኑ O
ተናግረዋል። O

ከአሰሪዎች B-ORG
ፌዴሬሽን I-ORG
ጋር O
በአቋም O
ያለመግባባት O
ተፈጥሯል O
ተብሎ O
የኔራል O
ብለን O
ላቀርበላቸው O
ጥያቄም O
እንደገለፁት O
ኢሠማኮ B-ORG
በጥሩ O
ግንኙነት O
በጋራ O
እየሰሩ O
እንደሚገኙ O
ገልፀው O
በአዋጁ O
ዙሪያ O
አሰሪዎች B-ORG
አቋሙን O
በመለወጥ O
በፊት O
ይቃወማቸው O
የነበሩ O
አንቀጾችን O
አሁን O
በመደገፍ O
ላይ O
ይገኛል O
ለሚነገረው O
ግን O
ለሠራተኛው O
ጥቅም O
እንደሚቆም O
ሁሉ O
ፌዴሬሽንም O
ለአሰሪዎች O
መታገሉ O
ከተነሳበት O
አላማ O
አኳያ O
የሚያስወቅሰው O
እንዳልሆነ O
ጨምረው O
ገልፀዋል። O

ለጉዳዩ O
ቀረቤታ O
ያላቸው O
እነዚሁ O
ምንጮቻችን O
እንደገለጡት O
ባለፉት O
10 B-TIME
ዓመታት I-TIME
በአንድ O
ጐሳ O
አባላት O
ፈላጭ O
ቆራጭነት O
በብዙ O
ቢሊዮን O
የሚቆጠር O
የመንግሥትና O
የሕዝብ O
ንብረት O
ባክኗል። O
አሥር B-TIME
ሙሉ O
በዘመቻና O
መረጃ፣ O
በትምህርትና O
ሥልጠና፤ O
በሰው O
ኃይልና O
አቋም O
አደረጃጀት፣ O
በወታደራዊ O
መደብሮች O
እና O
ገቢ O
ቦርድ፣ O
በድርጅትና O
ሎጂስቲክ O
ስም O
እንዲሁም O
በደመወዝና O
ውሎ O
አበል፣ O
ወዘተ፣ O
ብር O
የሚገመት O
ተመዝብሯል። O

ላለፋት O
ሁለት B-TIME
ወር I-TIME
ከግማሽ I-TIME
ድረስ O
በጦር O
ጄኔራል O
መኮንኖችና O
ከፍተኛ O
መኮንኖች O
እንዲሁም O
ከምክትል O
የመቶ O
አለቃ O
እስከ O
ሻምበል O
ማዕረግ O
ያላቸው O
መኮንኖች፣ O
ቀጥሎም O
ከተራ O
ወታደር O
የ50 O
ያሉት O
የሠራዊቱ O
አባላትና O
ባለሌላ O
ማዕረግተኞች O
በተመሳሳይ O
በፀረ O
ሙስና O
ላይ O
ያደረጉት O
ግምገማ O
ለሀገርና O
ሕዝብ O
እጅግ O
ጠቃሚ O
በመሆኑ O
እውነተኛ O
የብሔረሰብ O
ተዋጽኦ O
የሚታይበት O
የመከላከያ O
አወቃቀር O
መኖር O
እንዳለበት O
ተጠቁሟል። O

መሐመድ B-PER
አህመድ I-PER
በቅርቡ O
አዲስ O
አበባ O
እንደሚገባ O
ተገለጸ O

አንጋፋው O
አርቲስት B-TTL
ማህሙድ B-PER
አህመድ I-PER
ከጳጉሜ B-TIME
2 I-TIME
ቀን I-TIME
1995 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
አንስቶ O
ለሥራ O
ወደ O
ውጪ O
ሀገር O
ያቀና O
መሆኑን O
የገለፁት O
ምንጮች O
ከግንቦት B-TIME
ወር I-TIME
ወዲህ O
ደግሞ O
በእርሱና O
በባለቤቱ O
መካከል O
ስምምነት O
አልነበረም O
ሲሉ O
ጠቅሰዋል። O

የአርቲስት B-TTL
ማህሙድ B-PER
አህመድ I-PER
ይቀርብ O
ወዳጆች O
ነን፣ O
የሄደበትንም O
የስራ O
ውል O
እኛ O
ነን O
ያመቻቸንለት" O
የሚሉት O
ግለሰቦች O
ለዝግጅት O
ክፍላችን O
በላኩት O
የፋክስ O
መልዕክት" O
ማአህሙድ B-PER
አቅፎና O
ደግፎ O
ካሳደገው O
ሕዝብ O
ወዴት O
ሊሰወር O
ይችላል? O
ሲሉም O
አትተዋል። O
እነዚህ O
አርቲስ O
ቱ" O
ከሀገር O
ለሥራ O
ወጣ O
እንጂ O
አድራሻውንም O
ሆነ O
ራሱን O
ለመሰወር O
ምንም O
አይነት O
እቅድ O
የለውም" O
መልዕክታቸው O
በተጨማሪም O
በስልክ O
ባስተላለፉት O
ምናልባትም O
ከሃያ B-TIME
ቀናት I-TIME
በኋላ I-TIME
የእንስት O
ምድሩን O
አየር O
ሊስብና O
አፈሯንም O
ሊረግጥ O
ይችላል" O
ብለዋል። O

በ1979 B-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
በእስልምና O
ኃይማኖት O
ሥርዓት O
ተጋብተው O
የነበሩት O
አርቲስቱ B-TTL
እና O
ባሌቤቱ O
ወ/ B-TTL
ሮ I-TTL
እጅጋየሁ B-PER
ለ16 B-TIME
ዓመት I-TIME
በትዳር O
የቆዩበትን O
ጋብቻ O
ለማፍረስ O
ያቀረበው O
የፍቺ O
ጥያቄ O
በፍርድ O
ቤት O
ህዳር B-TIME
7 I-TIME
ቀን I-TIME
1996 I-TIME
እንደሚታይም O
አመልክተዋል። O

« O
ምዕራባዊያን O
ኢትዮጵያን O
እሹሩሩ O
እያሉ O
ነው& O
raquo; O
ኢሳይያስ B-PER
አፈወርቂ I-PER

በድንበሩ O
አካባቢ O
የሚታየውን O
ውጥረት O
ለማርገብ O
ብሎም O
የሰላሙን O
ሂደት O
በአልጀርሱ B-LOC
ስምምነት O
መሰረት O
ተፈጻሚ O
ለማድረግ O
መንግሥታቱ O
ተቀራርበው O
መወያየት O
እንዳለባቸው O
ተጠቁሟ O
ለዚህም O
የተቋቋመው O
የፀጥታ O
ምክር O
ቤት O
ድጋፍ O
እንደማይለያቸው O
ተመልክቷል። O

በቀድሞው O
የአፍሪካ B-ORG
አንድነት I-ORG
ድርጅት I-ORG
በአሁኑ O
ኅብረት I-ORG
41ኛ O
ዓመት O
የምስረታ O
በዓል O
ላይ O
በይፋ O
ሥራውን O
የጀመረው O
የሰላምና O
የፀጥታ O
ምክር O
ቤት O
ሰላምና O
ደህነትን O
አስመልክቶ O
በአፍሪካ O
የሚነሱ O
ቀውሶችን O
በራሳቸው O
በአፍሪካውያን O
ለመፍታትና O
ለአህጉሪቱ O
ሁለንተናዊ O
እድገት O
አስተዋፅኦ O
እንዲኖረው O
ለማድረግ O
ታልሞ O
የተቋቋመ O
ነው። O
ቤቱ O
እዚህ O
አዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ውስጥ O
ይፋ O
በተከፈተበት O
ወቅት O
የስድስት O
አገሮች O
ርዕሰ O
ብሔሮች O
የተገኙ O
ሲሆን O
በተለይ O
የመክፈቻ O
ንግግር O
ያደረጉት O
ኮሚሽን I-ORG
ኮሚሽነር B-TTL
ፕ/ B-TTL
ር I-TTL
አልፋ B-PER
ኦማር I-PER
ኮናሬ I-PER
እንደጠቆሙት O
በመመስረት O
ለአፍሪካውያን O
ችግሮች O
አፍሪካዊያን O
እራሳቸው O
መነሳታቸውን O
አንድ O
እርምጃ O
የሚወሰድ O
ነው O
ያሉ O
ምድር O
በተደጋጋሚ O
የሚታዩትን O
ኢሰብአዊ O
ድርጊቶችና O
የዘር O
ማጥፋት O
ወንጀልን O
ለመግታት O
ከፍተኛ O
ሚና O
ይኖረዋል O
ብለዋል። O

በቡሩንዲ O
ተመድበው O
የነበሩ O
ሁለት O
የተባበሩት B-ORG
መንግሥታት I-ORG
ጸጥታ O
አስከባሪዎች O
ከሴተኛ O
አዳሪዎችና O
አካለ O
መጠን O
ካልደረሱ O
ሕጻናት O
ጋር O
ወሲባዊ O
ግንኙነት O
ሲፈጽሙ O
በመገኘታቸው O
ተባረው O
ወደ O
አገራቸው O
እንዲመለሱ O
መደረጋቸውን O
የተ. B-ORG
መ. I-ORG
ድ I-ORG
የቡሩንዲ O
ቃል O
አቀባይ O
ፔናኒኒ B-PER
ቱሬ I-PER
አሳወቁ። O
እንደ O
ቢቢሲ O
ዘገባ O
አቀባዩ O
የወሲብ O
ቅሌት O
የፈጸሙትን O
ግለሰቦች O
ዜግነት O
ለመግለጽ O
ፈቃደና O
ባይሆኑም O
ከዚህ O
ቀደም O
ብሎ O
በተባበሩት B-ORG
ሬዲዮ O
ጣቢያ O
የተላለፈ O
ሪፖርት O
በተጠቀሰው O
መሠረት O
የኢትዮጵያ O
ወታደሮች O
መሆናቸው O
ታውቋል። O

ግለሰቦቹ O
የወሲብ O
ወንጀሉን O
የፈጸሙት O
ከሥራ O
ሰዓት O
ውጭ O
ቢሆንም O
ድርጊቱ O
በጥብቅ O
የተከለከ O
በመሆኑ O
እርምጃ O
መውሰድ O
ማስፈለጉን O
ቃል O
አቀባዩ O
ቱሬ O
ገልጸዋል። O
ወንጀል O
ከተፈጸመባቸው O
አንዷ O
አካለ O
መጠን O
ያልደረሰች O
ሴት O
መሆኗን O
ጠቅሰው O
በተ. B-ORG
መ. I-ORG
ድ I-ORG
ደምብ O
ማንኛውም O
እድሜው O
ከ18 O
ዓመት O
በታች O
የሆነ O
ወጣት O
ለአካለ O
ያልደረሰ O
ሆኖ O
ይቆጠራል O
ብለዋል O
አቀባዩ። O

ለአሥራ O
ሁለት O
ዓመት O
የእርስ O
በርስ O
ጦርነት O
በተካሄደበት O
ቡሩንዲ O
ሦስት O
መቶ O
ሺህ O
ዜጐች O
የሞቱባት O
መሆኑ O
ታውቋል። O
ጦርነቱን O
ለማርገብ O
ከተለያዩ O
አገሮች O
የተውጣጡ O
አምስት O
የተባበሩት B-ORG
መንግሥታት I-ORG
ጸጥታ O
አስከባሪ O
ኃይሎች O
ተሰማርተው O
በእንቅስቃሴ O
ላይ O
ይገኛሉ። O

የኤርትራ O
የማስታወቂያ O
ሚኒስቴር O
ተጠባባቂ O
ሚኒስትር O
የሆኑት O
አሊ B-PER
አብዱ I-PER
አህመድ I-PER
ለተባበሩት O
መንግሥት O
ዜና O
ምንጭ O
ባለፈው B-TIME
ሰኞ I-TIME
እንደገለጹት O
የድንበሩ O
ጉዳይ O
ድጋሚ O
እንዳይነሳ O
ሆኖ O
በማያፈናፍን O
መልኩ O
ተዘግቷል። O

ኢትዮጵያ O
የግጭቱ O
መንስኤ O
ናት O
የምትባለው O
ባድመ B-LOC
ለኤርትራ O
በመካለሏ O
የተነሳ O
በድንበር O
ውሳኔው O
እንዳልተደሰተችና O
በድጋሚ O
እንዲመረመር O
ሳትፈልግ O
እንዳልቀረች O
ምንጩ O
ጠቅሷል። O

"ኢነጋማ O
አስተዳደራዊ O
እርምጃ O
ይወሰድበታል" O
ፍትሕ B-ORG
ሚኒስቴር I-ORG
ኢነጋማ B-ORG

የፍትሕ O
ሚኒስቴር O
የማኅበራት O
ምዝገባ O
ጽ/ O
ቤት O
ጥቅምት B-ORG
24 I-ORG
ቀን I-ORG
1996 I-ORG
ዓ. I-ORG
ም I-ORG
የሰጠው O
መግለጫ O
በኢትዮጵያ B-ORG
ነፃ I-ORG
ፕሬስ I-ORG
ጋዜጠኞች I-ORG
ማህበር I-ORG
(ኢነጋማ) O
ላይ O
እርምጃ O
ለመውሰድ O
እየተዘጋጀ O
ያለ O
መሆኑን O
የገለጸ O
ሲሆን O
ኢነጋማም O
የመንግሥትን O
ተመርኩዞ O
በማህበሩ O
የእገዳ O
ርምጃ O
መንግሥት O
መዘጋጀቱን O
ይፋ O
የማድረጉን O
አካሄድ O
በሚመለከት O
ትናንት O
አውጥቷል። O

በሻሸመኔ B-LOC
ተሽከርካሪዎች O
የሰዓት O
እላፊ O
ገደብ O
ተጣለባቸው O

በምሥራቅ B-LOC
ሸዋ I-LOC
ዞን I-LOC
በሻሸመኔ I-LOC
ከተማ I-LOC
አካባቢ O
መስተዳድር O
ከቀኑ B-TIME
12 I-TIME
ሰዓት I-TIME
ጀምሮ I-TIME
የሕዝብ O
ማመላለሻ O
ተሽከርካሪዎች O
በውል O
ባልታወቀ O
ምክንያት O
ከከተማው O
እንዳይወጡ O
በመከልከላቸው O
በአጐራባች O
ወረዳዎች O
የሚገኘው O
ሕዝብ O
ወጥቶ O
ለመመለስ O
ባለመቻሉ O
ለችግር O
መጋለጡን O
ከሥፍራው O
የደረሰን O
ዜና O
አመልክቷል። O

እንደዜና O
ምንጩ O
ማብራሪያ O
በተለይም O
ከአርሲ B-LOC
ነጌሌ፣ O
ወንዶገነት B-LOC
አዋሳና B-LOC
ይርጋዓለም B-LOC
ከተሞች O
ተመላልሰው O
በተያዩ O
የንግድ O
ሥራዎች O
ላይ O
የተሰማሩ O
ነጋዴዎች O
በአሁኑ O
ወቅት O
በተሽከርካሪዎች O
በተጣለው O
በዚሁ O
ድንገተኛ O
የሰዓት O
እላፊ O
አዋጅ O
ሳቢያ O
ለችግር O
ተጋልጠዋል። O
ነጌሌ I-LOC

ካለፈው O
ሐሙስ B-TIME
ጥር I-TIME
27 I-TIME
ቀን I-TIME
1996 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ጀምሮ I-TIME
ይህንኑ O
የሰአት O
እላፊ O
ገደብ O
እንዲያስፈጽሙ O
ከመንገድ O
ትራንስፖርትና O
ከሻሸመኔ B-ORG
ወረዳ I-ORG
ትራፊክ I-ORG
ፖሊስ I-ORG
ጽ/ I-ORG
ቤት I-ORG
የተመለሱ O
ጠባቂዎች O
አላባ፣ O
ሲዳሞና B-LOC
ሸዋበር B-LOC
እየተባሉ O
በሚጠሩ O
ሦስት O
ዋና O
በሮች O
ላይ O
ተመድበው" O
ከመሸ O
ወደ O
ሌላ O
ከተማ I-LOC
መውጣት O
ክልክል O
ነው O
የሚለውን O
አዲሱን O
ለሻሸመኔ B-LOC
ብቻ O
የወጣውን O
መመሪያ O
ተግባራዊ O
በማድረግ O
መሆናቸውን O
የዜና O
ምንጩ O
አክሎ O
አስረድቷል። O
አላባ B-LOC

የጅማ B-LOC
ከተማ I-LOC
ነዋሪ O
የሆነ O
አሚን B-PER
አብደላ I-PER
የተባለ O
ግለሰብ O
አውሮፕላን O
ለመጥለፍ O
ግማሽ O
አውቶማቲክ O
ጩቤ O
ይዞ O
በመገኘቱ O
መያዙን O
ዘ- O
ሞኒተር O
የተባለው O
የእግሊዝኛ O
ጋዜጣ O
በትላንት O
ዕትሙ O
ዘገበ። O

ግለሰቡ O
በለበሰው O
ልብስ O
ውስጥ O
ጩቤውን O
አርቆ O
የደበቀው O
ቢሆንም O
ቦሌ O
አለም O
አቀፍ O
አየር O
ማረፊያ O
በተደረገ O
ፍተሻ O
ሊያዝ O
ችሏል። O
አሚን B-PER
አብደላ I-PER
የ21 O
ዓመት O
ወጣትና O
በጅማ B-TTL
ከተማ I-TTL
በንግድ O
ሥራ O
የተሰማራ O
መሆኑ O
ታውቋል። O

ተጠርጣሪው O
ፌዴራል O
የመጀመሪያ O
ፍርድ O
ቤት O
የቀረበ O
ሲሆን O
ፖሊስ O
በጠየቀው O
መሰረት O
የ14 B-TIME
ቀን I-TIME
ቀጠሮ O
ተጠይቆበት O
ወደ O
ማረፊያ O
ወርዷል። O

ኢህአዴግ B-ORG
የምርጫውን O
ውጤት O
በህገ- O
ወጥ O
መንገድ O
ለማስቀየር O
እየተንቀሳቀሰ O
እንደሚገኝ O
እኛ O
የድምጽ O
መስጫ O
ኮሮጆዎች O
እንደተዘረፉ O
ቅንጅት B-ORG
ለአንድነትና I-ORG
ለዲሞክራሲ I-ORG
አስታወቀ። O

በዚህም O
ምክንያት O
በአንዳንድ O
አካባቢዎች O
ድምጽን O
ያለአግባብ O
የተነጠቀው O
ህዝብ O
አላስፈላጊ O
ወደ O
ሆነ O
ፍጥጫና O
ግጭት O
እንዲገባ O
እየተደረገ O
ነው O
ብልዋል O
ቅንጅቱ፣ O
አስከትሎም O
ይህ O
አደገኛ O
ሁኔታ O
በአስቸኳይ O
እንዲታረም O
ካልተደረገ O
በአጭር O
ጊዜ O
ውስጥ O
አልተጠበቀ O
ግጭትና O
ብጥብጥ O
ይሸጋገራል O
የሚል O
ከፍተኛ O
ስጋት O
እንዳደረበት O
ድርጅቱ O
አስታውቋል። O
ቅንጅቱ B-ORG

ይህም O
ስጋት O
ለማስቀረት O
የኢትዮጵያ B-ORG
ምርጫ I-ORG
ቦርድ፤ O
ገዢው O
ፓርቲና O
ዓለም O
አቀፉ O
ማኅበረሰብ O
በአስቸኳይ O
የሚጠበቅባቸውን O
ሚና O
እንዲጫወቱ O
አስገንዝቧል። O
ቦርድ I-ORG

ሱዳን B-LOC
ድንበር I-LOC
አካባቢ I-LOC
33 O
ፖሊሶች O
በታጣቂዎች O
ተገደሉ O

በመተማና B-LOC
ሁመራ I-LOC
አካባቢ I-LOC
በሚንቀሳቀሱ O
ታጣቂዎች O
ምክንያት O
ነጋዴዎች O
ወደ O
ጎንደርም O
ሆነ O
ትግራይ O
ተመላልሰው O
ለመስራት O
እንዳልቻሉና O
የሕዝቡም O
ስጋት O
ከፍተኛ O
እየሆነ O
መምጣቱ O
ተገልጦ O
በቅርቡ O
ደግሞ O
33 O
የፖሊስ O
አባላት O
ሱዳን O
ድንበር O
ደፈጣ O
ባደረጉ O
የመገደላቸው O
ጉዳይ O
ይበልጥ O
አነጋጋሪ O
መምጣቱን O
ጎንደር O
የሚገኘው O
የጋዜጣው O
ተባባሪ O
ሪፖርተር O
አስታወቀ። O

ሪፖርተሩ O
እንዳስታወቀው O
መሠረታቸው O
የት O
አካባቢ I-LOC
እንደሆነ O
በውል O
የማይታወቅ O
ታጣቂዎች O
ድንገት O
ደርሰው O
በተለያዩ O
አካባቢዎች O
ጉዳት O
ያደርሳሉ። O
መኪና O
እያስቆሙ O
ይዘርፋሉ፤ O
ሲላቸውም O
በመግደል O
ጥቃት O
ይፈፅማሉ። O
እነዚህን O
ተንቀሳቃሽ O
የሚመለከቱ O
ጥቆማዎችን O
ወደመንግሥት O
ያደረሱ O
ሦስት O
ሰዎች O
ለበቀል O
በተነሳሱ O
ሌሎች O
በቅርቡ O
መገደላቸውን O
የጠቀሰው O
በዚህ O
ምክንያት O
ለአሰሳ O
ከአብደራሻና O
ከዳንሻ O
የሄዱት O
የፈጥኖ O
ደራሽ O
ፖሊስ O
አባላት O
ወደ O
ሠፈራቸው O
በመመለስ O
ላይ O
እያሉ O
በደፈጣ O
አድራጊዎች O
በተከፈተባቸው O
ተኩስ O
33 O
መሞታቸውን O
አስታውቋል። O
በተኩስ O
ልውውጥ O
የደረሰባቸው O
ደግሞ O
አዲስ O
አበባ O
በሚገኘው O
ጦር O
ኃይሎች O
ሆስፒታል O
ሕክምና O
እየተደረገላቸው O
መሆኑን O
ገልጿል። O
በሁመራና B-LOC
በመተማ I-LOC
የሚገኘው O
በርካታ O
ሕዝብ O
በሱዳን O
ስደት O
ቆይቶ O
የተመለሰ O
እንደመሆኑ O
አሁን O
ካለው O
ድርቅ O
ጋር O
ተደራርቦ O
የአካባቢው O
ሁኔታ O
ለከፍተኛ O
ችግር O
እንደዳረገው O
ተገልጧል። O
የሰላምና O
ፀጥታ O
ጐልቶ O
ባለባቸው O
ቦታዎች O
ፈጥኖ O
ደራሾች O
ቢኖሩም O
አካባቢውን O
ለመቆጣጠር O
አልቻሉም O
ተብሏል። O
በተለይ O
ሕዝቡ O
መረጃ O
ለመስጠት O
ቢፈልግም O
እንኳን O
በነዚያ O
በኩል O
አደጋ O
ይደርስብኛል O
የሚል O
ፍርሃትና O
ሥጋት O
አለ O
በማለት O
አንዳንዶች O
እንደሚናገሩ O
ለሰዎቹ O
ፍርሃት O
መንስዔ O
የሆነውም O
ያለውን O
ተከታትሎ O
ርምጃ O
ለመውሰድ O
ያለው O
ኃይል O
አቅም O
አናሳ O
በመሆኑ O
አስረድቷል። O

በደብረታቦር B-LOC
አካባቢ I-LOC
እንዲህ O
ዓይነት O
ትርምስ O
ሊፈጠር O
የቻለው O
በቅርቡ O
የመላ B-ORG
ኢትዮጵያ I-ORG
አንድነት I-ORG
ድርጅት/ I-ORG
መኢአድ/ O
አዲስ O
ቢሮ O
ከፍቶ O
ከሚያደርገው O
እንቅስቃሴ O
በአባላት O
መበራከት O
ምክንያት O
ሳይሆን O
እንዳልቀረ O
ነዋሪዎቹ O
እየተናገሩ O
መሆናቸውን O
ሪፖርተሩ O
አስታውቋል። O
በተጣለው O
ሰዓት O
እላፊና O
በመከላከያ O
ሠራዊቱ O
ጫና O
ሕዝቡ O
እንደሚፈልገው O
መንቀሳቀስ O
ባለመቻሉና O
በደረሰበት O
ድብደባና O
እስር O
ለዞኑ O
መስተዳድር O
የአቤቱታ O
ደብዳቤ O
ቢያቀርብም O
አፋጣኝ O
ምላሽ O
ባለማግኘቱ O
አቤቱታውን O
ለክልሉ O
ለማድረስ O
ሰው O
መላኩም O
ተገልጧል። O
መኢአድ I-ORG

ኢዴኅፓ B-ORG
(ኢዲዩ) O
እና O
ኢዴፓ B-ORG
ጥቃት O
እየተፈፀመባቸው O
መሆኑን O
ገለጡ O
(ኢዲዩ I-ORG

በአማራዊ B-LOC
ክልል I-LOC
አንድ O
የኢትዮጵያ B-ORG
ዴሞክራቲክ I-ORG
ኅብረት/ I-ORG
ኢዲዮ/ O
አባል O
ገድለው O
ሦስት O
አባላቱን O
ደግሞ O
ደብድበው O
ባሰሩት O
የብአዴን O
ታጣቂዎች O
ላይ O
የፍትህ O
አካላት O
የወሰዱት O
እርምጃ O
አለመኖሩ O
የሀገራችን O
የሰላምና O
የዴሞክራሲ O
ህልውና O
አደጋ O
የወደቀ O
መሆኑን O
ያረጋግጣል O
ሲል O
ኢዴኅፓ O
(ኢዲዩ) O
ለዝግጅት O
ክፍላችን O
በላከው O
መግለጫ O
አስታወቀ። O
ኢዲዮ I-ORG

ኢዴኅፓ" O
የብአዴን B-ORG
ታጣቂዎች O
በአባሎቻችን O
ላይ O
በሚፈጽሙት O
ግድያ O
ለማን O
አቤት O
ይባል?" O
በሚል O
ርዕስ O
ባወጣው O
መግለጫ O
እንዳስታወቀው O
በአማራው B-LOC
ክልል I-LOC
ካድሬዎችና O
በአባላቶቹ O
ግድያ፣ O
እስራትና O
መሬታቸውን O
እየነጠቁ O
ለስደት O
የመዳረጋቸውን O
ህገወጥ O
ድርጊት O
በጐጃም B-LOC
ኢዴኅፓ I-LOC
ቅ/ O
ጽ/ O
ቤት O
በኩል O
ለክልሉ O
መንግሥትና O
ለፓርቲው O
ባለስልጣናት O
በየደረጃው O
አቤቱታ O
መቅረቡን O
ገልጧል። O
ያም O
ሆኖ O
ግን O
ምንም O
አይነት O
እርምጃ O
ባለመወሰዱ O
በዞጌ B-LOC
መሸንቲ I-LOC
የኢዴኅፓ B-ORG
ቀጣና O
የሥራ O
አስፈፃሚ O
ኮሚቴ O
አባልና O
የ1993 B-TIME
የወረዳ O
ምክር O
እጩ O
ተወዳዳሪ O
የነበሩት O
አቶ B-TTL
ዳርቻ B-PER
ገላው I-PER
ባለፈው O
ወር O
መጨረሻ O
በሦስት O
ጥይት O
መገደላቸውን O
አስታውቋል። O

አቶ B-TTL
ዳርቻን B-PER
የገደለው O
ታጣቂ O
ፖሊስ O
ዘገየ B-PER
ተገኝ I-PER
በሕግ O
እንዲጠየቅ O
የባህር B-LOC
ዳር I-LOC
ኢዴኅፓ/ O
ቅ/ O
ጽ/ O
ቤት O
ለወረዳውና O
ለዞኑ O
ቢያመለክትም O
ይህ O
የብአዴን B-ORG
ህግ O
ፊት O
ሊቀርብ O
ቀርቶ O
በፖሊስ O
ቁጥጥር O
ስር O
ያዋለው O
የሕግ O
አስፈፃሚ O
አካል O
አልተገኘም O
ሲል O
ቅሬታውን O
ገልጧል። O
ኢዴኅፓ B-ORG

ቀደም O
ሲልም O
በይልማና B-LOC
ዴንሣ I-LOC
ወረዳ I-LOC
በሰቀላ I-LOC
ቀበሌ I-LOC
የተከፈተውን O
የኢዴኅፓ B-ORG
ቢሮ O
የብአዴን B-ORG
ታጣቂዎች O
ሰብረው O
የጽ/ O
ቤቱን O
ሰነዶች O
ዘርፈው O
መሄዳቸውን O
መግለጫው O
አክሎ O
ገልጧል። O

በሌላ O
በኩል O
ደግሞ O
የደራ O
ወረዳ O
ምክር O
ቤት O
ከፍተኛ O
ቁጥር O
ያለው O
ታጣቂ O
ሚሊሺያ O
አሰባስቦ O
ሐምሌ B-TIME
12 I-TIME
ቀን I-TIME
1994 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
የሜጮ O
ንዑስ O
ቅ/ O
ጽ/ O
ቤቱን O
ማዘጋቱን O
መግለጫው O
ጠቁሞ O
1ኛ O
ቄስ B-TTL
ደጀን B-PER
አባተ፣ O
2ኛ O
አቶ B-TTL
ምስጋናው B-PER
ባይባልና I-PER
3ኛ O
ተሾመ B-PER
ይስማማው I-PER
የተባሉ O
አባላቱን O
በመደብደብና O
በማንገላታት O
ወስደው O
እስር O
እንዳጐሯቸው O
አስረድቷል። O
እነዚህ O
ታሳሪዎች O
ከቤተሰቦቻቸው O
ጋር O
እንዳይገናኙ O
በማድረግ O
እያሰቃዩዋቸው O
መሆኑንም O
አስታውቋል። O
አባተ I-PER

የኢትዮጵያ B-ORG
ዴሞክራሲያዊ I-ORG
ፓርቲ I-ORG
(ኢዴፓ) I-ORG
በበኩሉ" O
በስውር O
አዝማች O
በሚመራ O
ዘመቻ O
የኢዴፓ B-ORG
ሠላማዊ O
ትግል O
አይደናቀፍም!" O
በሚል O
ርዕስ O
ባወጣው O
መግለጫ O
የፓርቲው O
የድርጅት O
ጉዳይ O
ኃላፊ O
በሆኑት O
በአቶ B-TTL
ታምራት B-PER
ታረቀኝ I-PER
ላይ O
ነሀሴ B-TIME
3 I-TIME
ቀን I-TIME
1994 I-TIME
ከምሽቱ I-TIME
3: I-TIME
30 I-TIME
ሰዓት I-TIME
የመግደል O
ሙከራ O
ተደርጐባቸው O
እንደነበር O
አስታውቋል። O

መግለጫው O
እንዳስታወቀው O
አቶ B-TTL
ታምራት B-PER
በጽ/ O
ቤታቸው O
ስብሰባ O
ሲያካሂዱ O
ቆይተው O
ወደ O
መኖሪያ O
መግቢያ O
ሲቃረቡ O
ጨለማን O
ተገን O
በማድረግና O
ድምፅ O
አልባ O
መሳሪያዎችን O
(ገጀራና O
ጩቤ) O
በመጠቀም O
የመግደል O
ሙከራውን O
ያደረጉት O
ሐቅን O
መቀበል O
የተሳናቸው O
ግለሰቦችም O
ሆኑ O
ቡድኖች O
ለጊዜው O
በግልጽ O
አልታወቁም። O

ኢዴፓ B-ORG
ከተመሠረተበት O
ጊዜ O
ጀምሮ O
በህዝብ O
ጫንቃ O
ላይ O
የተጫነውን O
አምባገነን O
ሥርዓት O
በሠላማዊና O
በዴሞክራሲያዊ O
አካሄድ O
ህዝብን O
በማስተባበር O
ከምርጫ O
ሳጥን O
በሚገኝ O
ውጤት O
ለመጣል O
ከፍተኛ O
ጥረት O
በማድረግ O
እንደሚገኝ O
አስታውቋል። O
በመሆኑም O
ደህነቱ O
እየጠነከረና O
ዘንድ O
እየሰረፀ O
መምጣቱ O
ያስበረገጋቸውና O
በኢዴፓ B-ORG
ድክመት O
ገንነው O
ለመውጣት O
የቋመጡ O
ኃይላት O
ፓርቲውን O
ለማዳከም O
ከተራ O
ስም O
ማጥፋት O
እስከ O
የተጭበረበረ O
መረጃ O
ማዘጋጀት O
የደረሰ O
ዘመቻ O
ከፍተው O
በመኳተን O
እንደሚገኙ O
ጠቁሟል። O

በመጨረሻም O
ግለሰቦችን O
በመግደልም O
ሆነ O
በማስፈራራት O
ሠላማዊ O
ትግሉ O
እንደማይደናቀፍና O
ኢዴፓም B-ORG
ይዞት O
ከተነሳው O
ዓላማ O
ፈቀቅ O
ሳይል O
ሁሉንም O
ነገር O
በጽናት O
ለመቀበል O
ገና O
ከመነሻው O
የወሰነ O
በመሆኑ O
በዚሁ O
ቁርጠኝነት O
ትግሉን O
አጠናክሮ O
እንደሚገፋበት O
ቃል O
ገብቷል። O

ምክትል O
ዳይሬክተሩ O
ይህን O
ያስታወቁት O
በኢትዮጵያ O
ስለተከሰተው O
የድርቅና O
የምግብ O
እጥረት O
ከኢትዮጵያ B-ORG
መንግሥት I-ORG
ከፍተኛ O
ባለሥልጣኖች O
ጋር O
ለሁለት O
ቀናት O
ከተነጋገሩና O
ሁኔታውን O
ከገመገሙ O
በኋላ O
ጉብኝታቸውን O
አስመልክተው O
ጥቅምት B-TIME
9 I-TIME
ቀን I-TIME
1995 I-TIME
በሸራተን B-LOC
አዲስ I-LOC
ለጋዜጠኞች O
በሰጡት O
መግለጫ O
ነው። O

ሚስተር B-TTL
ፍራንኮ B-PER
በዚሁ O
መግለጫቸው O
የምግብ O
ዋስትና O
ፕሮግራሙ O
በኮሚሽኑና B-ORG
በኢትዮጵያ B-ORG
መንግሥት I-ORG
መካከል O
ሲካሄድ O
የቆየው O
የፖሊሲ O
አቅጣጫ O
ለውጥ O
ድርድር O
ውጤት O
መሆኑን O
አመልክተው O
ይህም O
አገሪቱ O
በየጊዜው O
የሚገጥማትን O
እጥረት O
በረጅም O
ጊዜ O
የልማት O
በመፍታት O
ከተረጂነት O
እንድትላቀቅ O
እንደሚያስችላት O
የታመነበት O
አስረድተዋል። O

ኮሚሽኑ B-ORG
መንግሥታዊ O
ያልሆኑ O
ድርጅቶችና O
የዓለም B-ORG
ምግብ I-ORG
ፕሮግራም I-ORG
በምግብ O
ዋስትና O
ላይ O
ለሚያከናውኗቸው O
ፕሮጀክቶች O
ተጨማሪ O
11 O
ሚሊዮን O
ዩሮ O
ለመስጠት O
ማቀዱን O
ምክትል O
ዳይሬክተሩ O
ጠቁመው O
እ. B-TIME
ኤ. I-TIME
አ I-TIME
በ2003 I-TIME
አዲስ I-TIME
ዓመት I-TIME
በኢትዮጵያ O
ውስጥ O
ሊከሰት O
ይችላል O
ተብሎ O
የተፈራውን O
ከፍተኛ O
የምግብ O
እጥረት O
በወቅቱ O
መድረስ O
ስለሚቻልበት O
ሁኔታ O
ከአውሮፓ B-ORG
ኅብረት I-ORG
አባል O
አገሮች O
ጋር O
በመምከር O
መሆኑን O
አስረድተዋል። O

በድርቁ O
ክፉኛ O
የተጐዱትና O
እንሦቻቸውም O
ያለቁባቸው O
የአፋርና B-LOC
የሶማሌ B-LOC
አርብቶ O
አደሮች O
ሆነው O
ሳለ O
ለምን O
በምግብ O
ዋስትና O
ፕሮግራሙ O
እንዳልታቀፉ O
ከጋዜጠኞች O
ሌላ O
ጥያቄ O
ቀርቦ O
ነበር። O
ምክትል O
ዳይሬክተሩ O
በሰጡት O
ማብራሪያ O
ኮሚሽኑ B-ORG
አራቱን O
ክልሎች O
የመረጠው O
የምግብ O
ዋስትናን O
በየአካባቢያቸው O
ለማረጋገጥ O
አንዳንድ O
ፕሮጀክቶች O
ጀምረው O
በመንቀሳቀስ O
ላይ O
በመሆናቸውና O
ፕሮግራሙን O
ለማካሄድም O
በሰው O
ኃይልና O
በሌሎች O
አስፈላጊ O
ጉዳዮች O
ቅድመ O
ዝግጅት O
ማድረጋቸው O
ተገምግሞ O
በመረጋገጡ O
እንደሆነ O
ገልጠዋል። O
ሁለቱ O
በዘንድሮው O
ድርቅ O
እጅግ O
የተጠቁና O
የተጐዱ O
መሆናቸውን O
ቢያውቅም O
ድርቅና O
ረሃቡን O
ለመታደግ O
ከሚሰጠው O
የአስቸኳይ O
ጊዜ O
ርዳታ O
ውጭ O
ለመካከለኛና O
ለረዥም O
ፕሮግራም O
ራሳቸውን O
ያላዘጋጁ O
በመሆናቸው O
በጀት O
አለመመደቡን O
ሚስተር O
ፍራንኮ O
ጠቅሰው O
በመጪው B-TIME
ዓመት I-TIME
ክልሎቹ O
በመሠረተ O
ልማት O
አውታሮች፣ O
በፕሮጀክት O
የማስፈጸም O
አቅም O
ካጐለበቱና O
ለመጀመር O
ከተዘጋጁ O
ተመሳሳይ O
ለመስጠት O
እንደሚችል O

አብዴፓ B-ORG
810 O
አባላቱን O
አባረረ O

የአፋር B-ORG
ብሔራዊ I-ORG
ዴሞክራሲያዊ I-ORG
ፓርቲ I-ORG
(አብዴፓ) I-ORG
ማዕከላዊ O
ኮሚቴ O
ድርጅቱን O
ለዝቅጠት O
አደጋ O
ዳርገዋል O
ያላቸውን O
810 O
አባላቱን O
ከሰሞኑ O
ማባረሩ O
ተገለጸ። O

ፓርቲው O
ከታህሣሥ B-TIME
እስከ I-TIME
ሚያዝያ I-TIME
1995 I-TIME
ከክልል O
ቀበሌ O
በየደረጃው O
ባካሄደው O
ግምገማ O
የጠባብነት፣ O
የጎሰኝነት፣ O
የቡድንተኝነት O
የፀረ- O
ዴሞክራሲ፣ O
የፀረ O
ሰላምና O
የጥገኛ O
አመለካከትን O
ያራምዳሉ O
ያላቸውን O
አባላቱን O
አስወግዷል። O

በሐረር B-LOC
ሁለት O
ት/ O
ቤቶች O
ድንገት O
ተዘጉ O

በሐረር B-LOC
ከተማ I-LOC
የሚገኙ O
ሁለት O
ከፍተኛ O
ሁለተኛ O
ደረጃ O
ትምህርት O
ቤቶች O
በድንገት O
መዘጋታቸውን O
ሪፖርተራችን O
ከስፍራው O
ዘግቧል። O
በከተማው O
ውስጥ O
የሚገኙት O
የሐረር O
ቤትና O
የመድኃኔአለም O
መለስተኛ O
የቴክኒክ O
ተማሪዎች O
ባሳለፍነው O
ሰኞ B-TIME
መጋቢት I-TIME
6 I-TIME
ቀን I-TIME
1996 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ከጠዋቱ I-TIME
3 I-TIME
ሰአት I-TIME
ጀምሮ O
በየትምህርት O
ቤቶቹ O
አመራሮች O
እንዲበተኑ O
ተደርገዋል። O

አንድ O
የኢዴፓ B-ORG
ሥራ O
አስፈጻሚ O
አባል O
ራሳቸውን O
አገለሉ O

ግለሰቡ O
ለጦቢያ O
እንደገለፁት O
ሰኔ B-TIME
19 I-TIME
ቀን I-TIME
1995 I-TIME
ዓ. I-TIME
ም I-TIME
ኢዴአፓ B-ORG
እና O
ኢዲዩ B-ORG
በሸራተን B-LOC
አዲስ I-LOC
የፈፀሙት O
ውህደት O
በአንዱ O
ቅንነት፣ O
በሌላው O
ሸረኝነት O
የተጐነጐነ O
እንደነበር O
ተናግረዋል። O

ኢዴሞክራሲያዊ O
እንቅስቃሴዎች O
መካከልም O
ሥራ O
ለመጀመር O
ደብዳቤ O
ሲፅፍልን O
ተጠሪነታችን O
ለቀድሞ O
የኢዴፓ B-ORG
ባለሥልጣናት O
መሆኑ O
ተገለፀልን፤ O
የተቅመጥነውም O
ለስም O
እንጂ O
ምንም O
ዓይነት O
ሥልጣንና O
መብት O
በሌለበት O
ምደባ O
ሆነ። O

በየክልሉ O
ለሚገኙ O
የሁለቱ O
ድርጅቶች O
ቅ/ O
ጽ/ O
ቤቶች O
ተጠሪዎች O
ለኢዴፓዎች B-ORG
ደመወዝ O
ሊከፈል፣ O
ለኢዲህ B-ORG
ግን O
የሦስት O
ወራት O
አልተከፈለም። O

የኢዴፓ B-ORG
መሪዎች O
የአብሮ O
መታገልን O
ዓላማ O
የተጻረሩበትን O
እና O
ከኢዲሁ O
ጋር O
አብሮ O
መስራት O
አለመፈላጋቸውን O
ያንፀባረቁባቸውን O
ሌሎች O
ደባዎች O
አጋልጣለሁ O
ያሉት O
እኚሁ O
አባል O
የድርጅታቸው O
አባላት O
ውህደቱን O
እንዲያወግዙ O
ተጠይቀዋል። O

አቶ B-TTL
ዓለም B-PER
ሰገድ I-PER
ይህን O
ያስታወቁት O
በአሜሪካን O
አገር O
በኢንዲያና B-LOC
ፖሊስ፣ O
በአትላንታና B-LOC
በዳላስ B-LOC
ከተሞች O
ለኢትዮጵያውያን O
ባደረጉት O
ንግግር O
ነው። O
እንደገለጡት O
ሕዝብ O
ያልመከረባቸውንና O
ያልተቀበላቸውን O
ፖሊሲዎች O
እያወጣን O
በሕዝቡ O
ላይ O
በመጫን O
የአገሪቱን O
ብሔራዊ O
ጥቅም O
በመጉዳታችን፣ O
የሻዕቢያ O
ቡድን O
በአገሪቱ O
ውስጥ O
እንደልቡ O
እንዲንቀሳቀስ O
በመፍቀድ O
ሀብቷን O
በማስዘረፋችንና O
ተገቢውን O
ቁጥጥር O
ባለማድረጋችን፣ O
የቀይባህር O
አፋሮችን O
መብት O
ባለማስከበራችን O
ከባድ O
ስህተት O
ፈጽመናል፣ O
ለዚህም O
የሕዝብ O
ፍርድ O
ወይም O
ይቅርታ O
ለመቀበል O
ዝግጁ O
ነን O
ብለዋል። O
ፖሊስ I-LOC

ጋዜጠኛ O
በፈቃዱ B-PER
ሞረዳ I-PER
እንዲፈታ O
ግፊቱ O
ቀጥሏል- O
በረሀብ O
አድማ O
ላይ O
ነው O

ከቤንሻንጉል B-LOC
ጉምዝ I-LOC
ክልል I-LOC
በተላኩ O
የፀጥታ O
ሠራተኞች O
ታጅቦ O
የሰሌዳ O
ቁጥር O
ኮር O
4- O
28351 O
በሆነ O
ተሽከርካሪ O
ወደክልሉ O
ዋና O
ከተማ O
አሶሳ B-LOC
የተወሰደው O
ጋዜጠኛ O
በፈቃዱ B-PER
ሞረዳ I-PER
እዚያ O
ለመድረስ O
ከ2- O
3 O
ቀን I-TIME
እንደሚፈጅበት O
የጠቀሰው O
ኢነጋማ B-ORG
የደህንነቱና O
የሕይወቱ O
ጉዳይ O
ያሳሰበው O
መሆኑን O
የካቲት B-TIME
11 I-TIME
1993 I-TIME
ለዴሞክራሲ፣ O
ለሰብዓዊ O
መብትና O
ለነፃነት O
ተሟጋች O
ድርጅቶችና O
ዓለም O
አቀፍ O
ድርጅቶች O
በላከው O
መግለጫ O
አስታውቋል። O

ጋዜጠኛ O
በፈቃዱ B-PER
ከአገሪቱ O
ሕገ O
መንግሥትና O
የፕሬስ O
አዋጅ O
ውጭ O
የተፈጸመበትን O
የሰብዓዊ O
መብት O
ረገጣ O
በመቃወም O
ከየካቲት B-TIME
9 I-TIME
ቀን I-TIME
1993 I-TIME
ጀምሮ I-TIME
በረሃብ O
አድማ O
ላይ O
እንደሚገኝ O
የጠቀሰው O
ኢነጋማ O
ዋስ O
ከማያገኝበት O
ከጠያቂ O
ዘመድ፣ O
ወዳጅና O
ጓደኛ O
790 O
ኪሎ O
ሜትር O
ርቆ O
የታሰረው O
አባሉን O
ሁኔታ O
ለመከታተል O
አለመቻሉንና O
ይህም O
አሉታዊ O
ተፅዕኖ O
እንዳለው O
አመልክቷል። O

የኢትዮጵያ O
መንግሥት O
ጋዜጠኛ O
በፈቃዱ B-PER
ሞረዳ I-PER
ሊደርስበት O
ከሚችለው O
አካላዊና O
ሞራላዊ O
አደጋ O
የመታደግ O
ኃላፊነት O
እንዳለበት O
የገለጠው O
ኢነጋማ B-ORG
ዓለም O
አቀፉ O
ህብረተሰብም O
የጋዜጠኛውን O
ሕይወት O
በማዳን O
ረገድ O
የየበኩሉን O
ግፊትና O
ተፅዕኖ O
እንዲያደርግ O
ጥሪ O
አቅርቧል። O
ማኅበሩ O
በመጨረሻውም O
በመላው O
የሚገኙ O
የሙያ O
ማኅበራት O
የፕሬስ O
ተቋማት፣ O
የሰብዓዊ O
መብት O
ተከራካሪ O
ድርጅቶችና O
በኢትዮጵያ O
የሚኖሩ O
የመንግሥታት O
ተወካዮች O
በጉዳዩ O
ላይ O
ከጠቅላይ B-TTL
ሚኒስትር I-TTL
መለስ B-PER
ዜናዊ I-PER
ጀምሮ O
በየደረጃው O
ካሉ O
የመንግሥት O
ባለሥልጣኖች O
ጋር O
በአስቸኳይ O
እንዲወያዩበትና O
ጋዜጠኛው O
የተደቀነበት O
የሚቀለበስበትን O
ሁኔታ O
እንዲያመቻቹ O
አሳስቦ O
ከሕግ O
አግባብ O
ውጪ O
የሚያካሂድቱን O
የመብት O
ረገጣ O
በማውገዝ O
ከማህበሩ O
ጐን O
በመቆም O
የትግል O
አጋርነታቸውን O
እንዲያሳዩ O
ጠይቋል። O

ወደህትመት O
ከመግባታችን O
በፊት O
ከአሶሳ O
በደረሰን O
ዘገባ O
መሠረት O
ጋዜጠኛ O
በፈቃዱ B-PER
ሞረዳን I-PER
መቶ B-TTL
አለቃ I-TTL
ይልማ B-PER
የተባሉና O
ሌላ O
አንድ O
የሃምሳ O
171;የመረጃውን O
ምንጭ O
ከሰጠኸን O
እንለቅሃለን O
187; O
በማለት O
ሊያግባቡት O
የሞከሩ O
ሲሆን O
የክልሉ O
ጥብቅ O
የፖሊስ O
ኮሚሽነር O
ግን O
በሰላም O
መስጠት O
ካልቻልክ O
እንደበድብሃለን O
ብለው O
ማስፈራራታቸው O
ታውቋል። O
ሞረዳ I-PER
በሰጠው O
መልስ O
ብችል O
ቀድሞውንም O
ከአዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
እዚህ O
ድረስ O
አልመጣም O
ነበር። O
በፕሬስ O
ሕጉ O
ይፋ O
ማድረግ O
ስለማልገደድ O
አልሰጥም O
ብሏል። O

በአሁኑ O
ሰዓት O
በአሶሳ B-LOC
ወረዳ I-LOC
ፖሊስ I-LOC
ጣቢያ I-LOC
በእስር O
ላይ O
የሚገኘው O
በፈቃዱ B-PER
ሞረዳ I-PER
ከሌሎች O
እስረኞች O
በተለየ O
ሁኔታ O
ማንኛውም O
የሚነበብ O
ጹሑፍ O
እንዳይገባለት O
የታገደ O
ሲሆን O
ማንም O
ሰው O
ምግብ O
ለማቅረብም O
ሆነ O
ለማነጋገር O
ከፈለገ O
የወረዳውን O
አዛዥ O
ማስፈቀድ O
እንዳለበት O
ትዕዛዝ O
መተላለፉን O
ለማወቅ O
ተችሏል። O

ዶክተር B-TTL
ነጋሶ B-PER
ከኦህዴድ B-ORG
ራሳቸውን O
ካገለሉ፣ O
በኋላም O
በተከታትይ O
በአሳዩአቸው O
አቋሞች O
በተወካዮች O
ምክር O
ቤት O
ውስጥ O
በተደጋጋሚ O
ሲተቹ O
እንደነበር፣ O
የኦህዴድ B-ORG
ይፋ O
መግለጫ O
መስጠት O
ጉዳዩን O
ይበልጥ O
እንደሚያጠናክረው O
አውስተው፣ O
የመሰረዝ O
ውሳኔ O
ለማሳለፍ O
ለኢህአዴግ B-ORG
አስቸጋሪ O
እንደማይሆን O
አባላቱ O
ገልፀዋል። O

የምክር O
ቤት O
አባላቱ፣ O
ምንም O
እንኳ O
ዶክተር B-TTL
ነጋሶ B-PER
በሕገ O
መንግሥቱ O
የተጠቀሱ O
የሰብአዊ O
መብቶች O
ድንጋጌዎችን O
ድጋፍ O
በማድረግ O
ሀሳባቸውን O
የመግለጽ O
መብት O
እንዳላቸው O
ሲያስረዱ O
መቆየታቸውን O
አስታውሰው O
በፕርረዚዳቱ O
መተዳደሪያ O
አዋጅ O
ላይ O
ገለልተኛ O
መሆን O
በግልጽ O
ግዴታ O
ሆኖ O
መስፈሩን O
በአጽንኦት O
አስገንዝበዋል። O

የፕሬዚዳንቱ O
መብቶች O
ለማቋረጥ O
የሁለቱ O
ምክር O
ቤቶች O
አፈ O
ጉባኤዎች O
ማለትም O
የአቶ B-TTL
ዳዊት B-PER
ዮሐንስና I-PER
የዶክተር B-TTL
ሙላቱ B-PER
ተሾመ I-PER
መስማማት O
ብቻ O
በቂ O
መሆኑን O
ያስረዱት O
የምክር O
ቤቱ O
አባላቱ፣ O
ከፈለጉ O
አፈጉባኤዎቹ O
ወደዚህ O
ውሳኔ O
ለመድረስ O
እንደማይቸግራቸው O
ገልፀዋል። O

በሌላ O
በኩል O
ደግሞ" O
የኦሮሚያ B-ORG
ክልላዊ I-ORG
መግንስት I-ORG
የክልሉን O
ርዕሰ O
ከተማ O
የማዘወር O
እንቅስቃሴ O
እጀምራለሁ O
በማለት O
የሠራተኛውን O
ኑሮ O
የሚያናጋና O
ቤተሰቡን O
የሚበትን፣ O
እንዲሁም O
ሥራን O
የሚያስተጓጉል O
ድንገተኛ O
ትዕዛዝ O
ከአሰራጩ O
ውዲህ O
የፊንፊኔ O
ጉዳይ O
ወቅታዊ O
የፖለቲካ O
መወያያ O
አጀንዳ O
ሆኗል O
እኔም O
የውይይቱ O
ተካፋይ O
ሆኛለሁ" O
ያሉት O
ዶ/ B-TTL
ር I-TTL
ነጋሶ B-PER
ጊዳዳ I-PER
በሕገ O
መንግሥት O
አንቀጽ O
29/ O
1መሠረት O
የመሰላቸውን O
ሀሳብ O
የመከተል O
በአንቀጽ O
38/ O
2 O
መሠረት O
ደግሞ O
በራሳቸው O
ነፃ O
ውሳኔ O
ለፈለጉት O
ድርጅት O
አባል O
የመሆን O
መብት O
እንዳላቸው O
ገልጸዋል። O

ዶክተር B-TTL
ነጋሶ" O
ፊንፊኔ O
አዲስ O
አበባ O
ብቻ O
ስትሆን O
ኢትዮጵያም O
የራሳችን O
ናት" O
በማለት O
የኦሮሚያ B-ORG
ክልላዊ I-ORG
መንግስት I-ORG
ታህሳስ O
23/ O
96 O
ላወጣው O
መግለጫ O
በሰጡት O
መልስ O
ገልጸዋል። O
ነጋሶ B-PER

